第一章　扮演朝圣者

“没有礼物送，不算圣诞节。”乔躺在地毯上嘟囔着。

“贫穷真可怕！”美格低头看看一身旧衣服，叹息道。

“有人漂亮东西应有尽有，有人却样样没有，我看不公平。”小艾美委屈地哼着鼻子，加了一句。

“可我们有爸妈和姐妹相亲啊！”贝丝坐在角落里，倒是心满意足地说。

听了振奋人心的话，四张小脸在炉火的映照下亮堂起来，但听了乔忧伤的话，马上又阴沉下去了：

“可爸不在，长时间当兵在外。”虽然她没有说：“说不定有去无回了呢！”可心里都默默地加了这一句。她们想念着远方战场[1]上的父亲。

大家沉默了片刻，美格换了一种语气说道：

“妈妈提出，今年圣诞不送礼，你们知道理由的，今年冬天对谁来说都难熬。现在男人们在军营里受煎熬，她觉得我们不应该花钱找乐。我们虽然做不了那么多，但可以，也应该乐意做出这么一点小小的牺牲。恐怕我是做不到哇。”美格摇摇头，一想到那些朝思暮想的漂亮礼物，不由懊丧起来。

“我说，我们要花的那点点钱也无济于事。每人只有一元钱，就是捐给了军队也没什么用。没错，我不指望妈妈给什么，你们也不会送，可我真的想替自己买一本《水精灵》[2]，老早就想买了。”乔说。要知道，她是个“书虫”。

“我那一元钱本来想买新乐谱的。”贝丝说。她叹了一小口气，声音轻得除了壁炉刷和水壶架谁也没听到。

“我要买一盒上好的费伯牌绘图铅笔，确实需要嘛。”艾美毅然决然地说。

“妈妈并没有规定我们钱该怎么花，她不会希望我们什么都不要。不如大家都买自己想买的，开心一下。我说，挣这笔钱，我们够卖力的了。”乔一边高声说，一边审视着自己的鞋跟，颇有绅士风度。

“可不是嘛——差不多整天都在教那些讨厌的孩子，本来倒希望回家轻松一下的。”美格又抱怨开了。

“你的辛苦比我差得远呢，”乔说，“难道你愿意成天和神经质、大惊小怪的老太婆关在一起吗？她把人使唤得团团转，却里外不称心，把人折腾得恨不得跳窗出去，要么就大哭一场。”

“做一点事情就心烦是不好，不过，我真的觉得洗碗碟、理东西是世上最糟糕的工作。搞得脾气暴躁不算，手也变得这么僵硬，连琴都弹不好了。”贝丝看看粗手，叹了口气，这回大家都听到了。

“就不信你们哪个人有我辛苦，”艾美大声道，“你们反正用不着跟野姑娘们一起上学的。你功课搞不懂，却老是烦你，还嘲笑你身上的衣服。爸爸没钱，却要被她们‘标榜’。连你鼻子不漂亮，也要奚落一下。”

“我想，你是说‘诽谤’吧，不要说成‘标榜’，好像爸爸是个泡菜罐子，要贴标签似的。”乔笑着纠正道。

“我知道我在说什么，也不用疯痴（讽刺）嘛。就是要多用生词，能提高字（词）汇量嘛。”艾美神气活现地回嘴。

“别斗嘴了，妹妹们。乔，谁叫爸爸在我们小时候丢了钱。难道你不希望我们有钱吗？天哪！没有烦恼事，我们会有多么快乐多么乖哟！”美格说，她还记得过去的好日子。

“前几天你说过，我们过得比金家孩子要快活得多。他们虽然有钱，却一天到晚都在明争暗斗，可以说苦恼不断。”

“我是这么说过，贝丝。唔，现在还是这么认为呢。虽然不得不干活，我们却可玩可闹。就像乔说的，我们是一票很快活的人。”

“乔尽说这样的土话！”艾美不无责备地看着手脚伸展躺在地毯上的长条身躯道。乔马上坐起来，双手插入口袋，吹起了口哨。

“不要嘛，乔。男生做的！”

“所以才这么做。”

“最恨粗丫头，一点淑女味儿都没有！”

“也讨厌装腔作势的妮子，就知道扭扭捏捏！”

“巢中鸟儿，和睦相处。”和事佬贝丝唱起了歌，脸上的表情滑稽可笑。两个尖嗓门轻了下来，化作一阵笑声。“窝内斗”暂时熄火了。

“说实在的，姑娘们，你们俩都不对。”美格摆出大姐架势，开始训话，“约瑟芬已经长大，该丢掉小子们的把戏，老实些。小的时候，这没什么。可现在人高马大，头发都网起来了，要记住你是大姑娘了。”

“才不是呢！如果头发网起来就算大姑娘，那二十岁以前，我绝对只梳两根辫子。”乔叫了起来，扯掉了发网，抖落一头栗色长发，“想到自己要长大，要成为马奇小姐，可真是讨厌。就是不高兴穿长礼服，偏不做翠菊式的中国娇小姐！我就是喜欢男孩子的游戏，男孩子的工作，男孩子的风度。可偏偏是个女的，够糟的了！不是男儿身，真没劲。再没有比现在更糟糕的，多想跟爸上战场，却只能待在家里织东西，像个臭老太！”乔晃动蓝军袜，把针抖得叮当作响，线团也滚到了屋子另一边。

“可怜的乔！太糟糕了，可也没办法可想呀。认命吧，只能把名字改得有男子气一些，当我们姐妹的兄弟。”贝丝说着，用那世上所有洗碗碟打扫工作都不能使其粗鲁的手，轻轻地抚摸着靠在她膝上的头发蓬乱的脑袋。

“至于你，艾美。”美格继续数落说，“你就是太讲究，太古板。你的神态现在有点滑稽，一不注意，就会长成装模作样的小憨鹅。要是不刻意追求高雅，你倒举止优雅，言谈文雅，我挺喜欢的。可你说的那些蠢话，和乔的土话没什么两样。”

“如果乔是假小子，艾美是憨鹅，请问，我是什么呢？”贝丝问，她也想挨一下训。

“你是小宝贝，没别的。”美格亲切地回答。没人唱反调，因为这位胆小的“老鼠”是家中的宠儿。

鉴于青少年读者都想知道人物长的模样，我们借此机会，简单描绘一下坐在暮色中麻利地做着针线活的四姐妹。此时，屋外十二月冬雪轻轻地飘落，屋内炉火噼啪蹿动。这是一间旧房子，地毯有点褪色，家具也很朴素，但屋里很舒适。墙上挂着一两幅别致的图画，壁橱内堆满了书，窗台盛开着菊花和圣诞时应景的圣诞蔷薇花。屋里洋溢着一股宁静、温馨的居家气氛。

玛格丽特，小名美格，十六岁，是四姐妹最大的一个。她长得十分秀丽，体态丰满，肌肤白皙；天生一双大眼睛，褐色的头发又密又软，讨人喜欢的小嘴，洁白的双手，这一切都令她颇为自得。乔，大名叫约瑟芬，十五岁，长得又高又瘦，肌肤偏黑，让人不由得想起小公马，修长的双臂很碍事，似乎永远都无所适从。她嘴巴刚毅，鼻子有点滑稽，灰色的眼睛炯炯有神，好像洞察一切，眼神时而凶巴巴的，时而滑稽可笑，时而若有所思。浓密的长发是她的一个亮点，但为了利落，通常用发网束起来。乔肩膀厚实，大手宽脚，穿的衣服显得很松快。她正在快速长个成年，但姑娘不自在的表情透出几分无奈。伊丽莎白——大家都叫小名贝丝，十三岁，皮肤红润，秀发光润，双眸明亮，举止腼腆，声音羞怯，面带安详，不露声色。父亲称她为“小静”，这个称呼完全适宜，因为她似乎活在自己快乐的世界中，只敢与信任热爱的少数人打交道。艾美，年龄最小，却是家中要员——至少在她自己看来是如此。她端庄秀丽，白肌肤，蓝眼睛，黄头发卷曲着披到肩头，脸色泛白，身材苗条。她举止讲究，颇具年轻淑女风度。四姐妹的性格怎样，容后分解。

时钟敲了六下，贝丝扫净了壁炉面，把一双便鞋放在旁边烘暖。看到这双旧鞋，屋里就有了好情绪。姑娘们想起妈妈就要回来了，都兴奋起来准备迎接。美格结束了训话，点亮了灯。艾美自觉让出安乐椅。乔忘记了疲倦，坐起来把鞋子凑近炉火。

“鞋子太破旧了。妈咪得穿新的。”

“我想用我那元钱给她买一双。”贝丝说。

“不，我来买！”艾美大声道。

“我最大。”美格刚开口，乔就语气坚决地打断了她：

“爸爸不在，我就是家中的男人，由我来买鞋。爸爸说过的，他出门时，我要特别照看好妈的。”

“我看还是这样吧，”贝丝说，“每人为妈妈买一样圣诞礼物，自己嘛，就别买了。”

“那才像你，乖乖！买什么好呢？”乔叫道。

每个人都静静地思考了片刻，然后，美格好像受自己漂亮的手的启发，宣布说：“我要送一副精美的手套。”

“军鞋，送最好的。”乔嚷嚷着。

“手帕，修边的。”贝丝说。

“我要买一小瓶古龙香水，妈妈喜欢的，而且不贵，还可以留点钱给自己买铅笔。”接着艾美说。

“那礼物怎么送呢？”美格问。

“放在桌子上，把妈妈叫进来，然后看着她把礼盒打开。难道忘了以前生日是怎么过的吗？”乔回答说。

“以前，轮到我坐大椅子，戴上花冠，看你们一个个走过来，送礼物，吻一下，慌死我啦。我喜欢礼物和亲吻，但你们坐着瞪眼，看我把礼盒打开，太可怕了。”贝丝说，边烤面包准备茶点，边烘脸取暖。

“就让妈咪以为我们给自己买了礼物，然后给她个惊喜。明天下午就去买东西。美格，圣诞节晚上的戏，还要好好排演一下的。”乔说，手靠着背，头仰着，踱来踱去。

“我这可是最后一次演戏了，超龄了嘛。”美格喃喃道。她在“化妆”打闹的时候非常孩子气。

“这我知道，你才不会洗手不干呢。只要披下头发，拖着白礼服，戴上金纸珠宝，就招摇上台了。你是我们这里的最佳演员呢，你要是退出舞台，就一切都完了。”乔说，“今晚就应该排演的。过来，艾美，排练一下昏厥的场面，你演得是硬板硬板的呢。”

“没有办法的。没看见过别人昏厥嘛。我可不喜欢跟你一样，跌跌撞撞倒地，搞得自己鼻青脸肿。如果倒下容易，我就倒下，做不到的话，就跌倒在椅子上，动作优雅一点。才不在乎雨果拿手枪戳着我呢！”艾美回嘴道。她没有戏剧天赋，但个子小巧，剧中反角扛得动，可以把她惊叫着扛出场。

“要这样做动作。双手捏紧，摇摇摆摆地走过来。口中狂叫：‘罗得里戈，救救我！救救我！'”乔情不自禁叫起来，夸张得很刺激。

艾美跟着她做，但僵硬地抬着手，走台一冲一冲的，活像机械开动。她发出的“哎哟！”声，令人想起遭受针扎的情形，而不是惊恐万状，痛苦不堪。乔绝望地哀叹着，美格咯咯大笑。贝丝聚精会神地看戏，连面包烤焦了也浑然不知。

“没救了！到时候好自为之吧，观众笑了可不要怪我哟。来吧，美格。”

情节发展顺利，堂彼得罗目中无人似的，一口气作了两页长的报告。女巫海格煮了一锅癞蛤蟆，哼唱着恐怖符咒，产生了怪诞的效果。罗得里戈英勇地挣开锁链，雨果“哈哈”地狂喊着，悔恨交加，砒霜毒发身亡。

“这是我们的最高水平啦。”美格说。这时死掉的反角坐了起来，揉揉胳膊肘。

“乔姐，真不知道，你是怎么编出这么精彩的东西来上演的。就像莎士比亚再世！”贝丝吆喝着。她坚信，姐姐们都是天才，而且无所不能。

“别这么说，”乔谦虚着，“我确实认为《女巫诅咒》这出悲剧是好戏。不过，我倒是想试试《麦克白》的，就是舞台没有装地板活门，好让班柯从地底下钻出来。我一直想扮演屠夫角色的。‘我眼前看到的，是不是宝剑？'”乔喃喃道，转动着眼珠，在空中瞎抓着，她以前看过悲剧名角的表演。

“住手，烤面包的叉子，怎么不叉面包，却叉着妈妈的鞋子。贝丝成了戏痴！”美格喝道。众人哄堂大笑，排演就此结束了。

“姑娘们这么高兴，别提我多开心了。”门口传来一个愉快的声音，演员、观众们纷纷转身迎接母亲。这位个子高挑的女士露出“有事就找我”的眼神，十分和蔼可亲。她的衣着并不讲究，但神情颇为高贵。姑娘们认为，那灰白的披风和过时的帽子，穿在世界上最棒的妈妈身上。

“宝贝们哪，今天过得怎么样？我有很多事情要做，明天要送的礼盒没准备好，所以没有回来吃正餐。贝丝，有客人来吗？美格，感冒怎么样了？乔，你好像累得要命。来，亲我一下，宝贝。”

马奇太太一边慈爱地问长问短，一边脱下了湿衣服，换上暖和的便鞋，在安乐椅上坐下。然后，她让艾美坐在腿上，准备享受她忙碌的一天中最愉快的时光。姑娘们忙这忙那，各尽所能，努力把一切都安排得舒舒服服。美格摆茶桌。乔搬柴，放椅子，却把柴火撒落了，把椅子打翻了，弄得噼啪直响。贝丝在客厅和厨房间跑来跑去，一声不吭地忙碌着。艾美则袖手旁观，在一边发号施令。

一家子围坐桌边时，马奇太太脸上显得特别高兴，说道：“晚饭后有好东西招待你们。”

姐妹们脸上马上云开日出般露出灿烂的笑容。贝丝拍拍手，也顾不得手上拿着饼干。乔把餐巾往空中一抛，大声嚷嚷：“信！信！爸爸万岁！”

“是的，一封长长的信。他身体健康，说是能安度寒冬，而且过得比我们想象的要好。他祝我们圣诞快乐，万事如意，特别是祝福你们，姑娘们。”马奇太太说着拍拍口袋，仿佛里面装着珍宝。

“快点吃！艾美，不要勾起小指，边吃边傻笑。”乔嚷嚷着，急于享受招待，却被茶噎了一口，面包都掉到了地毯上，涂黄油的一面朝下。

贝丝不再吃了，默默地走到阴暗的角落坐下，等候其他人吃完，憧憬着喜悦的时刻到来。

“爸爸超过参军年龄，身体也不适合当兵，但还要去做随军牧师。我觉得他真伟大！”美格热切地说。

“我真想当摇拨浪鼓的，随军贩[3]——叫什么来着？或者护士，那样就可以守着他，帮助他。”乔激动地说，还唉了一声。

“睡帐篷，吃各种难吃的东西，还用铁皮杯喝水，肯定够受的。”艾美叹息道。

“他什么时候回家呢，妈咪？”贝丝问，声音有点颤抖。

“要好几个月呢，乖乖，除非他生病。只要能在部队留一刻，他就会永远忠于职守。我们也不会要他抛下将士们提前回家一分钟。过来吧，听我读信。”

大家围在炉火前，妈妈坐在大椅子里，贝丝坐在她脚边，美格和艾美坐在椅子的两个扶手上，乔靠在椅背上，即使来信碰巧催人泪下，也没人会注意到她感情的表露。在那艰难岁月里写的信，很少有不感人的，特别是爸爸寄回家的。这封信却很少提到承受艰辛、面对危险和强抑思乡情，而是鼓舞人心的平安家书，写的都是生动的部队生活、行军打仗和军事新闻。只是在最后，字里行间才流露出慈父的爱心和对家中幼女的挂念。

转达给她们我所有的爱和亲吻吧。告诉她们，我白天想念她们，夜里为她们祈祷，她们的爱时时刻刻都给了我莫大的安慰。要再等待一年才能和她们相见，似乎很漫长，但是请提醒她们，我们在等待中都有工作可做，不至于虚度这些艰难的日子。我相信，她们会牢记我的话，会做你的乖孩子，踏实地做力所能及的事，勇敢地进行自我斗争，很好地战胜自己。当我回来时，我会更爱我的小妇人们，并为她们感到无比自豪。

读到这一段，每个人都在抽噎。乔任凭颗颗泪珠淌下鼻尖，并不为此感到羞愧。艾美一点都不在乎鬈发起皱，一头扑在了妈的肩上，呜咽着说：“我真自私！可我真的会努力学好。这样，他就不会对我失望了。”

“我们都会学好的！”美格哭着说，“我太注重打扮，好逸恶劳。以后不会这样了，我尽量改正。”

“爸爸喜欢叫我‘小妇人’，我会努力做到，不再粗野，在家做分内事，不再想到外出。”乔说，可心里知道，在家里不发脾气比对付南方一两个的叛军要困难得多。

贝丝什么都没说，只是用蓝军袜擦去泪水，然后全身心地做编织，争分夺秒地履行手头的义务。她幼小的心灵已经暗下决心，爸爸一年后凯旋、一家团聚时，要实现爸爸的愿望。

马奇太太打破了乔说完话之后的静默，欢快地说：“还记得小时候扮演《天路历程》的情形吗？你们让我把拼缝口袋绑在背脊上做担子，交给你们帽子、拐棍和纸卷，从地下室也就是‘毁灭之城’往上爬，爬呀，爬呀，穿过整个屋子，来到屋顶，你们把收集的美好东西都放在那里，充当‘天城’。那样玩，你们别提多高兴了。”

“多么来劲，特别是偷过狮子身边啦，奋战恶魔啦，穿越小妖精出没的幽谷啦。”乔说。

“我喜欢包袱掉下来，滚下楼梯的情景。”美格说。

“我最喜欢的情景是走出来，上到平屋顶，屋顶满是鲜花、树木和漂亮东西，大家站在那里，在太阳底下纵情歌唱。”贝丝笑着说，好像那快乐时刻又重演了。

“已经不太记得了，只知道当时害怕地下室和黑暗入口，还有总是喜欢藏在屋顶的牛奶蛋糕。假如不是太老了，这种东西倒喜欢再来玩一遍的。”艾美说。她才十二岁，却已经开始谈论抛下孩子气的东西。

“玩这种东西永远不会太老的，乖乖，因为我们始终以这样那样的方式玩着这种游戏的。我们的负担就在眼前，我们的道路躺在脚下。渴望美德，渴望幸福，这是引导我们克服困难，改正错误，走向问心无愧的向导。问心无愧才是真正的天城。好了，小朝圣者，你们是不是再来一次呢？不是玩耍，而是一本正经地做。看看爸爸回家之前，你们能走多远。”

“真的，妈妈？我们的包袱在哪儿？”艾美问道，她喜欢就事论事。

“刚才你们每个人都讲了自己肩负的担子，只有贝丝没说。我想她还没有负担。”母亲说。

“不，我有的。我的是碗碟和掸子，而且还嫉妒有漂亮钢琴的女孩，害怕见生人。”

贝丝的包袱这么滑稽，大家都想笑，但谁都没笑，因为那样会深深地伤害她的感情。

“我们说干就干，”美格若有所思地说，“这其实就跟学好一样，戏里的故事可以帮助我们。虽然我们也想学好，但很难，所以就忘了，就不尽力去做。”

“今晚我们本来在绝望的深渊里，妈妈像书中的‘帮助’一样，把我们拉了出来。我们应该像基督徒一样，有一卷指导书[4]。那个怎么办呢？”乔问，为自己的想象力给烦闷的职责增添了几分浪漫而感到高兴。

“圣诞节的早上，看看枕头底下，会发现指导书的。”马奇太太回答说。

她们趁老汉娜清理饭桌的当口，讨论着新的打算。四个工作篮子拿出来了，姑娘们飞针走线，为马奇姑婆做床单。缝纫工作枯燥得很，但是今晚没有人嘟囔抱怨。她们采纳了乔的计划，把长线缝分成四个部分，分别叫做欧洲、亚洲、非洲、美洲，特别是针线跨国越洲时，讨论各国概况，这样活计就突飞猛进了。

九点钟，她们停下活计，按照惯例，上床前要唱歌。除了贝丝，没人能在那破旧的钢琴上弹出什么曲调来，但她心灵手巧，通过轻触泛黄的琴键，她们唱出的简单歌曲就有了悦耳的伴奏了。美格的嗓音就像长笛，她和母亲领唱。艾美唱歌活像蟋蟀叫，乔随心所欲地拖拉着旋律，总是在不该出来的地方蹦出沙哑声或者颤音，破坏了哀怨的调子。她们从牙牙学语时就这样做了——

天上星星亮晶晶。

这个的小合唱已经成了家庭惯例，谁叫母亲是天生的歌手呢。早上一睁眼，就能听到她的嗓音，走进走出都在婉转歌唱；晚上临睡前也能听到她的欢唱。对于那熟悉的催眠曲，姑娘们不管长得多大，永远不会听厌的。

[1]指美国南北战争（1861—1865）。

[2]英语国家儿童读物，属神怪故事。

[3]随军女商贩。原文是法语词，乔记不全。

[4]指约翰·班扬的《天路历程》，讲述朝圣者与恶势力作斗争，最终克服困难，来到天国。本书中的“负担”、“包袱”、“狮子”、“恶魔”均出自此书。

第二章　圣诞快乐

圣诞节一早，天刚蒙蒙亮，乔第一个醒了。壁炉上没挂着礼物长袜，她一阵惆怅，就像很久以前的一次。不过那一次，是她的小袜子由于塞满了吃的东西而掉在了地上。接着，她记起了母亲的诺言，便把手摸到枕头底下，拿到一本深红色封面的小书。这本书她很熟悉，书中的古老故事讲的是最完美的人生。乔觉得，这本书能真正引导朝圣者踏上漫漫人生路。她一声“圣诞快乐”吵醒了美格，让她看看枕头下有什么。美格找到了一本绿封面的书，里面是相同的图画，还有母亲写的祝福语，因而，唯一的礼物在她们看来显得弥足珍贵。不一会儿，贝丝和艾美也醒了，一番翻寻，也找到了她们的小书——一本灰褐色，还有一本蓝色。大家都坐起来，端详着，谈论着。东方射出缕缕红霞，宣告新的一天开始了。

尽管玛格丽特有点虚荣，秉性却温和虔诚，这也不知不觉地影响着妹妹们，特别是乔。乔跟她特别亲，姐姐提建议时总是和颜悦色的，所以她言听计从。

“妹妹们，”美格正色道，看看旁边的一头乱发，再瞧瞧隔壁房间戴睡帽的两个小头。“妈妈要我们阅读这些宝书，珍爱它们，重视它们，我们说做就做。我们曾经深信不疑，但爸爸离开了，战祸搞得我们心神不宁，许多事情也就荒废了。你们随意吧，反正我打算把宝书放在桌子上，每天一醒来就读一点点。我清楚，读宝书对我有好处，能帮助我度过每一天。”

她打开新书读起来。乔搂住她，脸贴脸，也读开了，不得安宁的脸上，出现了少有的平静表情。

“美格有多好哇！过来，艾美，我们跟着做吧。我帮助你认生词。我们不懂的，让她们讲解。”贝丝悄声说，被漂亮的宝书所吸引，为姐姐的榜样所感染。

“我的宝书蓝封面，我喜欢。”艾美说。书页轻轻翻动，两个房间里都静静的。冬日阳光爬进来，向聪明的脑袋和认真的脸蛋问候圣诞节。

“妈妈在哪里？”半小时后，美格问。她和乔跑下楼找母亲，感谢圣诞礼物。

“天知道。有个穷棒子跑来讨饭，妈妈马上就去了，说是去看看人家缺什么。从来没见过这样的女人，把吃的、喝的、穿的和烧的都送给别人。”汉娜回应道。美格一出世，汉娜就跟这家子一起过，尽管只是仆人，可全家人都把她当朋友。

“我想马上会回来的。你先煎饼，把东西都备好。”美格说。她要把篮子里收集的礼物检查一遍。礼物放在沙发底下，到时候要拿出来。“哎，艾美买的古龙香水哪里去了？”看到小瓶子不见了，她就问。

“她刚才拿出去了，说要系上一根丝带什么的。”乔回答。她正在满屋子跳舞，要把硬实的新军鞋穿柔软。

“我的手帕真漂亮，是不是！汉娜替我洗的，还熨平了呢。上面的标记字样是我自己绣的。”贝丝说着，自豪地看着不太工整的字母，这活可花了她不少工夫。

“哎哟！完了，她把‘马奇太太’绣成了‘妈妈’。太滑稽了！”乔拿起一块手帕叫了起来。

“这不行吗？我想这样绣比较好，因为美格的首字母是M. M.，和马奇太太的一样。这些手帕我只想妈妈一个人用。”贝丝说着，显得心烦意乱。

“乖乖，没关系，主意不错——还想得挺周到的。现在可没人会弄错了。我相信，妈妈会很高兴的。”美格一边对乔皱皱眉头，一边笑着对贝丝说。

“妈妈来了。把篮子藏好，快点！”乔大声叫了起来。这时门砰地一响，过道里传来了脚步声。

艾美急匆匆跑进来，看到姐姐们都在等她，显得不好意思。

“到哪里去了？背后藏的什么？”美格问道。看到艾美头戴风帽，身穿大衣，她感到十分惊讶，一向懒惰的艾美，竟然这么早出门。

“别笑我，乔！我不想大家这么早知道。我只是想把这小瓶香水换成大的。用掉了所有的钱。我是真的努力在做，可不想再那么自私了。”

说着，艾美拿出一个精致的香水瓶，这是用先前的那个便宜货换的。她努力克服自私，显得真挚而谦逊。美格当场就一把抱住她，乔宣布她是“将牌”，贝丝则跑到窗口，摘了一朵漂亮无比的蔷薇，来装饰这瓶名贵香水。

“你们知道，今天早上读书，谈到要做个好孩子，我就为我的礼物感到惭愧。于是，我一起床就跑到街上，去换了这瓶香水。现在，我很高兴，我的礼物最漂亮。”

临街的门又砰地一响，她们把篮子迅速放到沙发下，然后坐到桌边，等着吃早餐。

“圣诞快乐，妈咪！永远快乐！谢谢你送的书。我们已经读了一下，以后每天都读一点。”她们齐声叫道。

“圣诞快乐，小宝贝们！你们马上就开始读，我很高兴，希望能持之以恒。趁我们还没坐下，我想先说几句。离这儿不远，躺着一个贫苦妇女和刚出生的婴儿。没有生火，六个小孩挤在一张床上，才不至于冻僵。也没有吃的。最大的那个男孩跑来告诉我，他们又冷又饿。宝贝们，愿意把早餐送给他们做圣诞礼物吗？”

她们等了个把钟头，也都特别饿，好一会儿没人说话。也就那么一会儿，乔就迫不及待地说：

“真巧，你来的是时候，我们还没开始吃呢！”

“我可以帮手把东西拿过去，送给那些可怜的小孩吗？”贝丝急切地问。

“我来拿奶油和松饼。”艾美接上去说，一副英雄模样。她放弃了自己喜欢吃的东西。

美格已经在把荞麦面糊盖上，并把面包放到一个大盘子里。

“我早就想到了，你们会愿意的。”马奇太太满意地笑着，“你们都去帮忙，我们回来再吃早饭，面包加牛奶，正餐时再补回来。”

她们很快就准备好，然后队伍就出发了。幸亏天色还早，她们走后街，几乎没人看到，也就没人笑话这支奇怪的队伍。

这是一户可怜的人家。屋子里空空的，没有生火，窗户破败。床上被褥破烂不堪，躺着病弱的母亲和啼哭不止的婴儿。一群孩子脸色苍白，肚里空空，挤在一条旧被子里抱团取暖。

看见姑娘们进来，一个个眼睛睁得大大的，冻得发紫的嘴唇边露出了笑容！

“哎呀，我的天哪！善良天使来看望我们了！”贫苦女人用德语欢呼起来。

“是滑稽天使，还戴着风帽和手套。”乔逗得他们哈哈大笑。

好像真的是善良天使下凡，不久就显灵了。汉娜带来了柴火，生起火，用旧帽子和自己的斗篷挡住了破烂的窗户。马奇太太把茶和稀粥递给产妇，答应以后常来帮助她们，产妇深感欣慰。马奇太太又轻轻地给宝宝们穿衣服，好像那是亲生骨肉。同时，姑娘们摆好桌子，让孩子们围在炉火边，喂他们吃，就像喂一群饥饿的小鸟。姑娘们又说又笑，费了好大劲才听懂那些滑稽而不标准的英语。

“这太好了！小天使！”可怜的小家伙们边吃边喊，冻得发紫的手伸到火炉边取暖。

姑娘们从未被人称过小天使，感觉非常顺耳。特别是乔，自打出娘胎以来一直被认为是桑丘[1]式的仆人，因而分外得意。早餐什么也没捞到，但感觉很愉快。她们离开了，留下了温暖给别人，我相信，全城都找不到比这四个小姑娘更开心的人。她们自己挨饿，送出早餐，心甘情愿在圣诞节早上只吃面包和牛奶。

“这叫做爱邻人胜于爱自己。我就喜欢这样。”美格说。趁母亲在楼上替可怜的胡梅尔一家翻找衣物，她们把礼物摆了出来。

这次摆放的礼物并不壮观，但小小礼包却寄托了姑娘们深深的爱。高颈的花瓶竖立在桌子中央，里面插满了红玫瑰、白菊花，还有一串蔓藤点缀，桌子上平添了几分雅致。

“来了！贝丝，开始弹！艾美，开门！为妈妈欢呼三声！”乔欢跃着喊道，美格则把妈妈引到上座。

贝丝弹起了最欢快的进行曲，艾美猛地一把推开门，美格则庄严地护送母亲。马奇太太既惊讶又感动，仔细端详礼物、阅读附在上面的字条时，脸上带着笑容，眼里噙满泪水。她立刻穿上军鞋，把散发着艾美买的古龙香水味道的一块新手帕收入口袋，把蔷薇花戴在胸前，还宣布漂亮的手套十分合手。

屋子里一片欢声笑语，大家互相亲吻着，说明着原委。方式简朴，却充满深情，增添了家庭过节的快乐，这种温馨也让人久久难忘。然后，她们又投入了工作。

一早上先是慈善活动，后是赠送仪式，占用了大量时间。剩下的几个小时就只能专门用来准备圣诞夜庆祝了。

姑娘们太小，不可能常去戏院看戏，家里又不是很有钱，请不起剧团上门演出。俗话说，需求是发明之母，于是，她们就开动脑筋，也就因地制宜，土法上马了。她们的某些制作可谓巧夺天工，纸板糊的吉他啦，老式黄油碟包上锡纸充当古董灯罩啦，老棉絮缝制豪华长袍啦，从泡菜工场搞来了马口铁边角料，挂在上面亮闪闪的，盔甲同样利用打罐头盖子的方块边角料覆盖上。家具翻上躺下是常有的事，那个大房间就是演戏的地方，上演过许许多多天真烂漫的欢庆活动。

绅士免入，乔也就尽兴地女扮男装，心满意足地蹬上朋友送的咖啡色皮靴，而朋友是通过一位认识男演员的女士把它曲线搞到手的。这双皮靴、一把钝头旧花剑、画家曾经用来画画的一件开衩马甲，就是乔主要的宝藏，每场必露面。戏班子比较小，所以两个主要演员必须一场次扮演多个角色。煞费苦心地排练三四个不同角色，快速化妆更衣，还要照看舞台，真是难为她们了。这对于记忆力倒是绝佳的操练。无伤大雅的娱乐，占据了大量空闲时间。不然的话，成天无所事事，孤独无聊，就会去找不那么有益的玩伴了。

圣诞夜，十来个姑娘挤上了床，这可算是正厅前排的座位。她们所面对的，是黄蓝相间的印花布帷幕。此刻她们是满心期待，捧场的心情溢于言表。幕后一片窸窸窣窣，窃窃私语，一缕油灯的青烟飘在空中。偶尔还有艾美的笑声，要紧关头总会歇斯底里地发作。此后铃声大作，帷幕快速拉开，“悲剧”开演了。

戏单只有一份，规定阴森森的森林表现为几棵花盆灌木，地上要铺设绿呢地毯，远处有个山洞。山洞以晾衣架为洞顶，几个五斗橱为墙体，有一个火势正旺的小壁炉，上面搁着黑锅子，老女巫俯身伺候着。舞台上黑糊糊的，壁炉的火光效果不错，特别是水壶盖子揭开时，冒出的蒸汽可是货真价实的。留出时间让起初的躁动平息下来，接着反角雨果大摇大摆地上场，腰里别着一把佩剑叮当作响，头戴帽边耷拉的帽子，蓄着黑胡子，披着神秘的斗篷，足蹬皮靴。大动作踱步之后，他拍一下额头，放声乱唱起来，唱他恨罗得里戈，唱他爱莎拉，唱他决意杀死情敌，横刀夺爱。雨果的破嗓门不时为情不自禁的号叫所打断，特别引人入胜。观众一等他停顿换气，便喝彩鼓掌。他以惯受好评的神态鞠了躬，溜到洞穴边，吆喝着“嗨嗬，伙计！我需要汝！”命令海格上台。

美格上，灰色的马鬃挂在面孔两边，披着红黑相间的袍子，拄着拐杖，斗篷上标着神秘教义的符号。雨果索要一杯魔药，要让莎拉爱慕他，再来一杯要灭掉罗得里戈。海格以戏剧旋律歌唱，把两者都答应下来，并且着手呼唤精灵把春药拿来：

来呀来，缥缈仙子！
命汝速速离家！
能酿魔力迷药否？
出自蔷薇，饱承雨露。

快快以精灵的神速，
送来急需的芬芳迷药。
浓郁，速效，强力，
精灵，急急如律令！

轻柔的音乐响起，洞穴深处出现了云白色的小个子，翅膀金光闪闪，金发的脑袋箍着蔷薇花环。它挥舞魔杖，唱道：

我来了，
出自缥缈之家，
银色月亮的地方；
快把魔药拿去，
妥善使用，
以免魔力稍纵即逝！

精灵把金闪闪的小瓶子丢在女巫的脚边，随之消失了。海格再吟一曲，唤来又一个鬼魂——它并不可爱；砰的一声，丑陋的黑小鬼出来了，干咳着应答，给雨果扔了黑瓶子，冷笑着消失了。雨果唱出答谢词，把魔药塞进皮靴，下台。海格告诉观众，雨果曾经杀死了她的几个仙家朋友，而她现在诅咒他是为了复仇，她打算挫败他的计划。落幕了，观众休息，一边吃糖果，一边就戏文品头论足。

好一阵锤打声，幕布没有动。再次开幕时，大家看到舞台木工活是个杰作，也就不肯对开演拖延窃窃私语了。真是鬼斧神工啊。一幢木楼直抵天花板，中间开了窗口，里面点着油灯。白色帷幕后，莎拉身披漂亮的蓝色饰银连衣裙，等待罗得里戈的出现。他一身盛装，帽子插着羽饰，披着红色斗篷，耳边是栗色垂卷绺发式，挎着吉他，皮靴当然少不了。他在木楼底下下跪，以撩人心魄的歌喉唱起了小夜曲。莎拉回应着，来回对唱之后，同意一起私奔。剧情的高潮来了。罗得里戈拿出一副五级绳梯，把一头扔上去，请莎拉下楼。她小心翼翼地从百叶窗里爬下来，搭上了情郎的肩头，准备优雅地跳下来。“哎唷！莎拉真可怜！”她居然忘记自己的裙裾了。裙裾在窗口勾住，木楼摇摇摆摆向前倾，哗地垮塌，把一对怨偶埋在废墟里。

众人尖叫着，只见皮靴从废墟中乱踢出来，金头露面了，一边喊着：“我早就说过的！早就说过的！”残酷的老爷堂彼得罗临危不惧，冲进来拖出女儿，一边匆匆地旁白：

“别笑啦！要装作一切正常！”——他命令罗得里戈站起来，恼羞成怒地判处他流放，不准再回本国。罗得里戈尽管被木楼砸得晕头转向，却不买老绅士的账，身体岿然不动。无所畏惧的榜样令莎拉热血沸腾，她也不买老爷子的账。于是，老爷子下令把两人投入城堡深处的牢狱。矮胖的家丁拿来了锁链，把他们带走，表情惊恐万状，显然忘记了台词。

第三幕是城堡内大厅。海格上，来解救情侣，结果雨果。她听到雨果走近，就躲起来。她看见他把魔药倒入两杯葡萄酒，并命令战战兢兢的下人：“送给牢房的囚犯，告诉他们，我马上到。”下人把雨果拉到一边耳语，海格趁机换掉酒杯，新换上的这两杯无毒。“伙计”费迪南多把酒杯带走，海格就把要给罗得里戈的毒酒放回去。雨果唱久了觉得口渴，便喝下了毒酒，于是头脑错乱，大肆抓捏蹬腿之后，倒地死去了。同时，海格以魔力四射的婉转歌喉，向他揭示了事情的经过。

这确实是激动人心的场面。不过某些人认为，大量长头发突然落地，有损反角死亡的效果。众人喊他来幕前亮相，他便彬彬有礼地出来，还领着海格。大家认为，她的唱腔很了不起，胜过了其他演出加起来的效果。

第四幕表现罗得里戈得知莎拉抛弃了自己，绝望至极，打算自杀。正当匕首刺向心口之际，窗口下面传来迷人的歌声，告诉他莎拉没有变心，但处境危险，如愿意搭救她的话，可以办到。钥匙扔进来了，打开牢门，他欣喜若狂地挣脱锁链，冲出去搜救心上人。

第五幕开始时，莎拉和堂彼得罗剧烈争吵。父亲要求她进修道院，但她坚决不从。催人泪下的恳求不果，她准备晕倒，这时只见罗得里戈闯进来，向她求婚。老爷子不肯，嫌他家境贫寒。他们大声吆喝，指手画脚，难以达成协议。小伙子正打算把精疲力竭的姑娘背走，下人战战兢兢地进来，送来海格的信件和口袋。海格已经神秘失踪，她告诉这帮人，如果老头子让小两口不开心，她就把巨万财产传给他们，并且让老头子不得好死。口袋打开了，成斗的马口铁钱币倾倒在舞台上，一片金光闪闪，富丽堂皇。“古板老爷”见状，彻底回心转意，他毫无怨言地答应了。大家齐声欢唱，有情人以十分浪漫的优雅姿势，跪下接受老爷子的祝福，帷幕落在他们身上。

雷鸣般的掌声响起，却令人意外地戛然而止。“正厅前排”是吊床搭的，突然间卷起，把热情的观众困住了。罗得里戈和堂彼得罗赶快前来救驾，所有人都被拉了出来，毫无损伤，但许多人笑得说不出话来。闹剧尚未结束，汉娜就进来了，宣布道：“马奇太太请客喽，小姐们下楼赴宴！”

真是喜出望外，连这帮喜欢演戏的姑娘也没想到。面对满桌的东西，她们互相看看，又惊又喜。母亲做点吃的款待她们，倒也有可能，但自从告别了富裕的日子，这么好的东西连听都没有听说过。有冰淇淋——共两盘，红的一盘，白的一盘——还有蛋糕、水果和诱人的法国夹心软糖。桌子中央还放着四大束美丽的温室鲜花。

姑娘们别提多惊讶了，看看桌面，又看看母亲。此刻，母亲是满面春风。

“是仙女送来的吗？”艾美问。

“是圣诞老人吧。”贝丝说。

“是妈妈做的。”美格还没卸去演戏用的白胡子白眉毛，脸上露出了最甜美的笑。

“马奇姑婆一时心血来潮，送点心来了。”乔灵机一动喊道。

“你们都错了，是劳伦斯老先生送的。”马奇太太回答说。

“小伙子劳伦斯的爷爷！他怎么会想到的？我们根本不熟悉！”美格大声道。

“汉娜把你们早餐会的事告诉了他家的仆人。他是一位古怪的老绅士，可他听了很高兴。他过去认识你的外公。今天下午，他给我送来一张字条，写得很客气。他说，希望我允许他给孩子们送一些小礼物过节，表达一下他的心意。我想却之不恭，所以你们晚上就有了一顿小小的宴席，弥补面包加牛奶的早餐。”

“肯定是那男孩出的主意。我知道肯定是他！很棒的小伙子，真想认识认识他。他好像也想认识我们的。但他很害羞，美格又一本正经，路上碰到了，也不让我跟他说话。”乔说。姑娘们把盘子递来递去，大嚼冰淇淋，“唏哈唏哈”的吃得津津有味。

“你们说的是不是隔壁大房子里的人？”一位姑娘问，“妈妈认识劳伦斯老先生的，说他很傲慢，不喜欢与邻居来往。他把孙子关在屋子里，逼他用功读书，只是偶尔才让他和家庭教师一起骑马或散步。我们邀请他参加宴会，也没来。妈妈说，男孩为人很好，但从来不跟我们女孩子说话。”

“有一次，我家的猫不见了，是他送回来的。我们隔着篱笆聊天，聊的都是板球一类的东西，而且聊得棒极了——他看到美格过来就走开了。我打算什么时候真正去结识他。他需要开心，我相信他一定需要。”乔斩钉截铁地说。

“他很有礼貌，像一位小绅士，我喜欢。所以我不反对你认识他，要看机会的。他亲自送来了花，我本来应该让进来的，就是不知道你们在楼上干什么。他走的时候听到你们有玩头，好像在想些什么，显然他没什么可玩的。”

“妈妈，幸亏没让他进来！”乔望着自己的靴子，笑着说，“可我们以后会演另一出，那出他就能看了。或许他还会参加演戏呢，那不是很有趣？”

“从来都没见过这么漂亮的花！真是太美了！”美格兴致勃勃地端详着花束。

“这些花真可爱，可是依我看，贝丝送的花更香。”马奇太太说着，闻闻插在腰带上快要枯萎的花朵。

贝丝依偎到母亲身旁，轻轻地说：“希望能把我这束花献给爸爸。恐怕他圣诞节过得没有我们这么快乐吧。”

[1]西班牙名著《堂吉诃德》中的人物，没有文化，是盲目服从的典型。

第三章　劳伦斯家少年

“乔！乔！你在哪儿？”美格在阁楼的楼梯底下喊。

“这里！”上面传来沙哑的声音。美格爬上去，发现妹妹坐在朝阳的窗口旁边一个三脚沙发上面，裹着被子，一边吃苹果，一边对着《拉德克利夫继承人》哭泣。这里是乔最喜欢的藏身处，她喜欢带上三五个粗皮苹果、一本好书躲起来，静静地享用，跟她做伴的是住在附近、根本不顾忌她的一只宠物老鼠。美格一露面，“抓扒”嗖的一声进洞了。乔摇头甩去脸上的眼泪，准备听消息。

“真开心！快看！请柬，加德纳太太正式邀请我们参加明晚的舞会！”美格边喊，边挥动着珍贵的纸条，然后满怀少女的喜悦读了起来。

“‘加德纳太太诚邀马奇小姐和约瑟芬小姐参加除夕小聚会。’妈咪同意我们去，可是穿什么衣服呢？”

“问这干吗？你知道只能穿府绸衣服去，没衣服穿嘛。”乔答道，满嘴嚼着苹果。

“要是有丝绸服装该多好！”美格叹息着，“妈妈说，我到了十八就可以穿了。还要等上整整两年，真是望眼欲穿。”

“我敢说，我们的府绸跟丝绸也差不多，已经够好的啦。你的那件保护得跟新的一样，可我忘记了，我那件烧了洞，还有扯坏的地方。我该怎么办？火烧洞太显眼，挖都挖不掉。”

“你必须尽量安静地坐好了，别让人看见后背。正面没问题的。我要用新丝带扎头发，妈咪会把她的珍珠发卡借给我；新鞋子很可爱，手套不够称心，但还凑合。”

“我的手套沾上了柠檬水，又没有新的换，只能不戴了。”乔说。她从来都不为穿戴发愁的。

“手套一定要戴的，否则我不去，”美格斩钉截铁地诈唬，“手套可是头等大事。要是你不戴，我就太丢面子了。”

“那我就不挪动好了。我不怎么喜欢交谊舞。游来游去没情绪，我喜欢的是东跑西蹿开玩笑。”

“不能跟妈妈要新的，太贵了，你又不爱惜。你那副弄脏时，她就说，今年不会替你买了。你就不能将就一下？”美格焦虑地问。

“可以把手套捏在手里，不让人看见脏的地方。只能这么办了。噢！我看这么应付吧——每人戴一只好手套，捏一只坏手套。懂了吗？”

“你的手比我大，会把我的手套撑坏的。”美格发飙了，手套是动不得的。

“那我就不戴。才不在乎别人说话呢！”乔诈唬着捧起了书本。

“给你给你，好了吧！就是不要弄脏了，要规矩一点。不要反背双手，不要瞪眼，不要喊‘怪怪’，好不好？”

“别替我担心。我尽量守规矩，竭尽全力不去惹是生非。去回复你的请柬吧，我要看完这个精彩的故事。”

美格下去写“欣然应邀，感谢美意”，打点服饰了。她一边给自己打着真正的荷叶花边，一边轻松地唱着歌。而乔看完了小说，吃完了四个苹果，还同“抓扒”嬉闹了一番。

除夕那天，客厅空荡荡的。两个姐姐忙于“预备出客”的头等大事，两个小妹妹则在侍候穿衣。尽管行头很简单，但她们跑上跑下，有说有笑，不亦乐乎。头发烧焦的浓烈味道还一度弥漫了整座屋子。美格希望两鬓来几缕鬈发，乔随之给头发包了油纸，用烧红的火钳夹紧了来凑合。

“头发应该这样浓烟滚滚的吗？”趴在床上的贝丝问。

“是湿发在烤干哪。”乔答道。

“什么怪味道！就像羽毛烧起来了。”艾美一边顾盼自雄地整理自己的秀美鬈发，一边说。

“好了，我这就撕掉油纸，马上可以看到云卷鬈发的。”乔放下火钳道。

她果然撕掉了油纸，却并没有出现云卷鬈发。头发随着油纸脱落了，发型师大惊失色，把一排烧焦的小卷卷放在五斗橱上，受害者的眼前。

“哎哟哟！你怎么了你？我完了！去不成了！我的头发哟，我的头发！”美格哀号着，绝望地瞪着额头上高低不平的鬈发。

“我真倒霉！不该求我烫头发的。我总是把事情搞砸。对不起，火钳太烫了，所以搞得一团糟。”可怜的乔呻吟道，望着黑黑的小饼饼鬈发，悔恨的泪水滚落下来。

“没有完呀！只是弄卷曲了，扎丝带的时候，让发梢往额头飘一点就行，而且样子还很时髦呢。我见过很多姑娘梳这样的头。”艾美安慰道。

“我瞎讲究，活该倒霉。情愿不打理那头发的啊！”美格怒气冲冲地吆喝着。

“我也这样想的。头发本来滑溜，多么漂亮啊。但很快会长出来的。”贝丝走过来亲吻安抚剃了毛的绵羊。

又出了几个小岔子之后，美格终于打扮齐整了。经过全家人的齐心协力，乔的头发也梳好了，连衣裙穿好了。她们装束俭朴，却十分秀丽。美格一身银闪闪的黄褐色衣服，蓝色天鹅绒的束发带，荷叶花边，珍珠发卡。乔的衣服是枣红色的，绅士风度的亚麻布硬领子，一两朵白菊花是唯一的点缀。各人戴了一只好的薄手套，手里拿着一只脏手套。大家众口一词，这很有“轻松雅致”的效果。美格的高跟鞋很紧，夹痛了脚，但她不承认。乔的十九个发卡仿佛都直刺在脑袋上，并不怎么舒服，可是，哎唷，不漂亮，毋宁死！

“祝玩得开心，小宝贝！”马奇太太对姐妹俩说。她们走上小路，姿势颇为讲究。“晚饭不要吃得太多，十一点回来，到时候，会让汉娜去接的。”她们出门后，大门砰地关上。就在此时，窗口的声音喊着：

“孩子！孩子！你们俩带漂亮手帕了吗？”

“带了，带了，棒极了。美格的手帕还喷了古龙香水呢。”乔喊道。走几步，她又笑着补充道：“我确信，哪怕地震来了，大家抱头鼠窜，妈咪也会这样询问的啊。”

“这是她的贵族趣味嘛，十分得体的。真正的淑女总是皮靴贼亮，手套洁白，手帕香喷喷的。”美格答道，她自己也有不少贵族趣味呢。

“不要忘记了，衣服上那处毛病别让人看到，乔。我的腰带合适吗？头发还可以吧？”美格在加德纳太太梳妆室的镜子前反复打扮，良久才转身过来。

“能不忘记嘛！要是看到我有不对的地方，眨眨眼提醒我好吗？”乔答道。她拉了拉领子，用梳子撸了一下头发。

“不行，淑女怎么能眨眼呢？要是有不对的地方，我就扬眉毛，没关系就点头。好了，肩膀挺直，脚步要小。主人做介绍时，不要乱握手，这是万万不能做的。”

“你是怎么学会所有这些规矩的？我就学不会。那音乐是不是很轻快呀？”

她们平时很少参加舞会，下楼时有点羞怯。聚会不算正式，对她们来说却是件大事。加德纳太太是一位神情庄重的老太太，膝下有六位姑娘。她热情地接待她们，然后将她们引见给了大女儿。美格认识萨莉，举止很快就恢复了自然。但是，乔对女孩和女孩间的闲聊向来不太在意，她到处站站，小心翼翼地背靠着墙，就像一匹被关在花园里的马驹，感到浑身不自在。屋子的另一边有五六个小伙子，开心地谈论着溜冰，她想过去一起聊，因为溜冰是她人生的一大快事。她把心愿远距离传递给美格，但美格把眉头抬得老高，她就不敢擅自走动了。没有人过来跟她说话，身旁的人群也一个个走开了，最后只剩下她一个人。她担心烧坏的衣服被人看见，不敢四处走动玩耍，只能可怜巴巴地盯着人群，自己打发时光，直到跳舞开始。立刻就有人邀请美格跳舞，她面带笑容，舞步轻盈，但是没人会想到她鞋子太紧，在暗中吃苦。乔看到一位红头发的大个子小伙朝她的角落走来，唯恐他来邀舞，便溜进了挂着门帘的休息室，想偷偷观看，一个人悄悄地自娱自乐。不巧，已经有一个害羞的人选择了同样的避难所。当门帘在她身后落下时，乔发现自己正与劳伦斯家少年面面相觑。

“天哪！我还以为没人在这儿！”乔结结巴巴地说，准备飞快地退出去，正如她飞快地冲进来。

但是，男孩大声地笑了，虽然看上去有一点吃惊，但还是高兴地说：

“不用管我，想待就待着吧！”

“不会打扰你吧？”

“一点都不会。要知道，很多人我都不认识，才躲进这儿来的，起初的感觉特不自然。”

“我也是。请别走，除非你真的想离开。”

小伙子又坐下了，看着脚上的轻软跳舞皮鞋。这时，乔开口了，她努力做到自然而有礼貌：

“我想以前幸会过的。先生住在我家附近，对吧？”

“就在隔壁。”他抬起头，率直地笑了，因为乔一本正经的样子颇为滑稽。这时，他想起了把猫送回她家时，他们谈论板球的情形。

这就打破了乔的拘谨。她也笑了，并用最诚挚的语气说：

“你送来的圣诞礼物，我们开心了一阵子。”

“是爷爷送的。”

“嗨，是你想出来的，对吧？”

“你家的猫怎么样了，马奇小姐？”男孩问，努力装出一副严肃的样子，但黑眼睛却闪着调皮的神情。

“很好的，谢谢。劳伦斯先生。不过，我不是马奇小姐，叫我乔就行了。”小姑娘答道。

“我也不是劳伦斯先生，叫我劳里就行了。”

“劳里·劳伦斯——这名字真怪！”

“我名叫西奥多，可我不喜欢，因为伙伴们都叫我多拉，女人的名字，所以让他们改叫劳里。”

“我也不喜欢自己的名字——多伤感！希望大家都叫我乔，而不是约瑟芬。你是怎样才让那些男孩不叫你多拉的？”

“揍他们。”

“我可不能打马奇姑婆，所以只好随她这么叫了。”乔无可奈何地叹了口气。

“你喜欢舞会吗？”过了一会儿，她问。

“难道你不喜欢跳舞吗，乔小姐？”劳里问，似乎觉得这个称呼挺适合她的。

“要是场地大，人人都很活跃的话，我倒喜欢跳的。可像这样的地方，我总要打翻点东西，免不了踩人家的脚指头，或者出洋相。所以就不去胡闹，让美格去跳吧。你也不跳吗？”

“有时候跳。要知道，我在国外待了很多年，这儿我朋友还不多，还不清楚你们这儿的习惯。”

“国外，”乔喊道，“哦，快跟我讲讲！我很喜欢听别人讲他们行万里路的。”

劳里似乎不知道从哪里讲起，可是乔问得很急切，很快他便讲开了。他告诉她瑞士韦威的学校生活。在那里，男孩们从来不戴帽子，却在湖上有一批小船，假期里他们跟老师步行到瑞士各地野营。

“多想去一趟啊！”乔大声说，“去巴黎了吗？”

“去年寒假就在那里度过的。”

“会说法语吗？”

“在韦威只许讲法语的。”

“那说说看！我能看，不能说。”

“Quel nom a cette jeune demoiselle en les pantoufles jolis? ”劳里亲切地说。

“讲得真不错！我想想——你是说‘穿漂亮鞋子的那个女孩叫什么？’是不是啊？”

“Oui, mademoiselle。”[1]

“她是我姐姐，玛格丽特，你早就知道的！你看她漂亮吗？”

“漂亮。使我想起德国姑娘，清新、文静。跳的舞像淑女。”

听到对姐姐进行男孩子气的赞美，乔高兴得脸上放光。她暗暗记下这话，准备回去说给美格听。两人在幕后边看边评论，一聊就聊成了老友重逢。劳里脸上的害羞神情也烟消云散，乔的男儿风度使他感到心情畅快；乔自己也恢复了乐呵呵的本性，忘了烧坏的衣服，也没人对她抬眉头了。她更加喜欢劳伦斯家少年了，要仔细地打量他几次，准备回家向姐妹们描述一番。她们家既没有兄弟，表兄、堂兄也不多，所以与男孩子很少接触。

“黑色的鬈头发，棕色的皮肤，又黑又大的眼睛，秀气的鼻子，整齐的牙齿。手脚都不大，个子要比我高一点，男孩子这么温文尔雅又开朗。不知道他有多大了？”

乔刚开口想问，却又及时收了口，显出了少有的老练，试图旁敲侧击。

“我猜，你很快就要上大学了吧？我看你老是在啃书本——不，我是说你用功学习。”乔为那个冒失的“啃”字脱口而出而脸上发烧。

劳里笑了笑，似乎并不感到惊讶。他耸耸肩，回答道：

“还有一两年呢。反正，不到十七岁，我是不会去上大学的。”

“难道你只有十五吗？”乔看着这位高大的小伙子问，本来以为他已经十七了。

“下个月才满十六。”

“我多想上大学！看来你并不喜欢。”

“我讨厌上大学。不是埋头啃书，就是到处闲荡。再说，我也不喜欢美国青年的生活方式。”

“那你喜欢什么呢？”

“喜欢住在意大利，以自己的方式快活。”

乔很想问问，他自己的生活方式是怎样的，但他紧锁双眉，显得十分可怕。于是，她转换了话题，一边用脚打着节拍，一边说：“那首波尔卡舞曲真是棒极了！你为什么不去试试呢？”

“要是你也一起来的话，我就去。”他回答时，微微地鞠了一躬，显得颇有风度。

“我不行，我答应过美格不跳舞，因为——”乔欲言又止，似乎在犹豫，不知道是说出真相呢，还是一笑了之。

“为什么？”劳里好奇地问。

“你不会说出去的吧？”

“绝对不会！”

“那好，我有个坏习惯，老是站在火炉边上，所以经常烧坏衣服，这件衣服我也烧焦了，虽然补得很好，可还是看得出来。美格让我待着别动，这样就没人会看到了。要是你想笑就笑好了，我知道这很滑稽。”

劳里并没有笑，只低一下头。他轻声说话，表情使乔感到疑惑不解，“别管它。告诉你，我们可以跳舞。那边有一条长长的走廊，我们可以尽情地跳，没人会看到。来吧？”

乔谢了，欣然跟过去。看到舞伴戴着漂亮的珍珠色手套，她真希望自己也有一副干净的手套。走廊里空荡荡的，他们尽情地跳了一曲波尔卡。劳里舞跳得很不错，还教乔跳德国舞步；这种舞步充满了旋转和跳动，乔非常喜欢。一曲终了，他们在楼梯口坐下喘气。劳里正在讲德国海德堡的学生联欢活动时，美格过来找妹妹。她招招手，乔不情愿地跟着美格走进一间侧屋，只见她坐到沙发上，手抱着脚，脸色苍白。

“脚踝扭了。该死的高跟鞋一歪，把我狠狠地扭了一下。痛得要命，差一点就站不住了，真不知道该怎么回家。”她痛得直摇晃。

“我早就知道，穿那双笨鞋，会把脚扭伤的。替你难过。我想现在也没法子，只能叫辆马车，要不就在这儿过夜。”乔说着，一边轻轻地揉那可怜的脚踝。

“叫马车要不少钱，我敢说，现在是叫不到的。大多数人都是乘私家马车来的，要走很远才能叫到车，再说也没人去叫。”

“我去。”

“不要，千万别去！都晚上九点多了，外面又黑灯瞎火的。不能留宿在这儿，屋子里客人住满了。主人有几个女友留下过夜，我想先休息一下，等汉娜来了再尽力而为吧。”

“我去找劳里，他会去的。”乔一想到这个主意，就显得如释重负。

“求你了，别去！别找人，也不要跟人说。把我的胶鞋拿过来，把这双舞鞋放到我们的包里去。不能跳舞了，晚饭一吃完，就等着汉娜来。她一来就告诉我。”

“他们现在要去吃晚饭，我会陪着你的，我愿意陪着。”

“不，乖乖，快去，替我拿些咖啡来。我累得要命，动都动不了！”

说完，美格斜靠在沙发上，刚好遮住了胶鞋。乔跌跌撞撞地朝餐厅走去。她先闯进一间放瓷器的储藏室，接着又打开一扇门，却发现加德纳老先生在那里独自小憩，最后才来到餐厅。她冲向餐桌，拿到了咖啡，慌乱中又泼了，弄得衣服前胸跟后背一样糟糕。

“哦，天哪，我真笨！”乔惊叫一声，赶忙用美格的手套擦衣服，却又毁了手套。

“可以帮你吗？”传来一个友好的声音。是劳里，他一手拿着盛满咖啡的杯子，一手拿着冰淇淋盘子。

“我要给美格拿点吃的，她很累。不知谁撞了我一下，就成了这好模样。”乔回答说。她看看满是污渍的裙子，又看看咖啡色的手套，显得十分沮丧。

“太可惜了！我正要找个人，把手里的这份东西给送出去。可以拿给你姐吗？”

“那就谢啦！我带路。东西我不想拿，否则，肯定又会惹事的。”

乔带路，劳里好像是惯于为女士效劳的，他拉过一张小桌子，又为乔拿来一份咖啡和冰淇淋，十分殷勤周到，连挑剔的美格都称他是个“好小伙子”。他们边吃糖果，边谈论糖纸上的格言，过得很愉快。正当他们与另外两三个刚溜达进来的年轻人安静地玩《闲话》上的文字游戏时，汉娜来了。美格忘记了脚痛，猛地站起来，痛得叫了一声，赶紧抓住乔。

“嘘！什么也别说。”她小声跟乔嘀咕，接着又大声地说，“没什么，我脚扭了一下，没事。”然后，她一瘸一拐地走到楼上穿外套。

汉娜责怪，美格痛哭。乔不知所措，最后决定自作主张。她偷偷地溜了出来，飞快地跑下楼，找到了仆人，问他是否能为她找一辆马车。碰巧这人是雇来的侍者，对邻里环境也是一无所知。乔正在找人帮忙，劳里闻讯走了过来，告诉她，爷爷的马车刚到，是来接他的，她们可以搭他的马车回家。

“现在还那么早呢！你还不会走吧？”乔说，如释重负，可还在犹豫客套着。

“我回家都较早。很早，真的！请让我送你们回家吧。你知道的，我也是顺路，听说还下雨了呢。”

问题解决了。乔告知美格的麻烦，满心感激地接受了援助，然后飞快地跑上楼接其他人。汉娜像猫一样对下雨深恶痛绝，所以并没有发难。他们乘着豪华的封闭式马车回家了，觉得十分高雅，非常愉快。劳里和车夫坐到驾驶座，让美格把脚搁起来，姑娘们无拘无束地谈论着舞会的情景。

“我真是太开心了，你呢？”乔一边问，一边把头发弄蓬松，使自己放松。

“我也是，可那是在扭伤脚以前。萨莉的朋友安妮·莫法特和我交上了朋友，萨莉去她家的时候，要我一起去住上一个礼拜。萨莉开春时去，那时歌剧正好上演。如果妈妈同意我去的话，真是太好了。”美格回答说。一想到这个，她就兴奋起来。

“我看到你和红头发的小伙子在一起跳舞，就是我躲开的那个。他人好吗？”

“哦，好极！他的头发是赤褐色，不是红色。很有礼貌的。我还跟他跳了一曲雷多瓦捷克舞呢。”

“他跳新舞步的样子很像发情的蚱蜢，劳里和我都禁不住笑了。你听到笑声了吗？”

“没有，这样做很没礼貌。你整个晚上躲在那里干什么了？”

乔讲了自己的奇遇，等她讲完，已经到家了。她们万分感激地跟劳里道“晚安”，然后摸进屋里，希望能不打扰任何人。但随着门嘎吱地打开，跳出两个戴着睡帽的小脑袋，两个睡意蒙眬的声音兴奋地喊道：

“讲讲舞会！讲讲舞会！”

乔还特地为小妹妹们藏起了几颗糖果，尽管美格认为这样极不礼貌。听了整个晚上最尽兴的事，她们很快就安静下来。

“我敢说，真像当了一回娇小姐，居然舞会散场后坐马车回家，穿着礼服，旁边还有侍女伺候着。”美格说。乔正在用山金车酊止痛药包扎她的脚，并且替她梳头。

“想来娇小姐享福也不过如此了，尽管我们头发烧焦，礼服破旧，手套落单。鞋子太紧，还傻乎乎穿着去跳舞，不扭伤脚才怪呢。”我看乔说得一点没错。

[1]法语，“对，小姐。”

第四章　负担

“唉，天哪，又得背上包袱往前走，真难哪！”舞会后第二天早上，美格叹息道。假期已经结束，尽情享受了一个礼拜，又要做不喜欢做的工作，不容易适应。

“希望天天都是圣诞节或元旦，那样是不是会很来劲？”乔说着沮丧地打了个哈欠。

“我们能像现在这样享福，应该知足了。可要是能吃夜宵、买鲜花、参加舞会、乘马车回家、看看书、休息休息，又不用工作，那真是太好了。要知道，有些人过的就是这种生活，我常常羡慕那些姑娘，她们的日子可舒坦着呢。我真的喜欢享受。”美格说。她正在设法辨别两件破旧的衣服中哪件尚可一穿。

“哎，这种生活我们是过不上啰。那就不要再抱怨了，我们要像妈咪那样，乐观地背起包袱，继续向前。我知道，姑婆是个十足的累赘，‘海之老人’[1]，但如果能学会容忍她，不抱怨，这个负担就会自动卸掉，或者轻松起来，这差事也就变得不在话下了。”

乔觉得这个主意挺好玩的，心情豁然开朗。但美格却一点都开心不起来，她要照看四个娇生惯养的孩子，担子显得比以前任何时候都要重。平常她会围上一条蓝丝巾，然后把头发梳得美丽动人。可现在，她连梳妆打扮的心思都没有了。

“漂亮有什么用？除了那些调皮的小鬼，没人会看我，也没人会关心我是不是漂亮。”她咕哝着，猛地关上抽屉，“我得没日没夜地辛苦，偶尔才有一点点开心。我变得又老又丑，变得尖酸刻薄，就是因为我穷，不能和平常姑娘一样享受生活。真遗憾！”

美格下楼去了，一脸很受伤的样子，吃早餐时脾气不好。大家似乎都很懊恼，喜欢无病呻吟。贝丝头痛，便躺在沙发上，跟猫儿和三只小猫相互安慰。艾美功课学不会，气急败坏的，橡皮也找不到了。乔不停地吹口哨，准备工作闹出很多动静。马奇太太忙着给一封信收尾，必须马上寄出去的。汉娜脾气不好，她不适应熬夜的。

“一家人如此怒气冲冲，这是前所未有的！”乔大声说。她撞翻了墨水台，两根鞋带都拉断了，还坐到了帽子上，便发了脾气。

“怒气冲冲，你最厉害！”艾美回嘴道。她借着掉在石板上的眼泪刷去算错的题目。

“贝丝，假如你不把这些凶猫关到地下室里去的话，我就把它们统统淹死。”美格恶狠狠地恐吓着。一只小猫儿爬到她背脊上，就像树瘤一样粘在上面，却够不到。她拼命要甩掉它。

乔笑了，美格骂骂咧咧的，贝丝恳求开恩，艾美哀叫着，因为她不记得九乘以十二等于几。

“姑娘们，姑娘们，快静一下！我必须赶早班邮车把这个寄出去的。你们的烦恼使我分心啊。”马奇太太大声说。她已经在信中划掉第三个写错的句子了。

暂时静下来了，这平静却被汉娜打破了。她冲进来，把两个热酥饼放到桌上后，又走了出去。做酥饼成了定式，姑娘们称之为“火笼”。早晨寒冷，她们没有真正的火笼，却发现热酥饼完全可以焐手。汉娜不管家务多么忙碌，自己有多么委屈，一天不落地做酥饼，因为路途漫长，走路时又冷森森的。可怜的姑娘们没有专门备午餐，而且很少有两点以前回家的。

“抱好你的猫儿，头痛快点好，贝丝。再见，妈咪。今天早上，我们成了一窝坏蛋，但回家的时候会成为正宗天使的。走吧，美格！”乔上路了，觉得朝圣者没有按照要求出发。

拐弯前，她们总是回头看看，母亲总会靠在窗口点头微笑，朝她俩挥手。她们似乎觉得，不这样做，一天就无法踏实。不管心情如何，最后看一眼慈母的脸庞，她们肯定会如沐春风。

“假如妈咪对我们挥拳头，而不是飞吻，那也是自作自受。世上再没有比我们更加忘恩负义的浑蛋了。”乔大声说。她在雪地里跋涉，寒风凛冽，却感到了赎罪的欣慰。

“不要使用这么可怕的说法嘛。”美格从面纱深处搭话。她活像厌世的修女，把脑袋裹得严严实实的。

“我喜欢意味深长的强烈的良性措辞。”乔答道。帽子被风吹起，差一点从脑袋上飞走，她赶紧抓住。

“随便你怎么骂自己，我可不是坏蛋，也不是浑蛋。我不愿意这样挨骂。”

“你是个落魄鬼，今天的脾气绝对差，因为不能一直养尊处优。可怜乖乖，就等我发财吧，保证你日子好过，有马车坐，有冰淇淋吃，有高跟鞋穿，有花束装饰，舞会时尽遇到赤发小伙子。”

“乔，你真是滑稽可笑！”美格对这无稽之谈一笑置之，心里却不由自主地好过了起来。

“我滑稽是你的福气呢。要是我跟你一样垂头丧气，只顾消沉下去，就有我们好看的啦。谢天谢地，我总是能找乐子振作自己。不要再抱怨了，回家时要兴高采烈。听话啊。”

两人分手时，乔鼓劲地拍拍姐姐的肩膀。她们上了不同的道路，各自用热酥饼焐着手，尽可能开心一点，尽管天气奇寒，工作辛苦，年轻人的享乐欲望却无法满足。

马奇先生为了帮助一位倒霉朋友而葬送了家产，当时，两个大女儿请求做点什么，至少她们可以自食其力。考虑到要尽早培养她们的干劲、勤劳和独立精神，父母答应了。于是，两人满怀热情地投入了工作。尽管障碍重重，但有志者事竟成。玛格丽特找了一份幼儿家教的工作，工资微薄，她却感到十分富足。正如她所说，她喜欢享受，而她的主要问题是贫穷。她比妹妹们更难忍受贫穷，因为她还记得过去，那时家里漂亮，无所不有，生活无忧无虑，充满欢乐。她努力做到不羡慕别人，对生活知足，可毕竟年轻姑娘爱美，渴望交乐天的朋友，祈求学习才艺，过上幸福生活，这些都是她们的天性。由于她为之工作的金家孩子们的姐姐都刚刚到能参加社交活动的年龄，她天天都看到自己想要的一切。美格经常能瞥见做工考究的舞会礼服和鲜花，能听到有关戏剧、音乐会和雪橇比赛、各种娱乐活动的热烈讨论，看到钱都浪费在一些琐事上，可对她来说这些钱是多么宝贵。美格安贫乐道，可有时心中不平，难免愤世嫉俗。她还不知道，自己其实多么富有，拥有很多祝福，而唯有这才能带来幸福生活。

马奇姑婆脚有点瘸，需要一个手脚勤快的人来服侍，乔碰巧合了她的心意。家里破产时，这位膝下无子的老太太想要过继其中的一位姑娘。要求遭到了拒绝，她极为恼火。朋友们告诉马奇夫妇，他们本来可以被列入阔老太太的遗嘱，但机会已经失之交臂。可是，漠视钱财的马奇夫妇只是说：

“就是给金山银山，我们也不会抛弃自家女儿。不管有没有钱，我们死活都要在一起，共享天伦之乐。”

有一段时间，老太太都不愿理他们，但她在朋友家碰到了乔。乔滑稽的脸庞和率直的举止打动了老太太的心，因此她提出要花钱雇乔跟她做个伴。乔心里根本不乐意，由于没有更好的差事，便应下了这份差事。令人称奇的是，乔与这位性情暴躁的亲戚相处得特别好。偶尔也会遇到暴风骤雨，乔一次还扬长而去回了家，并宣布再也忍受不下去了。但姑婆很快就收拾残局，急忙派人把她请回去，使她不好意思拒绝，因为她在心底里还是挺喜欢这位火性子的老太太。

我想，真正吸引她的，还是那一大屋子好书。自从马奇姑祖父去世以后，那里积满了灰尘和蜘蛛网。乔还记得和蔼可亲的老先生，他以前让乔用他的大字典搭铁路和桥梁，给她讲拉丁文书籍中古怪插图的故事，每次在街上碰见乔，还要为她买几块姜饼。房间里光线暗淡，积满了灰尘，高高的书架上，几尊半身像俯视着下面，那里还有几张舒适的椅子和几个地球仪。最妙的要数五花八门的书，乔可以随意翻阅，把藏书室当成她的乐园。姑婆打盹或忙着和别人闲聊时，乔就赶忙来到这个清静之地，蜷曲在安乐椅上，贪婪地阅读诗歌、小说、历史、游记和画册，宛如十足的蛀书虫。但是，快乐事往往不能长久。每当她看到故事的精彩之处，读到最优美的诗行，或者旅行家最危险的冒险经历时，总有一个声音尖叫：“约瑟——芬！约瑟——芬！”这时她便不得不离开她的天堂，出去绕纱线，给狮子狗洗澡，或者朗读贝尔沙的《散文集》，一忙就是几个钟头。

乔的志向是创一番伟大的事业。到底是什么事业心中还没数，只等着时光来告诉她。同时，她发现自己最大的苦恼是不能尽兴读书，不能跑步骑马。脾气暴躁、说话尖刻、坐立不安常使她陷入困境，也注定了她的生活充满酸甜苦辣，悲喜交加。但她在姑婆家的锻炼很有必要，虽然老太太没完没了地叫“约瑟——芬”，一想到自己做事能维持生计，乔就开心起来。

贝丝由于太害羞没去上学。她也曾试着上过学，但受不了那种痛苦，于是就辍学，在家里跟爸爸学习。后来，爸爸走了，妈妈也响应号召为“战士援助社”出力干活，即使在这种时候，贝丝仍然始终如一，尽最大努力坚持自学。她这个小姑娘颇像一位家庭主妇，帮汉娜把家里操持得井井有条，使出门挣钱的人过得舒舒服服。她从来不图回报，只想着有爱就满足了。她度过了漫长而默默无闻的日子，却从不感到孤独和无聊，因为在她的小世界里，到处是幻想中的朋友，而且她天生就是劳碌命。贝丝还是个孩子，仍然非常喜欢宠物，每天早上她都要抱上六个布娃娃，替它们穿衣服。布娃娃没有一个四肢完整，也没有一个漂亮的，在贝丝收留它们之前，都是弃儿。姐姐们长大了不再喜欢这些玩具，而这些又旧又丑的东西艾美是不会要的，于是就传给了她。正因为如此，贝丝格外珍惜这些娃娃，还为几个病宝宝设立了医院。她一丝不苟地给它们喂饭、穿衣、爱抚，从不用针去刺它们棉花身体的要害，从不打骂，即使对最讨厌的玩具也不冷落欺凌，始终一视同仁。

一个被遗弃的“宝贝”，破破烂烂，四肢不全，以前是乔的，过的是狂风暴雨般的生活，最后被遗弃在一个杂物袋子里，贝丝把它从这个沉闷的穷酸袋中拯救出来，放在她的避难所里。头顶不见了，她就扎上一顶漂亮的小帽子；四肢也没了，她就用毯子把它包起来，掩盖了这些缺陷；并给这位长期卧床的病人安排了一张最好的床。如果有人知道贝丝是如何细心照料这个娃娃的，想必他们即使哈哈大笑，也肯定会被她的真情所打动。她给它送鲜花；她为它朗读书报，裹在大衣里带出去透新鲜空气；她为它唱摇篮曲，每次上床总要先吻一下那脏兮兮的脸，并柔声细语：“祝你晚安，可怜的宝贝。”

贝丝和姐妹们一样，也有自己的烦恼。毕竟她不是天使，只是一个人间的小姑娘。正如乔所说，她经常掉眼泪，因为上不了音乐课，也没有一架像样的钢琴。她酷爱音乐，用功学习，耐心地在那架叮当作响的旧钢琴上练习，似乎应该有人（不是指姑婆）帮帮她的。可是没人帮她，贝丝独自练琴时，面对五音不全的钢琴潸然泪下，却没人看见她把眼泪从发黄的琴键上悄悄擦去。她像一只小云雀，歌唱着自己的工作，为妈妈和姐妹们演唱时也从不觉得累。每天她总是满怀希望地对自己说：“我知道，只要我乖，总有一天会学好音乐的。”

世界上有很多个贝丝，腼腆文静，待在角落里，直到需要时才挺身而出。她们开心地为别人活着，没人留意她们所做出的牺牲。最后，炉边小蟋蟀停止了鸣叫，阳光般温暖的脸庞消逝，只留下了寂静和阴影。

如果有人问艾美，生活中最大的磨难是什么，她马上会回答：“我的鼻子。”当她还是婴儿时，乔一次意外失手把她摔落在煤斗里。艾美坚持认为，这一摔永远毁掉了她的鼻子。鼻子不大也不红，不像可怜的“彼得利亚”[2]的鼻子；只是有点扁，无论怎样捏也捏不出个贵族式的鼻尖。除了她自己谁都不在乎这个，鼻子在拼命地长，但是艾美非常希望她的鼻子能挺直一点，于是便画了整张整张的漂亮鼻子聊以自慰。

“小拉斐尔[3]”——姐姐们都这样叫她，她无疑具有画画的天赋。她最大的幸福莫过于描摹花朵，设计仙女，用古怪的艺术形象为小说画插图。老师们抱怨说，她的写字石板不是用来做加法的，而是画满了动物，地图册空白的页面上也临摹满了地图。她所有的书本，一不小心就会掉出一组组滑稽的漫画。她尽量在各门功课上取得好的成绩，作为品德模范，屡屡躲过惩罚。她脾气好，能轻易取悦别人，深受同学喜爱。她的举止、风度备受仰慕，而且多才多艺，有绘画特长，还能弹十二个曲子，能用钩针编织，读法语读错的词不超过三分之二。她常常悲伤地说：“爸爸有钱的时候，我们是如何如何。”真是很动人。她说话时喜欢用长单词，被女同学们认为是“优雅无比”。

艾美差不多被大伙儿宠坏了，都把她当成宝贝，她的虚荣和自私也在迅速膨胀。然而，有一件事却打击了她的虚荣心。她只能穿表姐穿过的旧衣服。表姐弗洛伦斯的妈妈没有一点品味，艾美喜欢戴蓝帽子，却只有红帽子，衣服和围裙也难看花哨不合身，真是痛苦。其实，她穿的每一件衣服都不错，做工考究，几乎看不出是穿过的，但艾美颇具艺术性的眼光却不能忍受它们，特别是今年冬天，她上学穿的衣服是暗紫色的，上面尽是黄点，又没有花边装饰。

“我唯一的安慰是，”她眼里噙着泪水对美格说，“不听话的时候，妈妈没有像玛丽亚·帕克的妈妈那样，把我的裙子折起来。哎，那可真是糟糕透顶。有时她太调皮了，连衣裙被卷到了膝盖上，连学校都不能去了。每当我想到这种痴（耻）辱，就觉得扁鼻子和上面印有黄色焰火的紫衣算不了什么了。”

美格是艾美的知心朋友，也是她的监督人。也许是性格上异性相吸的缘故，乔和乖巧的贝丝配对。害羞的小女孩只跟乔倾诉心事，对她这位高大、冒失的姐姐，不知不觉，贝丝的影响比家中任何人都要大。两位大姐姐之间十分要好，每人又都照料着一个妹妹，并以各自的方式照管着她们。她们称之为“长姐为母”。她们用妹妹代替丢弃的娃娃，如同小妇人一般，充满母爱，对妹妹呵护有加。

“有人说故事吗？今天太无聊了，迫切需要来一点娱乐。”美格说。那天晚上，姐妹们坐在一起做缝纫。

“今天，我跟姑婆度过的时光十分古怪。我占了上风，就跟你们说说吧。”乔开口了。她可喜欢讲故事了。“我在朗读那本永远读不完的贝尔沙散文，跟平常一样越读越含混，反正姑婆很快就打瞌睡了。然后，我可以取出好书拼命看，直到她醒过来。今天我自己也搞得昏昏欲睡了，她还没有倒头睡去，我却打了个大哈欠，所以她问我，嘴巴张得老大，可以吞下整本书了，这是什么意思嘛？

“‘但愿能够吞下去，一劳永逸，岂不更好。’我尽量和颜悦色地回道。

“这下，她不厌其烦地数落起我的罪孽，并且命令我坐着反省，而她只是稍许‘眯瞪’一下。她从来都不会很快醒来的，所以她的帽子一开始像头重脚轻的大丽花一样摇曳，我就从口袋里抽出《威克菲尔德的牧师》，大肆阅读，一只眼看书，一只眼盯着姑婆。刚刚看到他们统统滚进水里，我就忘乎所以，大声笑了出来。姑婆惊醒，打盹以后，脾气也好了。她命令我朗读几段来听听，看看我喜欢什么样的轻薄作品，居然胜过了教益良深的贝尔沙宝书。我全力以赴，她很喜欢听的，但嘴里只是说：

“‘听不懂，到底讲什么内容啊。倒回去，从头开始，孩子。’

“我就倒回去了，竭尽全力把精华部分读得有声有色。有一次，我使坏，在引人入胜的地方故意停下，还温顺地说：‘恐怕让你厌烦了，夫人。可以停下吗？’

“她捡起听得出神时掉下的编织活，透过眼镜瞪了我一下，以常有的简短语气说：

“‘要读完那一章呐，小姐，不要莽撞。'”

“她承认喜欢它了吗？”美格问。

“哎哟哟，不肯的啊！可是她让老贝尔沙歇菜了。我下午跑回去取手套，发现她坐在那里拼命读那本《牧师》，根本没有听到我的笑声。当时我发现好日子就要来了，就在过道里跳起了轻快的快步舞。只要她回心转意，可以享受多么愉快的生活啊！尽管她钱多，我根本不怎么嫉妒她的。我认为，财主的忧愁跟穷人比，毕竟是只多不少的。”乔补充说。

“这下我记起来了，”美格说，“我也有故事要说的。不像乔的故事那么有趣，但我回家的时候好好回味了一下的。今天，我发现金家上下统统慌里慌张的。一个孩子说，大哥做出了可怕的事情，爸爸把他撵出去了。只听金太太在哭泣，金先生的嗓门很大，格雷斯和艾伦碰到我都别过脸去，免得让我看见哭得红肿的眼睛。我当然没有去打听原委，但替他们家难过，庆幸自己没有胡来的哥哥，做了坏事给家里人丢脸。”

“我认为，比起任何恶少做的事情，上学时丢脸要难熬得多。”艾美摇摇头说，仿佛自己的人生经历属于饱经沧桑的那种。“苏希·潘金斯今天上学，戴了精美的红玉髓戒指。我也想戴，想得要命，恨不得我就是她本人。哦，她画了老师戴维斯先生的画像，鼻子巨大，还有驼背，从嘴巴放出一个气球形的说话框，说：‘小姐们，我的眼睛注视着你们！’我们大家对着画哄堂大笑，突然间他的眼睛真的注视我们了。他命令苏希把石板拿上来。她吓弹（瘫）了，可还是去了，哎哟，你看他怎么办？他拎住了她的耳朵——耳朵！想象有多可怕！——把她提到了讲台，罚她站了半小时，举着石板供大家观赏。”

“姑娘们有没有对着画儿笑呢？”乔问道。她玩味着这个麻烦局面。

“笑？没人敢！她们都坐得笔直哇。苏希痛哭流涕，没错。此刻我不嫉妒她了，我觉得，从此以后，哪怕有百万枚红玉髓戒指，也不能让我开心了。我永远永远也无法从这种痛苦不堪的奇耻大辱中恢复过来的。”艾美继续做手头的活计，自豪地体会着美德的作用，并且为了一口气成功说出了两个很难的成语而高兴。

“今天早上，我看到了喜欢看的东西。原来打算正餐时讲出来的，可我忘了，”贝丝一边说着，一边把乔乱七八糟的篮子整理好，“我出去帮汉娜取牡蛎，看见劳伦斯先生也在海鲜店里。不过他并没有看见我，我藏在鲜鱼桶后面呢，他忙着跟店老板喀特打交道。一个穷苦妇女提着木桶拖把进来，问老板能不能让她拖地板打工换一点点鱼儿吃，因为她的孩子们没有东西吃，而她之前一天都没有活干。喀特先生忙不过来，便没有好气地说‘没有！’她准备离开，面露饥色，垂头丧气。这时，劳伦斯先生用拐杖的弯头勾起一条大鱼，向她递过去。她又惊又喜，竟把鱼抱在怀里，对他千恩万谢。他吩咐她‘快去烧鱼’，她就匆匆离开，别提多高兴了！他是不是很好啊？哎，那女人的模样真的很滑稽，怀里抱着滑溜的大鱼，祝愿劳伦斯先生在天国的眠床‘适宜（意）'。”

她们笑完了贝丝的故事之后，便请母亲也讲一个。她想了想，严肃地说：

“今天，我在车间里坐着裁剪蓝色法兰绒上装，不觉为爸爸的境况感到揪心。想到要是他有个三长两短，我们会多么孤独，多么无助。这样做并不明智，却久久不能释怀。后来，一个老人进来订购衣服。他在我身边坐下，显然像个穷人，见他疲惫、焦虑的样子，我就开口跟他交谈。

“‘有儿子在军队里吗？’我问。他带来的字条不是给我的。

“‘有的，太太。共有四个，两个牺牲了，一个成了俘虏。我打算去看另一个，他病得厉害，在华盛顿住院。’他平静地回答。

“‘为国家贡献很大呀，先生。’我说，肃然起敬，取代了怜悯。

“‘都是应该做的，太太。我要是中用，还要亲自参军呢。既然不中用，就送子参军，无偿奉献。’

“他说话时语气欢乐，态度诚恳，似乎乐于奉献一切，我暗自感到羞愧。我只贡献了一个男人，还认为太多了，而他贡献了四个也在所不辞。我在家里有这么多女儿安慰自己，而他最后一个儿子在千里之外等候他，也许是为了跟他‘诀别’！想到自己的福气，我感到很富有，很开心，于是我给他打了一个精致的包袱，送给他一点点钞票，衷心感谢他给我上了一课。”

“妈妈，再来一个——就这样，带教益的。只要是真人真事，而不是过分说教，我喜欢听后加以回味。”沉默了一下之后，乔说。

马奇太太笑笑，立刻开始了。她为这些听众讲故事已经多年，懂得如何取悦她们。

“从前有四个小姑娘，不愁吃喝不愁穿，生活舒适，童年快乐，父母朋友善良，对她们宠爱有加，而她们并不满足。（这时，听众们暗自相互传递狡黠的眼色，并开始飞针走线。）这些姑娘急欲学好，做出了很好的决定，却不能持之以恒，不停地说，‘要是我们有这个就好了’, ‘要是我们能那样做就好了’，忘记了自己已经拥有了多少，自己已经能做多少事情。于是，她们问一个老太太，可以使用什么符咒，使自己格外快活。对方说：‘你们感到不满意时，就想想自己的福分，要感恩戴德。'（这时，乔猛地抬起头，仿佛要说些什么，但改变了主意，因为故事还没有完。）

“她们是通情达理的姑娘，就决定尝试老太太的建议，很快就惊奇地发现，自己是多么富有。一个姑娘发现，金钱无法把耻辱和悲伤赶出富人家庭；另一个发现，尽管自己贫穷，却拥有青春、健康、好兴致，比某位暴躁、虚弱、不会享受舒适的阔老太幸福多了；第三个发现，尽管帮厨做饭的差事令人讨厌，但上门讨饭更难熬；第四个发现，哪怕有红玉髓戒指也不如表现好值钱。于是，她们商定，不再怨天尤人，要尽情享受已经拥有的福分，努力做到受之无愧，免得福分增加不了，反而被完全收走。我相信，她们听了老太太的话，始终没有感到失望，也没有后悔。”

“啊，妈咪，你真狡猾，用我们自己的故事编派我们。这不是讲故事，而是布道！”美格大声说。

“我喜欢这种布道。爸爸以前也是说这种故事的。”贝丝若有所思地说，同时把缝衣针放到乔的针垫上。

“我不像别人那样抱怨这么多，现在要更加小心谨慎才是。我从苏希的下场得到了警示。”艾美能明辨是非。

“我们需要那种教训，不会忘怀的。如果忘记了，你只要像《汤姆大叔》中的老克罗一样对我们说‘想想上帝的恩宠吧，孩子们！想想上帝的恩宠吧！’就可以了。”乔打死也忍不住要从这个布道中发掘些许乐子出来，不过，她跟姐妹们一样，将布道的深意全都牢记在心中。

[1]希腊神话中，海之老人是诸多海神的形象的原型，此处以海之老人来形容马奇姑婆喜怒无常。

[2]布娃娃的名字。

[3]意大利文艺复兴盛期著名画家。

第五章　睦邻友好

“乔，你到底去干什么？”美格问。一天下午，大雪纷飞，美格看到妹妹脚踏胶靴，身披风袍，头戴风帽，一手拿着扫帚，一手提着铁铲，正踏着坚实的脚步走出过道。

“出去锻炼。”乔顽皮地眨眨眼睛说。

“早上散了两次步，走了那么远，该够了吧！外面又冷又阴沉，劝你还是和我一样，待在火炉边，这里又暖和又干燥。”美格说着不禁打了个冷战。

“我不听劝！不能整天待着不动。我又不是懒猫，可不想在火炉边打瞌睡。我喜欢冒险，想出去找点刺激。”

美格伸腿，继续烤火，读《艾凡赫》[1]。乔开始奋力铲雪。雪下得不厚，乔很快就绕着花园扫出了一条路。这样，太阳出来时，贝丝就可以在花园里散步了，她的病宝宝们需要呼吸新鲜空气呢。马奇家与劳伦斯先生的屋子中间只隔了一个花园。这是城郊，还是有点像农村，到处是树丛、草地、大花园和宁静的街道。一排矮矮的篱笆把两家隔开。篱笆的一边是褐色的老房子，光秃秃的，显得有点破败，夏天缠绕在墙上的藤蔓和屋子周围的花朵都早已凋零。另一边是一座富丽堂皇的石砌楼宇，里面有大马车房和玻璃暖房，庭院修整得干干净净，透过华丽窗帘的缝隙，隐约可以看到里面考究的摆设。这一切都彰显了屋内的舒适和豪华。但是，屋子显得有点孤单，缺乏生气，草地上看不到孩子嬉闹，窗口也见不到母亲的笑脸，除了一位老绅士和他的孙子，很少有人出入。

乔富有想象力。在她眼里，这幢漂亮的房子就像一座魔法宫殿，金碧辉煌，充满赏心乐事，却没人享受。她老早就想去看看那些隐藏于其中的豪华摆设，认识一下劳伦斯家少年。他似乎也想结识人，只是不知如何开头。自从参加舞会以后，她的这种愿望变得更加强烈，并已经设计出许多与他交朋友的方法。可最近没有看到他，乔开始认为他已经走了。一天，她看到楼上窗口有一张晒得黑黑的脸，若有所求地俯视着她们的花园，贝丝和艾美正在那里打雪仗。

“那个男孩正受罪呢，没有朋友，没有欢乐。”她心里想，“他爷爷不知道该给他什么，把他独自关在屋子里。他需要一帮快乐的小伙子来陪他玩，需要活泼开朗的年轻人来做伴。我真想过去看看，把这些话告诉那位老先生！”

想到这里，乔乐了。她胆子大，喜欢做一些鲁莽的事，还常常行为古怪，每每使美格颇为震撼。乔没有忘记过去看看的打算，这天午后，大雪纷飞，她决定见机行事。看到劳伦斯先生乘车出去了，她赶紧开始扫雪，一直扫到篱笆边，然后停下来观察了一番。一切都很安静——楼下的窗户都挂着窗帘，看不到一个仆人，连个人影都瞧不见，只有楼上窗口露出一个黑色鬈发的脑袋，在一只瘦小的手上托着。

“他在那儿。”乔心想，“可怜的小伙子！在这样阴沉的日子里，孤苦伶仃，太不像话了。扔个雪球上去，让他往外看，就可以安慰上几句了。”

乔抓了一把松软的雪，扔了上去。楼上的人马上转过头来，脸上无精打采的神情一扫而光，一双大眼睛闪闪发亮，嘴角露出一丝笑容。乔笑着点点头，挥舞着扫把叫：

“你好，病了吗？”

劳里打开窗，用渡鸦般嘶哑的声音说：

“好多了，谢谢。得了重感冒，已经困在家里一个礼拜了。”

“真不幸。拿什么来消遣呢？”

“什么都没有，这里无聊得像座坟墓。”

“不看书吗？”

“看得不多，他们不让我看。”

“没人读给你听吗？”

“爷爷有时候读给我听，可我的书他不感兴趣，我也不想老是麻烦布鲁克。”

“那么叫人来看你吧。”

“谁都不想见。男孩们太吵，我头疼受不了。”

“难道没有好女孩为你读书消遣吗？女孩们文静，喜欢护理人。”

“没有认识的。”

“可你认识我们啊。”乔开始说，然后大笑起来，很快又停了下来。

“没错！你能来吗？”劳里大声问。

“我不文静啊。要是妈妈答应，我就会来的。我这就去问她。听话，把窗户关上，等我来。”

说着，乔扛起扫把，向家里走去，一路揣摩着家里人都会怎么说。一想到有人做伴，劳里感到一阵惊喜，四处飞奔去做准备。正如马奇太太所说，他是个“小绅士”。为了对来客表示敬意，他梳理了卷曲的头发，换上了干净的衬衣领子，还整理了一下房间；仆人倒有五六个，房间里还是乱得一塌糊涂。不久，听到一声响亮的门铃声，然后是沉着的声音，要找劳里先生，满脸惊奇的仆人跑上来说，一位年轻的小姐来访。

“好的，把她领进来，那是乔小姐。”劳里说着来到小会客室的门口迎接。乔走进来，脸色红润，亲切友好，神情大方；她一手拿着盖着盖子的碟子，一手抱着贝丝的三只小猫。

“我来了，把全部家当都带来了。”她爽朗地说，“妈妈向你问好，要是我能为你做些什么，她会感到高兴的。美格要我带些她亲手做的牛奶冻，她做得很好吃的。贝丝说，她的猫咪可以安慰你。我知道你可能会觉得好笑，可我不能拒绝，要知道，她渴望助人。”

不料，贝丝借出的滑稽猫咪还真管用。劳里对着这些猫咪直笑，顾不得害羞，立刻变得善于交际起来。

乔揭开碟子的盖子，露出牛奶冻，周围是一圈绿叶和艾美最得意的天竺葵红花。“看上去真精美，都叫人舍不得吃。”他说着开心地笑了。

“这算不得什么，只是她们的一点心意，想要表示一下。叫女佣放好，你喝茶的时候吃。就这点小东西，你就吃吧。又软又滑，你喉咙痛，吃下去也不碍事。这房间真舒服！”

“如果收拾干净的话，是很舒服。可是，女佣们都懒，我也拿她们没办法。这让我伤透了脑筋。”

“过两分钟，我就能把房间收拾整齐。只需把壁炉掸一下，这样吧——把壁炉架上的东西放齐，就这样——把书放到这里，把瓶子放到那里，沙发不要对着光，枕头弄松一点。好了，这样你这里就好了。”

他这里真的一切都好了。也就是说笑的那点工夫，乔飞快地把东西整理得井井有条，房间里焕然一新。劳里静静地注视着她，内心充满了敬意。乔示意他在沙发上坐下来，他满意地叹了口气，感激地说：

“你真是太好了！啊，这房间是需要这么收拾一下。现在请坐到大椅子上，让我做点什么，逗客人开心。”

“不用，我来就是逗你开心的。要我为你读会儿书吗？”乔热切地注视着不远处几本诱人的书。

“谢谢，那些书我都看过了，不介意的话，我宁愿聊天。”劳里回答。

“完全同意。如果你让我讲，我可以讲上一天。贝丝说我从来都不知道刹车。”

“贝丝是不是脸色红润，老是待在家里的那位？她是不是偶尔才拎着个小篮子出来？”劳里饶有兴趣地问。

“是的，那就是贝丝。她很乖，我最疼她了。”

“漂亮的那位是美格，鬈头发的是艾美，是吧？”

“你是怎么知道的？”

劳里脸色霎然绯红，但坦然地说：“怎么了，要知道，我常常听到你们你喊我，我喊你。一个人待在楼上，忍不住要朝你们的房子看。你们姐妹似乎一直都过得很愉快。请原谅我这么无礼，可有时你们忘了把窗帘放下来，就是放着鲜花的那个窗户。灯亮的时候，看到炉火前，你们和妈妈围坐在桌边，就像是看一幅图画。她的脸正好对着我，透过鲜花看上去很亲切，我忍不住要看。你看，我没有妈妈的。”劳里的嘴唇不禁抽搐了一下，但他捅捅炉火，试图掩饰这一切。

劳里孤独、渴望的眼神，令乔热情的心深感震撼。她受到的教育十分单纯，脑子里没有半点杂念，虽然十五岁了，但她还是像个小孩，天真、率直。生病的劳里深感寂寞。想到自己真是富有，能享受家庭的幸福和温暖，乔乐于和他分享这份快乐。她满脸友好的神情，尖嗓门也变得格外文雅，说道：

“我们以后不再拉上那个窗帘，我要让你看个够。我只是希望，你别再偷看，可以过来看看我们的。妈妈人很好，她会给你很多的帮助。要是我求求贝丝的话，她还会为你唱上一曲，艾美会跳舞。我和美格会让你看我们可笑的舞台道具，让你痛快地笑一场。我们会玩得很愉快。你爷爷会让你过来吗？”

“我想，如果你妈妈能跟他说，他会同意我过去的。他其实心地很善良，只是看不出来罢了。只要我喜欢的事，他都会放手让我做的。他只是担心我会打扰陌生人。”劳里说，心情越来越好。

“又不是陌生人，我们是邻居。千万别担心。我们想认识你，我可老早就想这么做了。我们搬到这里的时间还不长，可所有的邻居都认识，除了你们。”

“要知道，爷爷就知道读书，外面发生什么都不管。还有，布鲁克先生，就是我的家庭教师，他不住在这里，没人陪我四处走走。我只能待在家里一个人过。”

“太糟糕了。努力一下，要是有人来请，你应该去拜访的。这样，你就会认识很多朋友，也可以到很多有趣的地方去。别担心害羞，多出去走走，就不会再这样了。”

劳里的脸又红了，乔说他害羞，他可没有生气。乔是出于好意，心直口快中的真情他怎能不领会？

他看着炉火发呆，而乔兴致勃勃地顾盼左右。“你喜欢你的学校吗？”沉默了片刻之后，男孩把话锋一转，问道。

“我可不上学，我是个实干家。我是说，我是个干实事的女孩。我服侍姑婆，她还是个既可爱又专横的老太太。”乔回答。

劳里刚要开口再问，但猛然想起，过多地打听别人的私事不礼貌，于是就及时地住了口，显得有几分尴尬。乔喜欢他有教养，并不介意在他面前开开马奇姑婆的玩笑，于是她有声有色地描绘这位烦躁不安的老太太，她的胖狮子狗，那只能说西班牙语的鹦鹉，还有自己最热衷的藏书室，劳里简直都听得入了迷。她讲到，一次有位老绅士穿戴整齐，来向姑婆求婚，正当甜言蜜语时，鹦哥扯下了他的假发，令他大为丧气。听到这里，劳里身子向后一仰，笑得眼泪都流出来了，连一位女佣都探头进来看个究竟。

“哦！真让我受益匪浅。请接着讲。”劳里说。他在沙发垫子上抬起头来，高兴得脸上红光闪闪。

乔成功了，感到得意扬扬。她便接着讲，讲的都是她们的戏文、打算，对爸爸的希望和担心，以及姐妹们居住的小世界里最有趣的事情。然后他们开始谈书，令乔感到高兴的是，她发现劳里与她一样爱读书，甚至读得比她还多。

“看你这么喜欢书，下来看看我们的书吧。爷爷出去了，不用害怕。”劳里说着站了起来。

“我天不怕地不怕。”乔把头一抬回答道。

“我相信你不怕！”男孩大声道，仰慕地看着她。可他心里还是暗暗地想，如果遇到爷爷心情不好，她一点都不怕才怪呢。

整座屋里的气氛与夏天一样热烈，劳里领着乔逐间观赏，遇到乔感兴趣的地方便驻足细看一番。这样走走停停，最后来到书房，乔见了兴奋得手舞足蹈，她平日特别高兴时都那样。里头一排一排摆满了书本，放着图画、雕塑，小橱柜装满了钱币和古玩，引人注目，还有《睡谷传奇》里那种式样的椅子、古怪的桌子和青铜器，最令人叫绝的是一个精致的花砖砌成的敞开式大壁炉。

“真是金玉满堂啊！”乔赞叹道，一屁股坐在了天鹅绒面椅子上，心满意足地环视周围。“西奥多·劳伦斯，你应该是世界上最幸福的男孩。”她顾盼自雄地说。

“人不能光靠书活着。”劳里摇摇头说，他坐在了对面的桌子上。

他还没来得及多说，门铃响了，乔跳了起来，惶恐地叫道：“天哪！是你爷爷来了！”

“哦，是又怎样呢？不是说，你天不怕地不怕的？”男孩调皮地回答。

“我觉得有点怕他，可不知道为什么怕。妈妈说我可以来，我觉得来了也对你没什么坏处。”乔说。她眼睛盯着门，但努力使自己镇定下来。

“你来后我已经好多了，万分感谢。只是担心，你跟我聊天会很累。谈得真开心，真不忍打断。”劳里感激地说。

“医生来看你了，少爷。”女佣说着招招手。

“失陪一会儿，介意吗？我想得去看医生。”劳里说。

“我不要紧。我在这里乐不可支呢。”乔回答。

劳里走了，客人则自娱自乐。她站在那位老绅士精美的肖像前，这时门又开了，但乔没有回头，果敢地说：“我肯定不会怕他的。嘴巴冷酷，却慈眉善目，看样子挺有主见。没有我外公那么潇洒，可我喜欢他。”

“承蒙夸奖，小姐。”一个声音在她背后生硬地说。劳伦斯老先生就站在那里，这令她大为懊丧。

可怜的乔，脸红得不能再红了。回想起自己刚才所说的话，她的心开始怦怦直跳。霎时她想到了跑，但那是懦夫的行为，姐妹们会嘲笑的。于是，她决定留下来，并尽可能摆脱窘境。她又看了他一眼，发现灰色的浓眉下一双充满活力的眼睛，比画中的双眼要慈祥得多，目光中闪着一丝诡秘，这使她心中轻松了许多。在那可怕的沉默之后，老先生生硬地说：“你不怕我，是吗？”他沙哑的声音变得更沙哑了。

“不太怕，先生。”

“你觉得我没有你外公那么潇洒。”

“是的，先生。”

“我挺有主见，是吗？”

“我这么认为。”

“即使这样，你还是喜欢我，是吗？”

“是的，还是喜欢，先生。”

听了这回答，老先生十分高兴。他微微一笑，握握她的手，用手指托起她的下巴，把她的脸往上一抬，严肃地仔细端详，然后放下手点头说：“长得不像你过世的外公，倒还继承了他的精神。他是个好人，孩子。更难得的是，他勇敢、诚实，我很自豪与他有交情。”

“谢谢你，先生。”他的话正中乔的下怀，乔听了以后心里很惬意。

“喂，你对我家孙子干了什么？”老先生尖锐地提出了下一个问题。

“我只想尽力做个好邻居，先生。”乔告诉了来访的缘由。

“你认为他需要开心一点，是吗？”

“是的，先生。他好像有点孤独，年轻人或许能帮助他。我们只是女孩子，可要是能帮得上忙，我们倒很愿意的。您送的圣诞礼物很棒，我们还没有忘记。”乔热情地说。

“啧，啧，啧！那可是孩子出的主意。穷女人现在怎么样了？”

“她很好，先生。”乔快嘴快舌，把胡梅尔家的所有情况讲了一遍，并告诉他，妈妈已经说服几个殷实的朋友来帮助他们。

“和她父亲一样助人为乐。告诉你母亲，抽空我要去看看她。用茶的铃声响了，由于男孩的缘故，我们早点用茶。下楼来吧，继续做个好邻居。”

“只要您喜欢请我，先生。”

“我要是不喜欢的话，就不会请你。”劳伦斯先生用传统的礼节，向乔伸出手臂。

“不知美格对此会怎么说？”乔边走边想，想到自己回家后要描述这里的情景，眼睛高兴得一闪一闪的。

劳里跑下楼来，看到乔竟然和令人生畏的爷爷手挽着手，满脸惊诧地站住。“嘿！怎么了，这孩子碰到什么鬼了？”老先生问。

“不知道您已经来了，先生。”他开口说。乔给他使了个眼色，一副得意扬扬的样子。

“明摆着的，看你冲下楼的样子就行了。来喝茶吧，少爷，拿出点绅士的风度。”劳伦斯先生慈爱地扯了扯男孩的头发，继续往前走。劳里跟在他们身后，好一会儿才反应过来，滑稽的样子引得乔差点哈哈大笑起来。

老先生喝了四杯茶，没有多说话，只是注视着两位年轻人。两人很快就跟老朋友似的聊开了，孙子的变化没有逃过他的眼睛。现在，男孩脸色红润，充满生气，仪态活泼，连笑声中也充满了真挚的欢乐。

“她说的没错，小家伙确实孤独。我倒要看看，这些小姑娘家能帮他做些什么。”劳伦斯先生看着听着，心里琢磨着。他喜欢乔，因为她古怪、率直的做事方式正合他的心意，也因为她似乎十分了解这个男孩，她自己简直就像是个男孩。

如果劳伦斯祖孙真的如乔原来所说的那样循规蹈矩、死气沉沉，她完全不会与他们合得来，因为这样的人往往使她害羞、尴尬。但她现在却发现他们坦率、随和，这就使自己感到无拘无束，也给人留下了美好的印象。他们起身时，她提出要走，但劳里说，还想请她再看些东西，遂带她来到暖房。灯火已经特地为她点亮。乔在走道上徘徊，借柔和的灯光，欣赏着两边墙上盛开的鲜花、四周美妙的藤蔓树木，尽情呼吸芳香宜人的潮湿空气，仿佛置身于仙境。这时，新朋友剪了满满的一捧美不胜收的鲜花，扎起来，带着令她愉快的神情说：“请把这些鲜花交给你妈妈，就说我很感谢她送来的药。”

他们来到大客厅，只见劳伦斯先生站在炉火前，可乔的注意力却被打开着的大钢琴深深吸引了。

“你弹琴吗？”她转向劳里问，脸上露出敬佩的表情。

“有时候弹。”他谦虚地回答。

“现在请弹弹吧。我想听听，回去再跟贝丝说。”

“你先请吧。”

“不会弹，太笨了，学不会，可我很喜欢音乐的。”

于是劳里弹，乔把鼻子埋入天芥菜花和香水月季丛中聆听着，十分惬意。他弹得美妙无比，没有半点造作，这增加了她对劳伦斯家少年的敬重。她希望贝丝能够听到他弹琴，可没有说出来，只是赞不绝口，直到他感到局促不安，最后还是爷爷前来解围。

“好了，好了，小姐，甜言蜜语太多，对他可不好。他弹得是不错，可我希望他在正经事上能同样做得出色。要走了吗？好吧，我很感激你，希望下次再来。替我向你母亲问好。晚安，乔医生。”

他亲切地与她握手作别，但显得好像有什么事不高兴。走到过道时，乔问劳里，她是否说错了话，他摇摇头。

“没有，都怪我，他不喜欢听我弹琴。”

“为什么？”

“以后再告诉你。约翰会送你回家，我不行，恕不远送。”

“不必了，我又不是娇小姐，何况没几步路。自己多保重，好吗？”

“我会的，希望你能再来。”

“只要你答应我，病好以后来看我们。”

“我会的。”

“晚安，劳里！”

“晚安，乔，晚安！”

乔把下午的经历告诉大家，惹得一家人想全体出动去拜访。每个人都发现，篱笆另一边的大房子里，有一种说不出的魅力。马奇太太想跟老人谈谈自己的父亲，因为老人还没有忘记他；美格渴望到暖房去走走；贝丝憧憬着那架大钢琴；艾美则很想观摩一下精美的图画和雕塑。

“妈妈，劳伦斯先生为什么不喜欢劳里弹琴呢？”生性好问的乔问道。

“我也不太清楚，想必是他儿子的缘故。劳里的爸爸娶了位搞音乐的意大利姑娘，老人的自尊心极强，心里很不高兴。虽然这姑娘贤淑可爱、多才多艺，可老先生就是不喜欢。他们婚后，他没有再见儿子一面。劳里很小的时候，父母就双双去世了，是爷爷把他领回了家。这孩子生在意大利，身体不太健壮，我猜想是老先生唯恐失去他，因此才谨小慎微的。劳里和他妈妈一样，天生就爱音乐，我敢说，爷爷是怕他也想当音乐家吧。无论如何，他的琴艺使老人想起不投缘的媳妇，所以他‘瞪眼睛’，正如乔说的那样。”

“哎哟，真浪漫！”美格嚷道。

“真傻帽！”乔说，“他喜欢当音乐家就让他当呗，他讨厌上大学，就不要把他送进去受罪好了。”

“我想，所以嘛，他才有一双漂亮的黑眼睛和优雅的举止。意大利人总是风度翩翩。”美格说。她有点多情。

“他的眼睛和举止你知道什么呀？你没跟他说过话，几乎没有。”乔嚷道。她可并不多情。

“我在晚会里见过他的，你讲的东西说明了他懂得举止得体。他说的妈妈送药那几句话多有意思。”

“想必他是指牛奶冻吧。”

“真是个笨孩子！他是指你，绝对没错。”

“是吗？”乔睁大眼睛，仿佛以前从没有这样想过。

“从来没有见过这样的女孩！人家恭维你还不知道。”美格说，摆出对这种事情熟门熟路的小姐的样子。

“我认为这种事是胡说八道。别这么傻，扫我的兴，我倒要谢谢了。劳里是个好男孩，我喜欢他，我不要听什么恭维呀之类的废话，太多情。我们都要待他好，他没了亲娘。他可以过来看我们的，您说对吗，妈咪？”

“对，乔，非常欢迎你的小朋友。我也希望美格记住，少女不应该过早搞得这么复杂。”

“我认为自己不算少女，我还不到十三岁呢，”艾美说，“你说呢，贝丝？”

“我正在考虑我们的《天路历程》。”贝丝答道。她一句话也没有听进去。“考虑我们如何下定决心学好，以便走出‘深渊’，穿过‘边门’，努力爬上陡坡；也许那边那座装满漂亮东西的屋子，便是我们的‘丽宫’呢。”

“我们得先偷过狮子群身边啦。”乔仿佛憧憬着。

[1]英国名著。

第六章　贝丝发现“丽宫”

大房子确实是座“丽宫”，不过大家也是颇费周折才进到里面。贝丝觉得很难躲过“几只拦路狮子”：劳伦斯老先生是最大的狮子，不过，他来登门拜访了，与每个姑娘都说笑一番，和她们的母亲叙了旧。从此之后，除了腼腆的贝丝没人再怕他了。另一只狮子是：她们贫穷，劳里富有。既然不能礼尚往来，她们也就不肯接受恩惠。但是，一段时间之后，她们发现劳里竟把她们当成了恩人，对马奇太太慈母般的款待、姑娘们的热情相伴，以及在她们那所简陋的房子里所感受到的温暖，他觉得怎么做都不足以表达感激之情。于是，她们忘记了穷人的志气，投桃报李，不再计较谁付出更多。

新的友谊如春草般茁壮成长，各种愉快的事都在那时发生了。大家都喜欢劳里，而他在暗地里向家庭教师夸“马奇家的姑娘都十分出色”。出于年轻人的热情，她们把寂寞男孩接纳到她们中间，如众星捧月。她们心地单纯，劳里对这种纯洁无邪的友谊感到十分陶醉。由于他从小就失去了母亲，又没有姐妹，因此很快便感受到她们给他带来的影响。她们忙碌、活跃的生活方式，使他对自己的懒散生活感到羞愧。他厌倦读书，却发现与人交往极有乐趣。布鲁克先生不得不提交不如意的成绩报告单，因为劳里常常逃学跑到马奇家去。

“不要紧，让他放个假，以后再补回来。”老人说，“邻居那位好太太说，他学习太用功，需要年轻人做伴，需要娱乐和锻炼。我想她说得有道理，我一直对这小子娇生惯养，都像他奶奶了。只要他快乐，由着他干什么吧。他在那边的小修道院里不会捣蛋的，马奇太太比我们更能培养他。”

真的，他们度过了多么美妙的时光啊！他们一起演戏、亮相做活人造型；一起坐雪橇、溜冰；一起在马奇家的旧客厅里度过愉快的夜晚，有时则在劳里家的大房子里开小型晚会。美格随时可以去暖房漫步，尽情地采摘花束。乔在新的书房里贪婪地饱览群书，并常常发表高见，使老人捧腹大笑。艾美临摹图画，尽情地欣赏美。劳里则非常可爱地充当“庄园主”。

而贝丝呢，虽然对大钢琴朝思暮想，却鼓不起勇气走进那座被美格称为“极乐大厦”的房子。她跟乔去过一次，可老人不知道她的弱点，浓眉大眼瞪着她，还大叫一声“嘿”，吓得她双脚在地板上直打战，但绝口不跟妈妈提起。她落荒而逃，并宣布以后永远都不再踏进那里半步，也顾不得那心爱的钢琴了。任凭大家百般哄骗劝说，都无济于事。后来，此事不知怎么传到了劳伦斯先生的耳中，于是他自己着手弥补。在一次简短的拜访中，他巧妙地把话题引向音乐，大谈他见到过的大歌唱家，听到过的管风琴雅乐，还讲了许多趣闻逸事。贝丝听得着了迷，在她偏僻的角落里待不住了，悄悄地靠上前来，在老先生椅子后面停了下来。她站在那里聆听，眼睛瞪得大大的，面颊为自己不寻常的举动而涨得红红的。劳伦斯先生只当没看见她这个小飞虫，继续大讲劳里的学业和老师。不久，他好像突然想到一个主意，对马奇太太说：

“现在这孩子不理会音乐了，我很高兴，过去他太迷恋音乐了。可钢琴闲着不行啊，你家的姑娘中有哪个愿意来，经常去弹弹，这样才不会走调。你说呢，太太？”

贝丝上前一步，紧握双手，就怕一兴奋拍起手来。这个诱惑确实是无法抗拒的，一想到在那架华美的钢琴上练曲子，她就激动不已。马奇太太还没来得及回答，劳伦斯先生古怪地微微点头，笑着说：

“她们不用跟任何人打招呼，可以随时进来。我总是关着门在屋子另一头的书房里，劳里经常出去，用人们九点以后就不会再进客厅。”

他起身要走，贝丝打定主意要开口了，因为这最后的安排完全符合她的心愿。“请把我的话转告姑娘们。如果她们不想来，那也没关系。”这时一只小手握住了他的手，贝丝抬头望着他，脸上充满感激的表情。她热切而腼腆地说：

“先生，她们想去，非常非常想去！”

“你就是那个学音乐的姑娘吗？”他问，这回他没有吓人地叫“嘿”，而是慈祥地看着她。

“我叫贝丝，我很喜欢音乐。我会来的，要是您保证没人听我弹琴——也没有打扰人的话。”她补充说，唯恐不礼貌，又担心自己冒失，因而说的时候身体有点颤抖。

“不会有人来听的，乖乖。房子里有半天是没人的，来吧，你可以尽情地弹，我会感谢你的。”

“您心肠真好，先生！”

他友好地看着贝丝，她脸红得像朵玫瑰。但这次她并没害怕，而是感激地握了握大手，对老先生赠送的珍贵礼物，她没有感激的话可说。老先生轻轻地抚着她的刘海，俯身下去，吻了她一下，用几乎没人听到过的语气说：

“我以前有一个小囡囡，眼睛长得很像你。愿上帝保佑你，乖乖！再见，太太。”说完，他匆匆地走了。

贝丝和妈妈狂喜一番，由于姐妹们不在家，她跑到楼上，把振奋人心的消息告诉那些病娃娃家人。那天晚上，贝丝欢快地歌唱着，连深夜睡觉的时候，她都在艾美的脸上弹钢琴，把艾美弄醒了，引得全家人都取笑她。第二天，看到祖孙俩都出了门，贝丝犹豫再三后，壮着胆从侧门进去，然后蹑手蹑脚地来到放着她的崇拜对象的过道。当然是十分凑巧，钢琴上竟安放着一些简单而悦耳的乐谱。贝丝不时停下朝四面窥探，最后用颤抖的手指弹起了琴键。接着，她立刻忘掉了恐惧，忘掉了自己，忘掉了一切，完全陶醉在音乐中。音乐就像是她的一位心爱朋友的话语，给她带来了无以言表的快乐。

她一直弹到汉娜来叫她回家吃饭，但她没有胃口，只是坐在一边，一个劲地对着大家会心地笑。

打那以后，几乎每天都能看到一个戴棕色帽子的小姑娘穿过树篱，一个音乐精灵在过道里悄悄出没。可她从来都不知道，劳伦斯先生常常打开书房门，聆听他喜欢的老曲子；她也没看到劳里在走廊里放哨，不让用人走近；她更没怀疑放在乐谱架上的乐谱和新曲子都是特意为她安排的。每当劳伦斯先生在家里跟她漫谈音乐，她只知道他是善意地给指点迷津。她尽情徜徉在音乐中，以为自己已经如愿以偿，可事实不尽如此。也许是因为她对这种福分心存感激，更大的赐福正接踵而来，但无论如何，她都是受之无愧的。

“妈妈，我要为劳伦斯先生做一双便鞋。他待我很好，我得谢谢他，可我想不出其他什么方法。这样行吗？”在劳伦斯先生那次重要拜访的几个礼拜后，贝丝问。

“行，乖乖。这是谢他的好办法，他会高兴的。姐妹们会帮你做，我来出钱。”马奇太太回答。她特别愉快地答应了贝丝的要求，因为贝丝很少为自己提过要求。

经过与美格和乔多次认真商议后，选定了样式，买好了材料，于是便动手做鞋。深紫色的底色衬着一簇朴素而富有生机的三色堇花，鞋子设计得美观大方，大家交口称赞。贝丝起早贪黑地做，偶尔遇到难做的地方才找人帮忙。她俨然是一个麻利的针线工，还没等大家感到厌烦，鞋子就完工了。然后，她写了一张简短的便条，一天早上趁老人还没起床，让劳里帮忙悄悄地把东西放到书房桌子上。

一阵忙碌过后，贝丝等待着即将发生的事情。一天过去了，到了第二天中午，仍没有消息，她开始担心冒犯了这位脾气古怪的朋友。下午，她要出去办点事，顺便带上乔安娜，就是那个病娃娃，去做例行锻炼。回来走到大街时，她看到三个，哦，是四个脑袋在客厅的窗口探头探脑。一见她，她们就一起朝她挥手，快乐地高声尖叫：

“老先生来信了！快过来看！”

“哦，贝丝，他送你——”艾美抢先说，并拼命地用手比划着，可没等她再说下去，乔就猛地关上窗，堵住了艾美的口。

贝丝提心吊胆地往家里赶。刚到门口，姐妹们就围住了她，簇拥着来到客厅，指指点点，齐声说：“快看那儿！快看！”贝丝抬眼望去，惊喜得脸色都白了。那儿立着一架小钢琴，锃亮的琴盖上放着一封信，就像是告示牌，上面写着：“致伊丽莎白·马奇小姐。”

“给我的？”贝丝惊得吸了口气说。她抱住乔，感觉好像要昏倒，毕竟这件事真让她不知所措。

“是的，是给你的，宝贝！他是不是很棒？你觉得他是不是天底下最可爱的老先生？钥匙是放在信封里的。信还没拆看，可我们都很想知道他说了些什么。”乔叫了起来，一边抱住妹妹，一边把信递给她。

“你读吧！我不行！感觉头很晕！哦，真是太好了！”贝丝把脸埋在乔的围裙中，被礼物弄得神魂颠倒。

乔打开信，看到开头几个字就大笑起来：

马奇小姐：

亲爱的女士：

“称呼真好听！真希望有人也会这样给我写信！”艾美觉得这种传统的称呼很优雅。乔继续往下念。

我一生中穿过很多双鞋，不过，你做的这双最合脚。

三色堇是我最喜欢的花，会不时让我想起你这位温柔的赠送者。无以回礼，我想你会同意“老先生”把这份礼物送上，它是已故小孙女的。谨致以诚挚的谢意和深深的祝福。你永远的——

心存感激的朋友和谦卑的仆人，

詹姆斯·劳伦斯

“你看，贝丝，我敢说，这是值得骄傲的光荣。劳里跟我说过，劳伦斯先生最疼爱死去的小孙女，她用过的东西都小心珍藏。你想，他把她的钢琴都送给你了。那是因为你有一双大大的蓝眼睛，又喜欢音乐。”乔说。贝丝从来都没有这么激动过，她兴奋得浑身发抖，乔在安慰她。

“看这些巧夺天工的烛台，还有细腻的绿绸折成花纹，中间点缀着一朵金玫瑰，再看看这漂亮的乐谱架和琴凳，一样不缺。”美格接着说。她打开钢琴，向大家展示精妙无比的造型。

“‘谦卑的仆人，詹姆斯·劳伦斯’，听，他居然这样写。一定要告诉同学们的，她们肯定觉得妙极了。”艾美被信深深打动了。

“弹弹看，乖乖。让大家听听这宝贝琴的声音。”汉娜说，她一向与全家人同甘共苦。

于是贝丝试弹了一下，大家都说这是她们听到过的最动人的琴声。显然，钢琴刚调过音，外表收拾得整整齐齐。贝丝脚踩发亮的踏板，手指满怀深情地在漂亮的黑白琴键上跳动，脸上洋溢着最开心的笑靥。钢琴虽然很美，但我想，其真正的魅力在于此——俯在琴上的那张笑脸。

“你得上门去感谢他。”乔开玩笑说，她以为妹妹根本不敢去。

“好的，我是要去谢谢他。我现在就去，要不然，又会害怕得不敢去的。”贝丝从容不迫地走过花园，穿过树篱，走进劳伦斯家，这令全家人都感到万分惊讶。

“哎！我发毒誓保证，这是我见过的最怪的事。钢琴竟然使她头脑发热！要是脑子没问题的话，她肯定不会去的。”汉娜望着贝丝的身影惊叫道，姑娘们也被这一幕惊得哑口无言。

如果她们看到贝丝此后的所作所为，肯定会更加大惊失色。信我的话，她想都没想就敲了书房的门，听到一个粗哑的声音说：“进来！”她真的进去了，径直走到惊讶的劳伦斯先生跟前，伸出手，声音只是稍微有点颤抖地说：“我是来感谢您的，先生，谢谢您——”她没有说完，他的慈祥面容使她一下子忘了要说的话，脑子里只想着他失去了钟爱的小囡囡，便双手搂住老人的脖子，吻了他一下。

即使屋顶突然掀掉，老先生也不会更惊讶。不过，他喜欢这样——哦，老天，是的，他喜欢得不得了！——那信赖的轻轻一吻，使他那么感动、那么高兴，生硬的脾气就此一扫而光。他让贝丝坐在膝头，布满皱纹的脸靠着她的红红脸颊，仿佛觉得找回了自己的小孙女。从那一刻起，贝丝不再怕他，坐在那里跟他温馨地聊着天，仿佛一生下来就与他相识；正是：爱必消除恐惧，感激能征服傲慢。她回家时，老人一直送到她家门口，与她诚挚地握手，往回走时又碰了一下帽檐向她致意，身子挺直，神情庄重，就像一位英俊勇武的老绅士，事实上，他也确是如此。

姑娘们看到这一幕时，乔掩饰不住内心的喜悦，跳起了快步舞；艾美惊讶得差点掉到窗外；美格举着双手惊叫：“完了，我看世界末日要到了！”

第七章　艾美的耻辱谷

“那小子真像希腊神话的独眼巨人，你说呢？”一天，艾美说。这时劳里正策马嘚嘚而行，经过时还把马鞭一扬。

“你怎么敢这样说话？他一双眼睛完整无缺，而且漂亮得很哩。”乔叫起来。她容不得人家说她的朋友半点坏话。

“我又没有说他的眼睛，不明白你怎么会发火，人家只是羡慕他的骑术而已。”

“噢，老天爷！这戆头鹅原来是指半人马神啊，却把他叫成了独眼巨人。”乔发出一阵大笑。

“不用如此无礼，这只是戴维斯老师所说的‘口吴（误）’而已，”艾美反驳道，用其拉丁语水平把乔镇住，“我只是希望，能拥有一丁点儿劳里花在那马上的钱。”她仿佛自言自语，但却希望姐姐们听到。

“干什么？”美格好意问道。而乔却因艾美第二次用错词而再次大笑起来。

“我负了一身债，急需用钱，但还要等一个月才能领零用钱。”

“负债，艾美？怎么回事？”美格神情严肃起来。

“哦，我至少欠下一打腌酸橙。我得有钱才能还呀。妈妈不许我在商店赊账的。”

“把事情详细说说。现在时兴酸橙啦？以前可是拿刺橡胶块来做胶球的。”美格尽量不动声色，而艾美则神情严峻，不肯放松。

“哦，是这样的。姑娘们成天都买酸橙，你也得跟着买不是？否则别人觉得你小气。现在只有酸橙时兴，上课时人人都埋在书桌下咂酸橙，下课时用酸橙交换铅笔、念珠戒指、纸娃娃什么的。如果女同学相互要好，就送上一个酸橙。如果讨厌她，便当着她的面吃一个，不叫她来咂一口。她们轮流做东，我已经吃了人家不少，一直没有还礼，我应该还请，那可是信用债啊。”

“还差多少钱才能恢复信用？”美格一面问，一面拿出钱包。

“一个二角五分硬币已经绰绰有余，还剩下几分钱请你。你不喜欢酸橙吗？”

“不怎么喜欢，我那份你吃掉了吧。这是钱，尽量省着用吧。钱不多啊。”

“谢谢！有零花钱真好！我要大吃一顿了，本礼拜就没有尝过酸橙呢。人家给我吃，怪不好意思的，无法还人情嘛。真想吃一个啊。”

第二天，艾美上学迟到，可最终还是忍不住把潮湿的棕色纸包炫耀了一番，神情虽然颇为自得，不过这倒也情有可原。然后，她才把纸包放到课桌最里面的角落。没过几分钟，艾美·马奇有二十四个美味酸橙（她在路上吃了一个）可以请客的消息，就在“圈子”中流传开来。朋友们献的殷勤让人受不了。凯蒂·布朗当场邀请她参加下一次舞会；玛丽·金斯利硬把手表借她戴到下课；珍妮·斯诺是一个尖酸刻薄的小姐，在艾美没有酸橙送的时候曾经卑鄙地挖苦过她，可她现在立刻与艾美握手言和，并主动提供一些难题的答案。但是，艾美没有忘记斯诺小姐尖刻的话：“别看某些人鼻子扁塌，可她能闻到人家的酸橙。某些人虽然傲气，可她会伸手跟人家要酸橙的。”于是，艾美辛辣回敬，索性把“冰雪女[1]”的希望打得粉碎：“不用马上这么客气起来，你别想吃到。”

那天上午，刚好有位名士来校参观，艾美地图画得漂亮，受到了表扬。斯诺小姐对冤家的这种荣誉耿耿于怀，马奇小姐却为此摆出一副扬扬得意的架子。不过，哎，可悲啊，骄兵必败，一心想报仇的斯诺扭转局面，令冤家一败涂地。来客照例讲了一番陈词滥调，他刚鞠躬退出，斯诺马上就假装问重要问题，却向老师戴维斯先生告密，艾美·马奇课桌里藏着腌酸橙。

原来，老师早就宣布酸橙为违禁品，并郑重声明要把查到的第一个违禁者当众绳之以法。这位相当顽强的先生经过了一场场旷日持久的激烈斗争，成功地禁绝了口香糖，没收烧毁了小说和报纸，取缔了一所地下邮局，并禁止做鬼脸、起绰号、画漫画等，为了把五十个反叛的姑娘训导得服服帖帖，他能做的都做了。老天作证，男孩们已经够让人受的了，可谁知姑娘们更难对付。在那些神经紧张、脾气暴躁又缺乏教学天赋的人看来，情况更是如此。戴维斯先生精通希腊语、拉丁文、代数，各门学问都很好，所以被命名为好老师，毕竟没人特别看重举止、德行、情操、表率。斯诺心里明白，这个时候告发艾美，她只有倒霉的份儿了。那天早上，戴维斯先生显然把咖啡调得太浓，又由于刮东风而神经痛，而他的学生又没有理所当然地给他争光。因此，用一个女生不太优雅但很形象的话说：“他紧张得像个巫婆，脾气大得像头熊。”“酸橙”简直就是引爆火药的火苗，他黄脸气得通红，用力一拍桌子，吓得斯诺一溜烟逃回座位。

“小姐们，请注意！”

听到一声断喝，唧喳声戛然而止。五十双蓝色的、黑色的、灰色的、褐色的眼睛乖乖地盯着老师那张可怕的脸。

“马奇小姐，到讲台前来。”

艾美应着站起来，虽然表面镇静，内心却暗暗地害怕，酸橙压得她心头喘不过气来。

“把你桌子里的酸橙带过来。”她还没来得及离座，又听到一声意外的命令。

“不要都拿光。”同桌同学倒还算冷静，低声对艾美说。

艾美匆匆抖出六个，然后将其余的拿到老师面前，心想任何有人情味的人闻到那股香喷喷的气味，都会为之心动。不幸的是，戴维斯先生特别厌恶这种时尚蜜饯的气味，便更加怒火中烧。

“都在了？”

“还有几个。”艾美结结巴巴地说。

“马上把剩下的交出来。”

艾美绝望地朝朋友们望了一眼，只得遵命。

“肯定没有了？”

“我从不撒谎，老师。”

“那好，现在把这些恶心的东西两个两个地扔到窗外。”

异口同声的叹息声，如一阵黑风。眼看最后一线希望破灭，渴望已久的美味，现在到了嘴边，却被夺走了。艾美又羞又恼，脸涨得通红，可怕哟，来回走了足足六趟。每当一对倒霉的酸橙——噢！瞧，它们是那么饱满多汁——从她手中极不情愿地被扔下去，街上就响起一声欢呼。这表明姑娘们的零食落到了她们的死敌，就是那些爱尔兰小鬼的嘴里，他们还为此欢呼雀跃，可这却使姑娘们痛苦不已。这——这确实太过分了，一个个都把目光投向冷酷无情的戴维斯，有的愤怒，有的恳求，一位酷爱酸橙的女孩眼泪都流了出来。

艾美扔完最后两个酸橙回来，老师令人毛骨悚然地“哼”了一声，然后故作威严地训斥道：“小姐们，你们应该记得我一周前说的话。发生这种事情，我深感遗憾。绝不纵容违纪者，我从不食言的。马奇小姐，把手伸出来。”

艾美吓了一跳，双手藏到背后，哑口无言，只是哀求地望着他，其实这种表情比任何语言都能打动人。她可是“老戴维斯”（当然，大家都是这么叫他的）的一位颇为得意的门生。不知哪位姑娘按捺不住“嘘”的一声以示义愤，否则，我个人相信，他会食言的。那嘘声尽管很轻，却激怒了这位生性暴躁的绅士，也决定了这位犯规者的命运。

“手伸出来，马奇小姐！”这是对她无声哀求的唯一回答。艾美生性高傲，既不哭也不开口哀求，她咬紧牙关，把头往后一甩以示自己的抗议，毫不畏缩地任由小手掌挨了几下打。尽管只是轻轻地拍了几下，但这对艾美来说与痛打没什么区别。这是她有生以来第一次挨打，在她看来，这与把她打倒在地没什么不同，是奇耻大辱。

“现在，你就站在讲台前，一直到下课。”戴维斯先生说，他决定一不做，二不休。

太可怕了。回座看着小朋友们怜悯的目光和少数敌人幸灾乐祸的神色，这已经够受的了，而要蒙着新羞面对全班师生，简直是可忍，孰不可忍。一刹那，她觉得自己就要当场栽倒在地，然后放声痛哭一场。但那种痛苦的委屈感，和对珍妮·斯诺的顾忌使她挺住了。踏上那个可耻的地方，下面就像是一片人海。她两眼直勾勾地盯着上方的壁炉烟囱管，一动不动地站在那里，脸色煞白。看到这样一位悲情人物站在面前，姑娘们都无心上课了。

在接下来的一刻钟里，好强而敏感的小姑娘忍受着耻辱和痛苦的煎熬，对此她将永远刻骨铭心。在别人看来，这可能只是小事一桩，或许可以一笑了之，但对她来说，这是一次痛苦的经历。在她十二年的生活中，她完全被爱所笼罩，以前从未遇到过这样的打击。此时，她忘记了小手的刺痛和心灵的创伤，心头只萦绕着一个念头：“回家要讲这件事啦，她们听了会对我多么失望！”

一刻钟简直就是一个小时，终于等到了下课。“下课”这个词对她来说，从来都没有这么亲切过。

“可以走了，马奇小姐。”老师说。看得出来，他心里也不好受。

临走时，艾美充满怨恨地瞪了他一眼，令他印象深刻。她一句话都没说，径直走到休息室，抓起自己的东西就走。她激昂地对自己说，要“永远”离开这个鬼地方。她到家时神色黯然。不久，姐姐们都回家了，马上召开一次声讨大会。马奇太太显得神色不安，但没多说话，只是用无限的温情安慰这个受伤的女儿。美格边掉眼泪，边用甘油涂那受伤的手；贝丝感到，对于这样的心灵创伤，她可爱的小猫咪也无济于事；乔愤怒地提出，立刻逮捕戴维斯先生；汉娜对那“坏蛋”挥舞着拳头，用力地捣着土豆做饭，仿佛坏蛋就在她的捣杵下面。

除了几个伙伴，没人注意到艾美逃学。不过，眼尖的姑娘发现，戴维斯先生下午上课态度和蔼，而且显得分外紧张。就在放学前不久，乔来了。只见她板着脸，阔步走到讲台前，扔下母亲的一封信，收拾起艾美的东西就走。临走时，在擦鞋垫上仔细地刮去靴底的泥，仿佛要把此地的尘土从脚上彻底抖落。

“好吧，可以不去上学，放个假，可我希望你每天能和贝丝一起学点东西。”那天晚上，马奇太太说，“我不赞成体罚，特别是对女孩子。我并不欣赏戴维斯先生的教学方法，不过你结交的也不是使你受益的好姑娘。我打算问一下你爸的意见，然后把你转学。”

“太好了！希望所有女同学都走掉，搞垮他那个破学校。一想起那些诱人的酸橙，简直会让人发疯。”艾美叹息道，一副殉道者的架势。

“丢了酸橙，我并不难过，毕竟违反校规，应该受罚。”母亲严厉地回答。这位小姐本来一心想得到安慰，没想到母亲竟然这么说，她感到十分失望。

“你是说，我在全校师生面前丢脸，你很高兴？”艾美嚷嚷道。

“用那种方法来修正过错，我觉得并不可取。”妈妈回答说，“可我不敢说，换种温和点的方法就会对你有好处。你现在变得越来越自负，乖乖，该改一改了。你有许多天赋和优点，可没必要为此夸耀。要知道，若是自负，再出色的天才也会一事无成。真正的才能和美德不怕长期埋没，哪怕真的没人发现，只要自己知道拥有它，并能恰到好处地加以利用，就一定会感到满足。一切才华的巨大魅力，就在于谦虚。”

“千真万确！”在一旁跟乔下象棋的劳里大声道，“我曾认识一个女孩，她音乐天赋极高，却并不自知，她从不知道自己私下作的小曲有多美，即使别人告诉她，她自己也不会相信。”

“要是我能认识那位好女孩就好了，她或许可以帮助我，我这么笨。”贝丝说。她站在劳里身边认真倾听。

“你确实认识她，她比任何人都更能帮你。”劳里答道，快乐的黑眼睛调皮地望着她，贝丝霎时羞红了脸，把脸埋在沙发垫里，被这出乎意料的发现弄得不知所措。

乔让劳里赢了棋，以奖励他称赞了她的贝丝。贝丝经这么一夸，怎么也不肯出来弹琴献艺了。于是劳里一展身手，他边弹边唱，心情显得特别轻松愉快，因为他在马奇一家人面前极少流露自己的忧郁性格。他走后，整个晚上一直闷闷不乐的艾美似乎灵机一动，突然问道：“劳里是否称得上多才多艺？”

“没错，他接受过优等教育，又富有天赋；如果不被宠坏，是个人才。”她母亲回答。

“而且他不自大，对吗？”艾美问。

“一点也不。所以他才这么富有魅力，我们全都这么喜欢他。”

“我懂了，多才多艺、优雅高贵当然好，但不能向人炫耀，也不能瞧不起人。”艾美若有所思地说。

“如果使用得当，这些品质总可以从一个人的言谈举止中看得见、摸得着。根本没必要去炫耀嘛。”马奇太太说。

“就像你一下子戴上帽子，穿上衣服，再饰上丝带，就怕别人不知道你衣饰多。这确实不行的。”乔补充说，训话告一段落，随之响起一阵笑声。

[1]斯诺，原文Snow，雪之意。

第八章　乔遭遇恶魔

“姐姐们，你们去哪里？”一个周六的下午，艾美走进房间，看到美格和乔正准备出去，一副神秘兮兮的样子，于是便好奇地问。

“别管，小姑娘家别问这么多。”乔尖刻地回答。

如果有什么可以让我们年轻人伤感情的话，就是有人对我们说“小孩子家别问这么多”。如果说上一句“乖乖，走开点”，会令我们更难受的。艾美听了这样的侮辱怒不可遏，决心即使磨上一个小时，也一定要搞清这个秘密。美格从来都没有长时间拒绝过她，于是她转向美格，花言巧语地说：“告诉我吧！我想你们也会让我一起去的。贝丝整天弹琴，弄得我没事可做，真孤单。”

“不能啊，乖乖，人家可没邀请你。”美格开口了。可乔不耐烦地插话说：“好了，美格，别说了，要不会把整件事搞糟的。艾美，你不能去，别耍小孩子脾气，嘟嘟囔囔的。”

“你们要跟劳里一起去，肯定是。昨天晚上，你们在沙发上说悄悄话，还笑呢。等到我一进来，你们就不说了。是不是要跟他一起出去？”

“是的，没错，现在可以静下来了吧，别烦我们。”

艾美没有再说，只是眼巴巴看着。她看到美格把一把扇子塞进口袋。

“知道了！知道了！你们要去戏院看《宝石湖上七城堡》! ”她嚷嚷道，接着坚决地说，“我要去，妈妈说过这出戏我可以看。我有零用钱的。不立刻告诉我，太小气了。”

“听我说几句，乖。”美格用安慰的口气说，“妈妈不希望你这个礼拜去，你的眼睛还没好，受不了这部童话剧的灯光刺激。下个礼拜，你可以和贝丝、汉娜一起去，再享受也不迟。”

“我想跟你们和劳里一起去，不喜欢和她们。请让我去吧。我感冒这么长时间了，老待在家里。我想找点快乐，想得要命。求求你，美格！我会很听话的。”艾美恳求道，努力装出一副可怜的样子。

“要是我们带上她，只要把她裹得严实点，我想妈妈也不会反对吧？”美格说。

“她去，我就不去。我不去的话，劳里会不高兴的。再说，这样也很没礼貌，他只邀请了我们两个，而我们要拉上艾美一起去。我还以为，不要她的地方，她是不应该去插一杠子的。”乔生气地说，她只想自己痛快一场，不想费神去照看一个坐立不安的小孩。

她的口气和态度激怒了艾美。艾美一边开始穿上靴子，一边用令人恼火的口气说：“我就要去，美格说我可以去。我自己付钱的话，就与劳里无关。”

“又不能和我们坐在一起，我们已经订了座位，你又不能一个人坐，劳里会把他的座位让给你，那我们就会扫兴。他也可能给你再找一个座位，可那不合适，没邀请你嘛。你一步都别动，就待在这里。”乔责骂道，她匆忙中刺痛了手指，变得更加生气。

艾美穿着一只靴子坐在地板上，放声大哭起来。美格劝她，这时劳里在楼下叫，两位姑娘匆匆下楼，任凭妹妹号啕大哭。艾美经常装出一副大人的样子，可她也时常忘记这一点，就像一个宠坏的孩子。两位姐姐刚要出门，艾美在楼梯的扶栏上用威胁的口吻喊道：“乔·马奇，你会后悔的，我们走着瞧。”

“你敢！”乔说着砰地关上了门。

《宝石湖上七城堡》十分精彩，她们看得很过瘾，度过了美妙的时光。不过，尽管红小鬼滑稽可笑，小精灵光彩夺目，王子公主美不胜收，乔的快乐却总是夹杂着些许苦涩。看到美若天仙的王后一头黄色鬈发，她便想到艾美，幕间休息的时间都花在猜测艾美会如何行动来令她后悔。她和艾美在生活中发生过多次激烈的小冲突，两人都是急性子，惹急了都会采取暴力。艾美挑逗乔，乔激怒艾美，偶尔会爆发脾气，事后两人都惭愧不已。乔虽然年长，却最不能自制。她的火暴性子屡屡使她惹祸上身，却着实难以加以约束。她的怒气总是不持久，不久就低三下四地认了错，她便诚心悔改，努力学好。姐妹们常说，她们倒挺喜欢把乔逗得勃然大怒，因为之后她便成了温柔的天使。可怜的乔竭尽全力要学好，但深藏心中的敌人总是随时发脾气，把她扳倒。经过数年的耐心努力，她才稍稍收敛了一些。

美格和乔到家，只见艾美正在客厅里看书。她们进来时，她装出一副受委屈的样子，低头看着书，连眼都不抬，也没问一个问题。要是贝丝没在那里问这问那，听两位姐姐兴奋地描述剧情，好奇心也许就会战胜愤恨，艾美也许就会上去问个明白的。乔走上楼去放她的帽子，她首先看看衣柜，因为上次吵架时，艾美把乔的顶层抽屉倒在地板上翻了个底朝天，以发泄内心的怨恨。还好，一切都没动，乔匆匆地扫视了衣橱、袋子和箱子，接着便认定艾美原谅了自己，忘记了冤屈。

这回乔想错了。第二天，她发现少了件东西，于是引发了一场狂风暴雨。傍晚时分，美格、贝丝和艾美正坐在一起，这时乔冲进房间，神情激动，气喘吁吁地问：“有谁拿了我的书？”

美格和贝丝满脸惊讶，立刻说“没有”。唯独艾美捅了捅炉火，一声不吭。乔见她脸色都变了，便冲过去。

“艾美，你拿了我的书。”

“没有，我没拿。”

“那你知道在哪里！”

“不知道。”

“撒谎！”乔嚷道。她一把抓住艾美的肩膀，神态凶狠，就是比艾美再胆大的孩子见了也会害怕。

“没撒谎。我没拿，也不知道在哪里，得了吧。再说我也不想知道。”

“你肯定心中有数，最好马上说出来，不然，看我怎么收拾你。”乔稍微推搡了她一下。

“随你怎么骂，反正，永远都别想再见到你那本傻乎乎的书。”艾美嚷道，她也变得激动起来。

“为什么？”

“我把它烧了。”

“什么！我那么喜欢那本小书，反复推敲，本来想在爸回家前写完的！你竟然把它烧了，是不是真的？”乔问。她脸色苍白，两眼迸出愤怒的目光，双手神经质地抓住艾美不放。

“是的！烧了！谁叫你昨天发火，我说过要让你付出代价的。于是，我就——”

艾美没有再往下说，因为乔已经怒不可遏。她一边使劲地推搡艾美，弄得艾美牙齿咯咯作响，一边悲愤交加地喊道：

“你这个恶毒的丫头！再也写不出来了，我一辈子都不会原谅你的。”

美格赶紧上前救下艾美，贝丝也过来安慰乔。可乔已无法控制自己，临走时打了妹妹一记耳光，随后冲出房间，跑上阁楼，坐在旧沙发上，单方面结束了争吵。

马奇太太回到家里后，楼下的风暴才平息。她听说了此事，很快就使艾美认识到自己做了对不起姐姐的事。乔的书是她心目中的骄傲，也被全家当作前途无量的文学萌芽。虽只不过是五六则小童话，可乔默默地加以千锤百炼。她全身心地投入了创作，盼望写出些优秀的作品能够发表。她刚仔仔细细地誊抄了一遍，并毁掉了旧草稿，因此艾美的一把火烧掉了她几年的心血。这对别人来说只是个微不足道的损失，可在乔看来，却是一场可怕的灾难，她觉得这是永远都不能弥补的损失。贝丝伤心得像失去了一只小猫咪，美格拒绝保护她的宝贝艾美，马奇太太神色严峻，伤心万分，艾美现在也比谁都后悔，除非她认错道歉，否则没人会爱她了。

茶点的铃声响起时，乔露面了，脸色铁青，对人不理不睬。艾美鼓足勇气怯弱地说：

“请原谅我，乔姐。我真的非常、非常抱歉。”

“永远都不会原谅你的。”乔严厉地回答。从那一刻起，她完全不理艾美了。

没人再提起这场大祸，连马奇太太也不例外。大家都知晓一条经验：乔情绪如此低落时，说什么也白搭。最好的办法就是等待一些小事的发生，或者要靠她自身宽容的天性，来化解内心的愤恨，治愈心灵的创伤。这天晚上，虽然照常做针线活，母亲照样朗读布雷默[1]、司各特[2]、埃奇沃思[3]的作品，但气氛根本不快活，大家若有所失，原来甜蜜、平静的家庭生活打乱了。到了唱歌时间，大家的体会更加深切，贝丝只是默默抚琴，乔呆立一旁，活像个石头人，艾美失声痛哭，只剩下美格和母亲孤军作战地吟唱。但是，虽然她们力图唱得像云雀一样欢快，银铃般的歌喉已失去往日的和谐，全都像是走调了。

乔接受晚安吻别时，马奇太太轻轻地说：“乖乖，别因为心中有恨，就见不到太阳，你们要互相原谅，互相扶持，明天一切都从头开始。”

乔真想扑到妈妈怀里痛哭一场，把悲伤和愤怒都发泄出来，但有道是眼泪属于弱者。而且，她内心感到深深的伤痛，真的不能原谅谁。她勉强地眨眨眼，点了点头。见到艾美在一边听，她便粗声粗气地说：“这么卑鄙可恶，不值得原谅。”

说着，她大步朝卧室走去。那天晚上，姐妹们没有说笑，也没讲悄悄话。

艾美主动求和遭拒，便恼羞成怒，但愿自己没有低声下气，觉得受到了莫大的伤害，于是便炫耀起自己的优良品质，显得特别令人恼火。乔脸上依然乌云密布，这一天，所有事情都乱套了。早晨寒风刺骨，乔把珍贵的酥饼掉到了阴沟里，马奇姑婆坐立不安。美格忧郁着，贝丝等她到家时摆出一副愁眉苦脸、忧思无限的样子，而艾美在大放厥词，指责某些人虽然嘴上老说要学好，可当有人已经做出了表率，她们却还不肯行动。

“每个人都这么怨气冲天，还是找劳里一起滑冰去。他总是那么亲切，那么快活。我知道，和他在一起，心情会好些。”乔心想，然后跨出门去。

艾美听到冰鞋的碰撞声，向外一望，急得大叫：“你看看！她答应过我，下次带上我去，这可是最后一次结冰了。可要这个人带我去，等于白说，瞧，她脾气多暴躁。”

“别这么说。你昨天太不听话了。谁叫你把她的宝贝书烧了呢，她当然不肯轻易原谅你。不过，我想她现在会原谅你的，我猜她会的，只要在适当的时候开口。”美格说，“跟着他们，不要说话，等到乔和劳里有说有笑，你再趁空挡上前，只要吻她一下，或者做件友好的事，我敢说，她又会真心诚意地跟你和解的。”

“我去试试。”艾美说。这个主意正合她意。一阵匆忙之后，她准备好了，朝他们追了上去。而两位朋友正消失在山的那边。

这里离河边不远，两人没等艾美来到就已经准备好了。乔见她过来了，就背过身去。劳里没有看见她，正小心翼翼地沿着河岸滑冰，探测冰层的声音，因为在冰天雪地的前几天有过一段暖和的日子。

“我先到第一个弯口去，看看可不可以滑，然后再开始比赛。”艾美听到劳里这么说。只见他身穿一件皮毛镶边的外套，头戴帽子，就活像一个英俊的俄国小伙子，飞也似的滑去。

乔是听见艾美奔跑来的，在她身后气喘吁吁地跟着跑，一边跺脚，一边穿冰鞋，还往手上呵气。她就是不转身，沿河岸歪歪扭扭地慢慢滑行，妹妹遇到了麻烦，她心里反而感到解气，但也只是一种夹杂着苦涩和不悦的快意。满腔怨恨，越积越深，最后使她丧失了理智，犹如罪恶的念头和情绪，不及时排除，必酿成大祸。劳里转过弯，回头大声喊道：

“要靠岸边滑，中间不安全。”

乔听到了，可艾美还在使劲站稳脚跟，一个字都没听见。乔扭头瞟了她一眼，藏在她心中的小魔鬼在耳边说：

“管她有没有听到，随她去吧。”

劳里绕过转弯处不见了，乔刚好来到转弯处，艾美还远远地落在后面，她正朝河中央平滑的冰面滑去。乔愣了一会儿，心中升起一种不祥的预感。她还是决定继续向前滑行，可莫名的感觉使她停下脚步，回头正好看到妹妹撒开双手，身体往下掉，随之听到一声融冰的破裂声，看到水花溅起，同时传来一声惨叫，吓得乔心都快要停止跳动了。她试图叫劳里，可就是叫不出声；她想往前冲，可双脚疲软无力，不听使唤。她束手无策、满脸恐惧，两眼直勾勾地盯着黑油油水面上的那顶蓝色小帽。一个身影从她身边一闪而过，劳里大声喊道：

“快！快！拿根棍子来。”

她是怎么拿的，连自己都不知道。但在接下来的几分钟里，她好像中了邪似的，茫然地听从劳里的吩咐。劳里则十分镇定，他平卧在冰面上，用手臂和冰球棒勾住艾美。等到乔从篱笆上抽出一根横杆，才一起把孩子拉了出来。艾美吓得要命，幸好没有受伤。

“快，必须尽快把她弄回家，我们的衣服给她盖上，我先要把她这双该死的冰鞋脱掉。”劳里边喊边把自己的皮衣给艾美裹上，他使劲地扯鞋带，解带从来都没有这么麻烦过。

他们把艾美送回了家。她颤抖着，浑身滴着水，还一个劲地哭喊。经历了这场惊心动魄的意外之后，艾美全身裹着毯子，在炉火前睡着了。在这阵手忙脚乱的时候，乔连话都没说，只是急得团团转，脸色苍白，神色慌张，衣服脱去不少，裙子撕了个口子，双手也被冰块、横杆和坚硬的扣子擦伤了。艾美安然入睡，屋子里安静下来，马奇太太坐在床边，把乔叫到身边，替她包扎手上的伤口。

“肯定她没事了吗？”乔轻声问，她望着长满金发的脑袋，心里满是悔恨，这颗脑袋差一点就要在险恶的冰层下消失，再也见不到了。

“没事了，乖乖。她没有受伤，我想连感冒都不会得。你们做得很对，用衣服把她裹住，又马上送回家。”母亲欣慰地说。

“这些都是劳里做的。我当时只是听天由命。妈妈，要是她出了意外，都是我的错。”乔倒在床边，眼里噙满了悔恨的泪水。她诉说着发生的一切，狠狠地责备自己竟然铁石心肠。她泣不成声地祷告，感谢老天，使她幸免了严厉的惩罚。

“都怪我脾气不好！我想努力改正。我还以为已经改好了，谁知比以前更糟了。妈妈啊，我该怎么办？怎么办？”可怜的乔绝望地喊道。

“自己当心，再加上祈祷，乖乖。不要灰心，也不要觉得缺点改不掉。”马奇太太说着，把那蓬乱的脑袋靠到自己肩头上，体贴地亲吻满是泪水的面颊，可乔哭得更凶了。

“您不知道，您猜不到我的脾气有多坏！我发火时好像什么事都干得出来。我会变得很野蛮，谁都会伤害，还幸灾乐祸。我怕有一天会做出可怕的事，毁了自己的一生，谁都会恨我。妈妈，帮帮我吧，求您帮帮我吧！”

“我会的，宝贝，我会的。别哭得这么伤心，要记住这一天，下决心保证不重犯。乖乖，我们都要面临魔鬼的诱惑，有些比你碰到的还要厉害得多，往往要用一生的时间来抵御。你觉得你的脾气是世上最坏的，其实我以前脾气跟你一样坏。”

“您的脾气？怎么，可从没见过妈妈您生气呀！”乔惊讶得暂时忘掉了悔恨。

“四十年来，我一直在努力改正，只是学会了如何控制。在我一生中，几乎每天都生气，可我学会了不发作。我还希望随遇而安，可能又得熬上四十年，才能做到吧。”

她深爱着的母亲脸上所表现出的忍耐和谦卑，对乔来说，是最贤明的教导和最严厉的责备。有了母亲给她的安慰和信心，她立刻舒畅多了。知道母亲也有她这样的缺点，也在努力改正，她更觉得容易承受些。要痛下决心，改正缺点，虽然四十年当心和祈祷的周期，对一个十五岁的少女来讲，显得那么漫长。

“妈妈，当马奇姑婆责骂，或有人烦扰您时，您有时紧闭双唇走出屋外，那是不是在生气？”乔问道，觉得自己跟妈妈越发亲近了。

“是的，我学会了压住冲到嘴边的气话，觉得这些话要不由自主冲口而出时，我就走开一会，为自己的软弱、恶意敲敲警钟。”马奇太太叹口气，笑了笑，边说边把乔散乱的头发理顺、扎好。

“您是怎样学会保持冷静的？我正为此麻烦不断——刻薄话总是不假思索地飞出口；说得越多越糟糕，最后恶语伤人、恶毒攻击成了乐趣。请告诉我您是怎样做的，好妈咪。”

“我的好妈妈过去总是帮我——”

“就像您帮我们一样——”乔插嘴说道，感激地献上一吻。

“但我在比你稍大一点的时候便失去了她。我自尊心极强，不愿对别人坦白自己的弱点，因此多年来只能独自挣扎。我失败过许多次，并为此洒下无数痛苦的泪水。乔，难哪，尽管我非常努力，但似乎总是毫无进展。后来你父亲出现了，我沉浸在幸福之中，发现学好并非难事。但后来，当我膝下有了四个小女儿，家道中落时，老毛病又犯了，因为我天生缺乏耐性，看到孩子们缺这少那，心里便煎熬得厉害。”

“可怜的妈妈！那么是什么帮助了您？”

“你父亲，乔。他从不失去耐心——从不怀疑，从不怨天尤人——而是乐观地企盼、快乐地工作和满怀信心地等待，使人耻于跟他唱对台戏啊。他帮助我，安慰我，让我知道，如果想要女儿拥有美德，自己就要身体力行，我就是楷模呀。想到为你们努力，而不是为自己，事情就容易了；每当我说话太冲，你们投来又惊又骇的目光，这比言语叱责更厉害。我努力以身作则，赢得了孩子的爱戴、尊敬和信任，这就是最美好的报偿。”

“啊，妈妈，我及得上您一半就心满意足了。”乔深受感动地说道。

“我希望你会做得更好，乖乖。但你得时时提防你爸所说的‘藏在心中的敌人’；不然，即使它没有毁掉你一生，也会使你终生痛苦。你已经得到了警示，要牢记在心头，竭尽全力控制自己的暴躁脾气，以免酿成比今天更大的悲剧，抱憾终生。”

“我一定努力，妈妈，真的。但您得帮助我，提醒我，防止我祸从口出。我以前看见，爸爸有时用手指按住双唇，用异常亲切而严肃的眼光望着您，您便紧咬嘴唇，或是走出门去。他这样是不是在提醒您？”乔轻轻问道。

“是的。我叫他这样帮助我，他也从不忘记。看到那个小小的手势和亲切的目光，我的恶言便收口了。”

乔看到母亲讲话时眼睛噙满泪水，嘴唇轻轻颤动，担心是自己说得太多了，便赶紧轻声问道：“这样望着您，跟您谈这个问题不对吗？并非有意冒犯，可是跟您谈心我就畅快，就感到又安全又幸福。”

“我的乔，你可以向母亲倾诉衷肠。女儿向我诉说心里话，并明白我是多么爱她们，这对我来说是最大的幸福，最大的骄傲。”

“我以为使您伤心了呢。”

“不，乖乖，只是提起父亲，我便想到多么想念他，多么感激他，多么应该忠实地为他照看他的四个小女儿，使她们平安、乖巧。”

“但是您却叫他上前线，妈妈。他走时您没哭，现在也从不埋怨，似乎您从不需要帮手。”乔不解地说。

“我把最美好的东西献给我热爱的祖国，一直到他走后才让眼泪流出来。我为何要埋怨呢？我俩只是尽了应尽的责任而已，而且最终一定会因此而更加幸福。我似乎不需要帮助，那是因为我有一个比父亲更好的朋友在安慰我，支持我。孩子，你生活中的烦恼和诱惑在露头，而且可能还会有许多，只要感受到天父的力量和仁爱，正如你感受到地上的父爱一样，你就能战胜它们，超越它们。你对天父之爱越深，信任越大，你就觉得与他越接近，对世俗的力量和智慧依赖就少。天父的慈爱和关怀旷日持久，永远与你同在，它是人生平和、幸福和力量的源泉。坚守这个信念，向上帝尽情倾诉种种苦恼、希望、悲伤和罪过吧，就像你向妈妈倾诉一样。”

乔的唯一反应是紧紧拥抱母亲。随后是沉默，她做了最虔诚的祈祷，做到心如止水，说话便是多余的了；在那悲喜交加的时刻，她不仅懂得了后悔和失望的痛苦，也体会到了自我否定和自我控制的愉悦。在母亲的引导下，她与天父更近了。天父用爱欢迎每一个孩子，这种爱比任何父爱更强烈，比任何母爱更温柔。

艾美在睡梦中动了一下，叹了口气。乔抬头看去，脸上泛起了从未有过的表情，恨不得马上就修正自己的过错。

“我一生气就见不到太阳，我不愿原谅她，今天要不是劳里，就一切都追悔莫及。我怎么会这么缺德？”乔不由得说出声来。她俯身看着妹妹，并轻轻地抚摸着散落在枕头上的湿头发。

艾美似乎听到了，睁开眼睛，伸出双臂，面带笑容，这一笑犹如一股暖流直达乔的心田。两人什么都没说，只是隔着毯子紧紧地互相拥抱，真是一吻泯怨仇。

[1]瑞典小说家（1801—1865）。

[2]苏格兰作家（1771—1832）。

[3]爱尔兰作家（1767—1849）。

第九章　美格涉足名利场

“那帮孩子现在出麻疹，真是天赐良机。”美格说。这是四月的一天，她在房间里整理出门做客的行李，妹妹们围在身边。

“安妮·莫法特真好，说话算话。整整两个礼拜玩它个痛快。”乔一边答道，一边伸长胳膊把几件裙子叠起来，样子活像一架风车。

“天气也很好，喜欢这样。”贝丝接着说，从她的宝贝箱子里仔细地挑出几条领圈和发带，借给美格去参加这次重要聚会。

“但愿是我出去过好日子，戴上所有这些漂亮的东西。”艾美说。她嘴里衔了一包针，美观地插入姐姐的针垫里。

“但愿你们都去，可那不可能，只能回来时再说故事了。你们对我这么好，把东西借给我，又帮我整理东西，这点小事肯定能办到。”美格说着，扫视了一下房间，最后把目光落在简单的行李上，可这在她们眼里几乎是完美的了。

“妈妈从百宝箱里拿出了什么给你？”艾美问。马奇太太有个杉木箱子，里头装着几件曾经辉煌时的旧物，准备到时候送给女儿们。那天打开箱子时，艾美不在场。

“一双长筒丝袜，那把漂亮的雕花扇子，还有可爱的蓝色腰带。我原想要那件紫罗兰色的真丝裙子，来不及改制了，只好穿我那条旧塔勒坦纱裙。”

“穿在我的新薄纱裙子外面很配，衬上腰带就更漂亮了。真后悔我的珊瑚手镯给砸坏了，不然你可以戴上。”乔说。她慷慨大方，什么都肯出借，只是东西大都破旧不堪，派不上什么用场。

“百宝箱里有一套漂亮的旧式珍珠首饰，但妈妈说鲜花才是年轻姑娘最美丽的饰物，而劳里答应我要什么就送什么。”美格回答，“来，让我看看，这是新的灰色旅行衣——把羽毛卷进我帽子里，贝丝——那是礼拜天和小型晚会穿的府绸裙子——春天穿显得沉了点，对吧？如果是紫罗兰色的真丝裙子就好了，唉！”

“不要紧，参加大型晚会还有塔勒坦连衣裙呢，再说，你穿白衣裳就像个天使。”艾美说道，望着那一小堆漂亮衣饰，心驰神往。

“不是低领，裙摆拖曳效果也不够，但也只好将就一下了。我那件蓝色家居服倒是挺好，翻了新，还刚刚镶了饰边，感觉和新的一样。我的丝绸宽松衫一点都不时髦，帽子也不像萨莉那顶。我原不想多说，但我对自己的伞失望极了。原叫妈妈买一把白柄黑伞，她却忘了，带回一把黄柄绿伞。这把伞结实精致，不该抱怨，但跟安妮那把金顶绸伞相比，就要无地自容了。”美格叹息着，极不满意地审视着那把小伞。

“去把它换了。”乔提议。

“我不会这么傻，妈为我花钱已经很不容易了，不想伤她的心。这只是我的荒唐想法罢了，不会陷进去的。丝袜和两双新手套足慰平生。你把自己的借给我，真是好妹妹。我有两双新的，旧的也洗得干干净净，平常使用，觉得已经十分富裕气派了。”美格又朝她放手套的盒子瞥了一眼，情绪大涨。

“安妮·莫法特的晚礼帽上头，有几个蓝色和粉红蝴蝶结，你可以帮我打上几个吗？”她问，这时贝丝拿来一堆刚刚从汉娜手中接过的雪白薄纱。

“不，不好，因为漂亮的帽子跟没有饰边的素净衣服不配。”乔断然说道。

“不知道到底我有没有福气穿有真花边的衣服、戴打蝴蝶结的帽子呢？”美格热切地说。

“那天你还说，只要可以去安妮·莫法特家，就心满意足了。”贝丝轻声评论。

“是说过的！哦，我是很满足，不会烦恼了。似乎人得到的越多，胃口也就越大，对不？噢，行了，隔底放好了，一切齐备，就剩舞会礼服了，那要等妈来收拾。”美格说着，眼光从装得半满的行李箱落到熨补过多次、她郑重其事地称为“舞会礼服”的白色塔勒坦薄纱裙上，心情愉快起来。

第二天天气晴朗，美格气派地出发了，去领略两个礼拜的新奇乐趣。马奇太太好不容易同意，生怕美格回来时对家里会更加不满意。但美格极力恳求，而且萨莉也答应照顾她；再说，整个冬天美格都在做烦闷的工作，出去消遣一下也是一大快事。最后，母亲终于做出让步，答应让女儿去初次品尝时尚生活的滋味。

莫法特家确实很赶时髦，楼房富丽堂皇，主人优雅端庄，纯朴的美格见了心里发虚。尽管那家过的是浮夸生活，可她们待人热忱，没过多久，这位客人便不再拘束。不知为什么，美格隐隐感到，她们教养有限，智力一般，而且阔气掩盖不了平庸的本质。当然，乘漂亮的马车，每天都锦衣华服，一个劲儿地玩乐，这样养尊处优的日子很惬意，也正合美格的心意。不久，美格便开始学着周围人的言谈举止，摆点小架子，装腔作势，说话时还带几句法语，把头发卷曲，把衣服改小，尽可能评论流行时尚。安妮·莫法特的漂亮东西，美格看得越多越眼红，也越渴望发财。现在想起来，自己家徒四壁，工作也格外艰辛，尽管有新手套和真丝长袜，可她还是觉得自己一无所有，深感委屈。

不过，她没有太多的时间抱怨，因为这三位小姑娘在忙于享受“美好时光”。她们白天逛商店、散步、骑马、探亲访友；晚上，上戏院、看歌剧或者在家里嬉闹。安妮交友甚广，深知待客之道。她的姐姐们都是漂亮小姐，其中一位已经订婚，美格觉得订婚是极有趣极浪漫的。莫法特先生是位富态乐天的老绅士，与美格的父亲相识；莫法特太太也是位肥胖、快乐的老太太，她跟女儿一样十分喜欢美格。所有人都宠爱她，亲切地称她为“黛茜”，宠得美格真有点头脑发热。

到了“小舞会”的那天晚上，她发现别人都穿上了薄薄的衣服，打扮得漂漂亮亮的，相比之下，自己的府绸衣服根本不行。于是塔勒坦纱裙出场了，可与萨莉挺括崭新的塔勒坦裙子一比，立刻显得陈旧不堪、又皱又破。美格看到姑娘们瞥了一眼，接着面面相觑，面颊顿时涨得通红，因为尽管她生性温柔，毕竟自尊心十足。大家一个字都没说，可萨莉提出帮她梳理头发，安妮提出为她系腰带，贝尔，就是已经订婚的那位姐姐，称赞她手臂洁白。在美格看来，她们的好意只不过是同情她贫穷。她心情十分沉重，独自站在一边，而其他人有说有笑，还像翩翩蝴蝶到处飞奔。美格正感到十分难受痛苦时，女佣送来一盒鲜花。没等她开口，安妮就揭开盖子。看到里面这些美丽的玫瑰、杜鹃和绿蕨，众人都惊叫起来。

“肯定是给贝尔的，乔治经常给她送的。这些花真的令人陶醉。”安妮深深地闻了一下鲜花，大声咋呼。

“那位先生说，这些花是送给马奇小姐的。这儿有张纸条。”女佣插话道，说着把纸条递给美格。

“多有意思！会是谁送的呢？以前并不知道你有情人。”姑娘们呼喊着，纷纷围住美格，显得十分好奇。

“纸条是妈妈写的，花是劳里送的。”美格简单地说。不过，她心里非常感激劳里没有忘记她。

“真的啊！”安妮说，脸上带着一种滑稽的表情。美格把纸条塞进口袋，把它当作战胜嫉妒、名利和孤傲的法宝。寥寥数语充满深情，她感觉好多了，美丽的鲜花更使她高兴起来。

美格几乎恢复了愉快的心情，她拈出几支绿蕨和玫瑰留给自己，随即将剩下的分成几把精美的花束，分赠给朋友们点缀在胸前、头发和衣裙上。她做得这么漂亮，大姐克拉拉不禁称她为“她所见到的最甜美的小家伙”，众人也为她的小小心意所感动。这一善举把她的沮丧心情打发走了。大家都跑到莫法特太太跟前展览去了，她独个儿把几支绿蕨插在自己的鬈发上，又把几朵玫瑰在裙子上别好，这时裙子在心目中变得不那么难看了，一照镜子，看到了一张喜气洋洋、双目明亮的脸孔。

那天晚上，她玩得很痛快，尽情地跳舞。所有人都很热情，她获得了三次赞扬。安妮请她唱歌，有人称赞她嗓子非常甜美；林肯少校问那位“长着漂亮眼睛、充满青春活力的小姑娘”是谁；还有晚上，莫法特先生坚持要请她跳舞，说她“不拖泥带水，舞步轻盈”，他说得极为动听。总之，她度过了一段美好的时光。后来，无意中听到一些议论，她不禁方寸大乱。当时，她正坐在暖房门口，等舞伴给她送冰淇淋，突然听到花墙的另一边有个声音问：

“她多大了？”

“我想，也就十六七岁吧。”另一个声音回答。

“那些姑娘中总有一个会碰到这种绝妙好事，你说对吧？听萨莉说，他们现在关系很亲密，老先生也很溺爱她们。”

“我敢说，马奇太太自有打算，虽然早了点，可这把牌她会打得很好。显然，姑娘们还没想到这一点呢。”莫法特太太说。

“她刚才在胡扯，说纸条是她妈写的，好像她已经知道了。可鲜花送来的时候，你看她的脸都红成什么样子了。可怜的人哪！要是她打扮得入时一点，确实很漂亮。要是我们在礼拜四把衣服借给她，你觉得她会生气吗？”另一个声音问。

“她很高傲，不过，我想不会介意的，毕竟她只有那条难看的塔勒坦布裙子。今天晚上她可能会撕破裙子，那样就有理由借给她一条像样的裙子啦。”

“再说吧。我要去邀请小劳伦斯，当然是特意为了她，到时我们就等着看好戏吧。”

这边，美格的舞伴过来了，发现她脸色通红，且神色颇为不安。听了刚才这些话，她感到既屈辱又气又恶心。她确实很高傲，那时也幸亏这样，她才没有发作。她再天真无邪，可还是能明白朋友们的这些闲话。她努力忘记它，可就是忘不掉，心头一直萦绕着“马奇太太自有打算”“胡扯”“难看的塔勒坦布裙子”这些字句。她真想痛哭一场，然后飞奔回家，把苦恼告诉家人，求教于她们。可做不到，她只能强颜欢笑。由于她显得神情激动，倒并没有露出半点破绽来，没人想得到她是在强装笑脸。她很高兴舞会终于结束了，便静静地躺在床上，思考、疑惑、气愤，一直想到头痛，还有几滴凉丝丝的眼泪落在热辣辣的脸颊上。那些荒唐的好意之言，为美格打开了一个新的世界，在此之前，她一直都在旧的天地里孩子般地快乐生活，可这些闲话扰乱了那份宁静。她与劳里纯真的友谊也因为这些无聊话而被玷污了，她对母亲的信任也因莫法特太太小肚鸡肠的一席世故话而有些许动摇。她原以为自己是穷人家的女儿，应满足于朴素的穿着，想不到姑娘们无端怜悯，把邋遢衣服看成是天底下最大的灾难。她的理性决断遭到削弱。

可怜的美格一夜辗转反侧，起床时眼皮沉重，心情极坏。她既怨自己的朋友无事生非，又愧自己不敢坦白真相，以正视听。那天早上，姑娘们全都懒懒散散，直到中午时分才提起劲头打毛线。美格马上意识到，她的朋友们举止异常。她们待她更加敬重，对她的言谈十分关注，并且用颇好奇的眼光看着她。这一切令她既惊奇又得意，只是无法理解。最后，贝尔写字时抬起头来，伤感地说：

“黛茜，亲爱的，我给你男友劳伦斯先生送了一份请帖，请他礼拜四过来。我们也想认识认识他，这可是特意为你而请的哟。”

美格红了脸，但她突然想捉弄一下这些姑娘们，于是装作一本正经地回答：

“你们的心意我领了，只是恐怕他不会来。”

“为什么，chérie[1]? ”贝尔小姐问。

“他太老了。”

“孩子，你说什么？请问，他究竟有多大年纪？”克拉拉小姐嚷道。

“差不多七十了吧，我想。”美格答道，数数打了多少针，拼命忍住笑。

“你这狡猾的家伙！我们指的当然是年轻的那位。”贝尔小姐笑了，喊道。

“哪里有什么年轻人！劳里只是个小男孩。”姐妹们听到美格这样形容自己的所谓“情人”，不禁互相使了个古怪的眼色，美格见状也笑了。

“和你年纪相仿。”南妮说。

“和我乔妹妹年纪差不多，我八月份就十七了。”美格把头一仰，答道。

“他真棒，给你送鲜花，对吧？”不识趣的安妮还在说。

“对，他经常这样做，送给我们全家人，因为他们家里多的是，而我们又是这么喜欢鲜花。你们知道，我妈和劳伦斯老先生是朋友，两家孩子在一起玩，是相当自然的事情。”美格希望她们住嘴。

“显然黛茜还没有进入社交圈。”克拉拉小姐朝贝尔点点头说。

“田园乡间，天真无邪。”贝尔小姐耸耸肩说道。

“我准备出门给我家姑娘们买点东西，各位小姐要我捎点什么吗？”穿着一身镶边绸裙子的莫法特太太像头大笨象一样缓缓走进屋来，问道。

“不用费心了，太太，”萨莉回答，“我礼拜四已经有一条粉红色的新绸裙子，什么都不缺了。”

“我也不——”美格欲言又止，她突然想到，自己确实想要几样东西，却得不到。

“那天你穿什么？”萨莉问。

“还是那条白色的旧裙子，要是我能把它补得能见人的话，昨晚可惜给撕破了。”美格想尽量讲得自然，却感到很不自在。

“为什么不捎信回家再要一条？”不善鉴貌辨色的萨莉追问道。

“只有这一条嘛。”美格好不容易才说出这话。但萨莉仍然没有明白过来，她友好地惊叫起来：

“只有那么一条？真好笑——”她的话没说完，贝尔赶忙朝她摇头，插进来友善地说：

“不好笑，她又不进社交圈，要这么多衣服有什么用？黛茜，即使你有一打，也不必跟家里要。我有一条漂亮的蓝色绸裙子，我已经穿不下，白白搁着，不如你来穿上，遂遂我的心意，好吗，乖乖？”

“谢谢你的好意，但如果你们不在意，我倒不在乎穿旧裙子，像我这样的小姑娘，再适合不过了。”美格说。

“请你一定让我把你打扮得气派一点。我就喜欢这样做。上下打扮齐整了，你准是个标准的小美人。我要把你打扮好了，才让你见人，然后我们像灰姑娘和仙姑参加舞会一样突然亮相。”贝尔用富有说服力的声调说。

美格无法拒绝如此友善的提议，她很想看看，自己打扮后是否会变成个小美人，于是点头同意，把原来对莫法特一家不舒服的感觉抛在脑后。

礼拜四晚上，贝尔和女佣关起门来，一起把美格打扮成漂亮小姐。她们把美格的头发烫弯，脖子和胳膊上扑了香粉，为了使双唇更红润，又涂了深红色的唇膏，要不是美格反抗，女佣霍滕斯还要给她抹一点胭脂。她们给她套上天蓝色的裙子，裙子紧得让她都透不过气来，而且领口很低，正派的美格站在镜子前，看着自己一个劲儿地脸红。接着她们又给她戴上一套银首饰：手镯、项链、胸针，还有耳环，霍滕斯用一根细得看不见的粉红色丝线把它们都串在一起。胸前戴上一束香水月季花苞，还有一条褶裥花边遮着。美格终于同意露出楚楚动人的洁白双肩，再加一双蓝色高跟绸靴，令她心满意足。拿上一块镶有花边的手帕、一把羽毛扇和银夹子夹着的一束鲜花，她打扮齐整了。贝尔小姐满意地审视美格，就像一个小姑娘端详打扮一新的玩偶。

“小姐真charmante, très jolie1[2]，不是吗？”霍滕斯做作地拍手欢叫。

“出去让大家瞧瞧吧。”贝尔小姐说，一边领美格去见在房间里等着的姑娘们。

美格拖着长裙跟在后面，裙子窸窣有声，耳环叮当作响，鬈发上下波动，心儿怦怦猛跳。刚才那面镜子已明明白白地告诉她，自己是个小美人，她觉得似乎她的“好戏”真的已经开始了。朋友们热情洋溢，反复说着溢美之词；她站在那里好一阵，好像寓言里的鹩哥，尽情享受着借来的羽毛，众人则像一班喜鹊，唧唧喳喳地叫个不停。

“南妮，趁我换衣裳，你教她走步，别让她被裙子和法式高跟鞋绊倒了。克拉拉，你用银蝴蝶发卡，把她左鬓的那绺长鬈发夹起来。你们谁也别弄糟了我这一手漂亮功夫啊。”贝尔说着匆匆走开，对自己的成功显得相当得意。

“我不敢走下去，觉得头晕目眩，身子僵硬，好像只穿了一半衣服。”美格对萨莉说。此时铃声响起，莫法特太太派人来请小姐们立即赴会。

“大不一样咯，不过这样很漂亮。跟你比，我都无地自容了。瞧，贝尔多有品位，当然你也蛮有法国人的味道，真的。就让花这么挂着，不用太在意，当心摔倒。”萨莉说着，努力装出一副不在乎美格掠美的样子。

玛格丽特牢记这个告诫，安然下楼，缓缓地走入客厅，莫法特一家和几位早到的客人都聚集在那里。她很快发现，华丽的衣服有一种魅力，总能吸引某类人的注目礼。有几位小姐以前从不注意她，可一下子热情起来；几位年轻绅士在上一场舞会中只是盯了她一眼，而现在他们不光是盯着她看，还要求与她认识，对她讲了各种愚蠢的贴心话；还有几位老太太坐在沙发上，喜欢对大家品头论足，也饶有兴趣地打听她的身份。只听莫法特太太对其中的一位说：

“黛茜·马奇的父亲是上校军官，是我们家的远亲，可现在家道中落，可惜吧？她们也是劳伦斯家的密友，告诉你，她可温柔着呢，我家内德对她可痴迷呢。”

“啊！原来是这样。”老太太说着，戴上眼镜又把美格审视了一遍。美格假装没听到，心里还是很吃惊，莫法特太太竟然胡说八道。

头晕目眩的感觉还没有消失，可美格想象自己就是在扮演一位优雅小姐的新角色，因此她表现颇为得体；哪怕裙子太紧，束得她两肋隐隐作痛，脚底下不断地踩着裙裾；尽管她还胆战心惊，唯恐那对耳环会甩出去，弄丢或者摔破。旁边一个小绅士正在想方设法卖弄诙谐，讲着一些并不可笑的笑话，她摇着扇子咯咯地笑。突然，笑声戛然而止，只见她不知所措。因为，就在对面，她看见了劳里。他盯着她，毫不掩饰心中的诧异，且不以为然。这她感觉得到，尽管劳里屈身鞠躬，面带笑容，可他真诚的双眼里流露出一种目光，使她脸红，都怪自己没穿上旧裙子。她看到，贝尔胳膊肘推推安妮，然后两个人都把目光转向劳里，这使她心里更加烦乱。好在劳里生性腼腆，看上去特别像个孩子，她才放宽心。

“这些人真无聊，都想到哪里去了！反正我不在乎，也丝毫不会变色的。”美格心想，赶忙窸窸窣窣地跨过房间去和朋友握手。

“你能来我很高兴，本来还怕你不来了。”她装出一副大人的口气说。

“是乔要我来的，回去还要汇报你打扮得怎样，于是我就来了。”劳里回答，眼睛并没有朝她看，只是暗自取笑她的母亲般口吻。

“那你打算怎么跟她说呢？”美格问。她急切想知道他对自己怎么看，可心里第一次感到忐忑不安。

“我想说，都认不出来了。你看上去这么像大人，实在不像你自己了，我很害怕这种陌生。”他说着，抚摸着手套上的扣子。

“真荒唐！姑娘们把我打扮成这模样，是觉得好玩，我也挺喜欢的。要是乔看到的话，她会不会盯着我看？”美格问，一心想要他说出她这个样子是否比以前有长进。

“是的，我想她会的。”劳里黯然地回答。

“难道你不喜欢我这样吗？”美格问。

“我不喜欢。”劳里生硬地答道。

“为什么？”美格急切地问。

他扫了一眼鬈鬈的头发，裸露的肩膀，花里胡哨的裙子，回答中不见了往常彬彬有礼的风度，那种神情更使美格窘迫不安。

“我不欣赏过分炫耀。”

这话竟然出自比她年轻的小伙子之口，美格怎么也听不下去。于是她走开了，冷冷地扔下一句话：“从没见过你这样无礼的男孩子。”

美格火冒三丈，她来到一个没人的窗口，站在那里让凉风吹拂火辣辣的脸颊，紧绷的裙子绷得她脸色通红，极不舒服。她站在那里时，林肯少校从身旁经过。不一会儿，美格听到他跟他母亲说：“她们在戏弄那个小姑娘。我本来想让你见见她，可她们把她彻底毁了，今晚她只是个布娃娃而已。”

“哦，天哪！”美格叹了口气，“我真该放聪明点。如果　我穿上自己的衣服，那样就不会惹别人恶心，自己也不会这么不舒服。”

她把额头靠在冰凉的窗棂上面，让窗帘半掩着自己的身影，拿手的华尔兹已经开始，也全然不觉。这时，一个人碰碰她，她回过身来，看到了劳里。他一脸悔意，毕恭毕敬向她鞠了个躬，伸出手来说：

“恕我一时无礼，来和我跳个舞吧。”

“恐怕这不合你的口味吧。”美格试图装出一副生气的样子，却一点也装不出来。

“没的事情，巴不得呢。来吧，我会学好的。虽然不喜欢你的衣服，但我真的觉得你——反正漂亮极了。”他挥挥手，似乎语言还不足以表达他的仰慕之情。

美格一笑，回心转意了。当他们站在一起等着合上音乐节拍时，她悄悄说道：

“小心裙子把你绊倒，我受尽折磨，穿上它真是个戆头鹅。”

“你可以把裙摆围着领口别起来，这样它还能发挥点作用。”劳里说着，低头看看那双小蓝靴，显然对它们倒很满意。

他们敏捷而优雅地迈开舞步，由于在家里练习过，这对活泼的年轻人配合得相当默契，给舞场平添了快乐的风景线。他们欢快地旋转起舞，觉得经历了这次小口角之后，彼此更加接近了。

“劳里，我想请你帮个忙，好吗？”美格问。她刚跳一会儿便气喘吁吁地停下来，也不解释，劳里便站在一边替她扇扇子。

“那还用说！”劳里欣然回答。

“回到家里，千万不要告诉她们我今天晚上的打扮。她们不会明白这个玩笑，妈妈听到会担心的。”

“那你为什么这样做？”劳里的眼睛显然是在这样问。美格急得又说：

“我会亲自把一切告诉她们，向妈妈坦白我有多傻。但我宁愿自己来说，你别说，行吗？”

“我向你保证守口如瓶，只是她们问我时该怎样回答？”

“就说我看上去挺好，玩得很开心。”

“第一项我会全心全意地说的，只是第二项怎么说？你看上去并不像玩得开心，不是吗？”劳里盯着她，那种神情促使她悄声说道：

“是，刚才是不开心。不要以为我那么讨厌。我只是想找乐子，但我发现这种乐子毫无益处，我已经开始厌倦了。”

“内德·莫法特过来了，他想干什么？”劳里边说边皱起黑色的眉头，仿佛并不认为这位小主人的到来可以增加乐趣。

“他订下了三场舞，我想他是来找舞伴的。烦死人！”美格说完摆出一副倦怠的神情，把劳里也逗乐了。

他一直到晚饭时候才再跟美格说上话，当时她正跟内德和内德的朋友费希尔一起喝香槟。劳里认为那两人是一对“十足的傻瓜”，他觉得自己有权像兄弟一样监护马奇姐妹，必要时站出来保护她们。

“喝那玩意儿，明天就会头痛欲裂，我可不喝。美格，你看，你妈妈不喜欢这样的。”他在她椅边俯下身来低声说道，此时内德正转身给她续杯，费希尔则弯腰捡起了她的扇子。

“今天晚上我不是美格，而是个轻狂得无恶不作的‘布娃娃’。明天我就会收拾起这副‘过分炫耀’的嘴脸，拼命学好。”她皮笑肉不笑地答道。

“但愿明天已经到来啊。”劳里咕哝着，怏怏走开了。看到她变成这副样子，他心里很不是滋味。

美格一边跳舞一边调情卖俏，嘀嘀咕咕地聊着，傻笑着，就像别的姑娘们一样。晚饭后，她跳德国华尔兹舞，自始至终跌跌撞撞，长裙子也差点把舞伴绊倒。劳里见到她这种瞎蹦乱跳的模样心生反感。他一边看着，心里想好了一番数落的话，却没有机会发表，因为美格总是躲着他。一直到舞会结束，劳里才得机会过去向她道晚安。

“记住！”她说道，强颜欢笑着，头痛欲裂已经开始了。

“守口如瓶，至死不渝。”劳里夸张地拖着长音，转身离去。

这小小的插曲激起了安妮的好奇心，但美格累得不想再扯闲话，上床歇息了。她觉得自己像参加了一场化装舞会，却玩得并不尽兴。第二天，她整天都不舒服，到了礼拜六，就回家了。她已经被两个礼拜的玩乐弄得筋疲力尽，感到自己已经享受够了“奢侈的生活”。

“安安静静的生活真好，不用整天客套应酬。家里虽然不漂亮，可真的是舒服。”美格说，安详地左顾右盼。礼拜天晚上，她和母亲及乔坐在一起聊天。

“听到你这么说，我很高兴，乖乖。我本来还担心，你去过了豪宅，会觉得家里又破又无聊。”母亲回答，那天她不止一次地看着美格，满脸担忧的神情。其实，慈母的眼睛，一眼就能察觉孩子们脸上的丝毫变化。

美格高兴地讲了她的经历，接着一遍又一遍地重复，说她度过了一段多么美好的时光，可还是心事重重的样子。看到妹妹们都上床睡觉去了，她若有所思地坐着，两眼盯着炉火，沉默寡言，满面愁容。时钟敲响了九点，乔提出要去睡觉，美格突然站了起来，坐到贝丝的凳子上，双肘靠在母亲膝上，鼓足勇气说：

“妈咪，我要向您坦白一切。”

“早就想到了。你要说什么，乖乖？”

“要我回避吗？”乔谨慎地问。

“不用不用，我有什么事瞒过你？在小妹妹们面前我不好意思说。我在莫法特家做了不少可怕的事情，我想你们应该了解。”

“说吧。”马奇太太微笑着说，显得有些担忧。

“我已经说过，她们把我打扮起来。可我没跟你们说，她们给我抹粉、穿紧身裙、烫头发，把我弄得像个时髦女郎。劳里觉得那样不妥当，我知道他是这么想的，尽管嘴里没说。还有人叫我‘布娃娃’。我知道这样很笨，可她们讨好我，夸我是个大美人，还说了一大堆废话，于是就任由她们作弄了。”

“就这些？”乔问。马奇太太则静静地注视着漂亮女儿低垂的脸，不忍心再责备她干了那些琐碎的蠢事。

“不，我还喝了香槟，和别人戏闹追打，还学着调情，总之令人恶心。”美格责备自己。

“看样子还有吧。”马奇太太抚摸着那张娇嫩的脸。突然，美格脸色通红，支支吾吾地说：

“还有，都很无聊，想说出来，因为我最恨别人这样议论我们和劳里的关系。”

随后，她便把在莫法特家听到的闲言碎语一一讲了出来。美格说的时候，乔看到母亲咬紧嘴唇，竟有人在美格纯真的心灵里灌输这种想法，似乎令她十分不快。

“哎呀，敢说这是我听到过的最混账的废话！”乔义愤填膺得叫了起来，“你为什么不当场跳出来说个明白？”

“做不到，这太难为情了。起初是不由自主听到的，但后来我又怒又羞，倒没想起该走开了。”

“待我看到安妮·莫法特，你看我怎么教训她！什么‘早有打算’，什么对劳里好是因为他家有钱，以后会娶我们！如果我告诉他，那些无聊的东西是怎样谈论我们穷孩子的，他不叫起来才怪！”乔说着笑起来，似乎这种事情回想起来不过是个大笑话而已。

“如果你告诉劳里，我就跟你没完！不能说，对吗，妈妈？”美格焦虑地说道。

“对，千万不要重复那种愚昧的闲话，要尽快忘掉。”马奇太太严肃地说，“我让你置身于那些我了解甚少的人们中间，真是很不明智——我敢说，他们心地不坏，但精于世故，缺乏教养，对年轻人满脑子粗俗念头。我对这次出访可能对你造成的伤害，说不出有多么难过，美格。”

“不要难过，我不会因此而受伤害的。我会把坏的全抛到脑后，只记住好的，因为确实也玩得很尽兴，很感谢您让我去。我不会因此而伤心，也不会不知足，妈妈。我知道自己是个傻傻的小姑娘，我会留在您身边，直到可以自己照顾自己。不过，让人家夸赞、仰慕，心里真是美滋滋的。我还是忍不住要说心里美滋滋哩。”美格说道，对自己的坦白内容显得有点不好意思。

“这再自然不过了，如果这种美滋滋不酿成狂热，不会导致做傻事或做姑娘家不该做的事情，那就无伤大雅。要学会认识、珍惜名副其实的赞美话，用端庄美丽来激发优秀人士的敬意，美格。”

玛格丽特坐着想了一会，乔则背手而立，神情专注，又带着几分迷惑。她看到美格红着脸谈论爱慕、情人之类的东西，倒是新鲜事。乔觉得，姐姐似乎在那半个月里惊人地长大了，从她身边飘走，飘进了一个她不能跟随的世界。

“妈妈，你有没有莫法特太太所说的那类‘打算’呢？”美格含羞问道。

“有，乖乖，多着呢；凡是做母亲的都有打算，但我的打算恐怕跟莫法特太太有出入啊。我会告诉你一些。时候到了，你小脑袋、心里已经有浪漫念头，稍加点拨就会想到这种严肃的课题上来。你还小，美格，但也不至于幼稚得不明白我的话。这种话，由母亲来跟你们小姑娘说再合适不过了。乔，也许很快就会轮到你的，也一起来听听我的‘打算’吧。如果是好打算，就帮我一起执行。”

乔走过去坐到椅子扶手上，看样子她以为她们就要参加到什么极庄严的事情中去。马奇太太执着两个女儿的手，若有所思地望着两张年轻的面庞，语调严肃而轻快地说：

“我希望女儿们美丽善良，多才多艺；众人爱慕，世人敬重；青春幸福，姻缘美满。愿上帝垂爱，使她们尽量无忧无虑，生活愉快而有意义。被好男人爱上娶走，是女人一生中最大的幸事。我热切希望我的姑娘们可以有这种美丽的经历。考虑这种事情是很自然的事，美格，期望和等待也是对的，做好准备是明智的。这样，幸福时刻到来时，你才会觉得已准备担责，无愧于这种喜事。好女儿们，我对你们寄予厚望，但并不是要你们莽撞行事——仅仅为了金钱，便嫁入豪门。这些豪宅并不是家，因为里头没有爱情。金钱是必要而且宝贵的东西——如果用之有道，还是一种高贵的东西——但我决不希望你们把金钱看做首要的东西，当成唯一的奋斗目标。只要拥有爱情、幸福美满，我宁可你们成为穷人妻，也胜过没有自尊、不得安宁的皇后。”

“贝尔说，如果不主动出击，穷人家的姑娘就永远不会有机会。”美格叹息说。

“那我们就做老处女好了。”乔坚定地说。

“说得好，乔，宁愿做快乐的老处女，也不做伤心的太太或不正经的女孩子，四处乱跑找丈夫。”马奇太太坚定地说，“不要烦恼，美格。贫穷根本吓不倒真诚的恋人。我认识的优秀、高贵的夫人都是穷人家的姑娘，可这些可爱的姑娘都没有获准成为老处女。让时间来解决这些问题吧。让这个家充满欢乐，这样当你们自己成家的时候，才适合承担起自己的家庭，万一没有，也可对这个家感到知足。宝贝们，有一点要记住，妈妈永远是你们的知己，爸爸也是你们的朋友。不管女儿嫁人不嫁人，我俩都希望，也都相信她们永远是我们的骄傲和安慰。”

“我们会的，妈咪，我们会的！”姐妹俩真诚地喊道。说完，马奇太太和她们道了晚安。

[1]法语，乖乖。

[2]法语，迷人，真漂亮。

第十章　匹克威克社和邮箱

春天来了，一套新的娱乐方式时兴起来。白天渐长，下午也有了更长的时间进行劳作，做各种各样的游戏。院子也该梳理了，四姐妹各有一小块地皮，可以随心所欲地打理。汉娜常说：“从烟囱边一看，就知道哪块园地是谁的。”果不其然，因为姐妹们的爱好就像性格一样千差万别。美格的地里种了玫瑰、青莲、长春花，还有一棵小橙子树。乔喜欢做实验，园圃里年年季季不同。今年种的是蓬勃向上的向日葵，葵花子送给“咯咯哒婶婶”和她的小鸡吃。贝丝的园子则是老花样，种着各式芬芳扑鼻的鲜花——香蜿豆、木樨草、飞燕草、石竹、三色堇、青莴，还有喂小鸟的繁缕，引猫咪的樟脑草。艾美的园子弄了个小凉亭，虽然弯弯扭扭，却也十分好看，上面爬满了一圈圈五颜六色的金银花和牵牛花，一朵朵、一串串挂着，颇为雅致，还有高高的白百合，娇嫩的草蕨，无奇不有，适时盛开，颇有诗情画意。

天气晴朗时，她们就搞园艺，散散步，划河船，找名花。下雨时则待在家里消遣，有旧游戏，也有新游戏，全都很有创意。其中一种叫做“匹克威克社”，因为当时流行神秘社团，她们认为也该建上一个；又因姐妹们都崇拜狄更斯，便自称“匹克威克社”。社团坚持了足足一年，只有几次中断。每到礼拜六晚上，大家便来阁楼里会合，举行社团仪式如下：三张椅子并排摆在一张桌子前面，桌上摆着一盏油灯和四个白色会徽，上面各印着不同颜色的“匹克威克”几个大字，还摆着一份名为《匹克威克文选》的周刊。四姐妹都为周刊撰稿，主编是酷爱舞文弄墨的乔。七点整，四位社员登上会所，把会徽绑在头上，郑重其事地坐下。美格最大，名号塞缪尔·匹克威克；富有文学才干的乔号曰奥古斯都·斯诺格拉斯；胖乎乎、肤色红润的贝丝号称特雷西·托曼；做事总是贪心不足的艾美号纳撒尼尔·温克尔。社长匹克威克宣读社报。报纸里头写满了独创的故事、诗歌、当地新闻、有趣的广告，以及对各人缺点错误的善意提示。这天，匹克威克先生戴上一副没有镜片的眼镜，敲一下桌子，清清嗓子，狠狠瞪一眼斜靠在椅子上的斯诺格拉斯先生，等“他”坐正了，这才开始读：

匹克威克文选

18××年5月20日

诗人角

周年纪念颂

今晚，我们再次相聚
在匹克威克大堂。
庆祝第五十二个周例，
庄严守礼，头戴徽章。

我们一个不落，
个个精神抖擞。
一张张熟悉的面孔，
握紧友爱之手。

我们恭敬地问候，
恪尽职守的匹克威克，
他鼻梁上架眼镜，
朗读我们充实的周刊。

虽然他身患感冒，
我们一样听得津津有味，
因为他吐出的沙哑字句，
全部充满了智慧。

六尺高斯诺格拉斯高高在上，
优雅的大笨象，
褐色的面孔快乐滑稽，
向伙伴们微笑。

诗歌之火照亮眼睛，
他勇敢地抗争命运。
眉宇间写着凌云壮志，
鼻子上却沾了墨水！

下面是文静的托曼，
多么红润、丰满、亲切，
听双关语笑得咳呛，
随之滚下座位。

严肃的小温克尔也在场，
根根头发都理顺，
十足的礼仪典范，
虽然他最恨洗脸。

本年已逝，我们团结着，
欢笑与共，奇文共写，
踏上文学之路，
走向盛名的荣耀。

愿社刊长盛不衰，
愿社团永续存在，
愿来年把祝福赐给
欢快实用的匹克威克社。

奥·斯诺格拉斯

戴面具的婚礼

威尼斯传奇

贡朵拉[1]一艘接一艘摇过来，泊在大理石台阶下，可爱的乘客们下船，衣着华丽的人群，走进阿德龙伯爵富丽堂皇的大厅。骑士、贵妇人、小精灵、小侍从、僧侣及卖花女，全都欢快地拥入地舞池。美妙的嗓音飞扬，优美旋律不绝于耳，化装舞会在欢笑和音乐声中进行。

“殿下今晚见到维奥拉小姐了吗？”殷勤的行吟诗人问正靠在他臂膀上、在大厅里翩翩起舞的仙后。

“见到了，真是可爱，但悲哀不堪！她的裙子也选得好，下个礼拜，就要嫁给她切齿痛恨的安东尼奥伯爵了。”

“说实话，我嫉妒他。他从那边走过来了，打扮得像个新郎，除了黑色面具。摘下面具后，我们就知道他对那位无法赢得芳心，却被严父许配给他的漂亮姑娘有什么看法了。”行吟诗人说。

“风闻她爱上了踏破她家门槛的年轻的英国艺术家，却遭到老伯爵拒绝。”女士边舞边说。

舞会达到了高潮，牧师出现了，把这对年轻人带到挂着紫色天鹅绒帘幕的壁龛前，示意他们跪下。欢乐的人群立即静下来，只听到喷泉的水声和橙林在月光下发出沙沙声。这时阿德龙伯爵说道：

“各位贵族名媛，请原谅我设下此计，请你们来见证小女的婚礼。神父，我们静候仪式开始。”

众目睽睽，一起投向新郎新娘，人群中响起了惊奇的窃窃私语，因为一双新人都没有摘下面具。大家心里异常惊奇，但出于礼仪都三缄其口。待神圣的婚礼结束，心急的观众便围着伯爵刨根问底。

“我是知无不言，只知道这是害羞的维奥拉出的怪点子，也只好由她了。好了，孩子们，游戏到此为止，摘下面具，接受我的祝福吧。”

但两人并没有下跪，年轻的新郎摘下面具，露出艺术家情人费迪南德·德弗罗气质高贵的面孔。他胸佩一枚闪闪发亮的英国伯爵星徽，可爱的维奥拉幸福地倚在他的怀里，魅力四射，神采飞扬。新郎的回答，语惊四座：

“岳丈大人，您曾轻蔑地对我说，等到和安东尼奥伯爵齐名，并和他一样阔气的那一天再来娶您的女儿。我超额完成了，即使您的野心也拒绝不了德弗罗和德维尔伯爵。姓氏千古流传，家财富可敌国，和这位漂亮的小姐，也即我的妻子缔结姻缘，到底配不配？”

老伯爵站在那里如雕塑一般。费迪南德转向迷惑不解的人群，带着胜利的微笑喜悦地说道：“勇敢的朋友们，我祝愿你们求婚也能像我一样马到成功，祝福你们也能用这种戴面具的婚礼，和我一样娶得美丽新娘归。”

塞·匹克威克

为什么匹克威克社像通天塔？社员个个都无规无矩。

南瓜记

从前，农夫在园子里栽下一粒小种子。不久种子破土而出，长成藤蔓，结了许多南瓜。十月的一天，瓜熟蒂落。他摘下一个带到集市。杂货商人买下，把瓜放在店堂里。当天早上，戴棕色帽子、穿蓝色裙子、圆脸扁鼻的小姑娘来替妈妈把瓜买去。她把瓜拖回家，切好放在大锅里煮。其中一些拌上盐和黄油捣烂，用作晚餐。其余的加上一品脱牛奶、两个鸡蛋、四调羹糖、肉豆蔻和脆饼片，然后放在碗里烘烤，直到色泽金黄、香味扑鼻为止。第二天，便被姓“马奇”的一家子吃掉了。

特·托曼

匹克威克先生阁下：

来信非别与阁下讨论罪行问题罪人是名叫温克尔的小子他发出笑声给匹社捣乱乃至不愿意为这份好报刊写稿我希望您能原谅他的恶行并让他奉上一则法国寓言因为他笨头笨脑不会且功课多脑袋不够使未来我一定抓紧时间的牛鼻子准备一些commy la fo[2]的作品意思是像样的匆匆搁笔上课时间又到了。

纳·温克尔敬上

[上文对以往劣行供认不讳，男子汉气概值得嘉奖。我们这位小朋友最好学习一下标点符号。]

不幸事故

上礼拜五，地窖里传来强烈的震动声，惨叫声紧接而至，我们大惊，一起冲进地窖，发现尊敬的社长大人倒卧地上，原来是在搬木柴烧火时绊了一跤。我们看到满目狼藉，匹克威克先生跌倒时，没头没脑投入水桶，带翻了一小桶液体皂，泼在强壮的身躯上，衣服也撕烂了。把他抬出险境后，发现他并未受伤，只是擦破了几处皮而已。现在，可以高兴地告诉大家，他一切如常。

编者

痛失爱猫

我们有责任怀着痛苦把这件事记录下来：我们珍贵的朋友雪球·帕特·鲍太太突然神秘失踪。这只漂亮可爱的猫是一大班仰慕她的热心朋友的宠儿，她的美丽引人注目，她的优雅姿态和良好品德赢得了大家的欢心。众人无不为失去她而深感痛惜。

最后一次见到她时，她正坐在门边，盯着屠夫的运货马车。据推测，可能某个歹徒垂涎于她的美色，卑鄙地把她偷走。

几个星期已经过去，猫儿仍然无影无踪。我们放弃了一切希望，在她的篮子系上黑绸带，把她的盘子放到一边，并为失去她而痛哭流涕。

一位富有同情心的朋友寄来如下美文：

挽歌

悼雪球·帕特·鲍

我们哀悼小猫的丢失，
叹息她命运多舛。
火炉边再见不到她的身影，
绿旧门边也没有她玩耍。

她的夭孩长眠的小坟，
是栗树下的一抔净土；
我们却无缘在她坟前悲泣，
不知道她归葬何处。

她空着的床，她闲置的球，
再也见不到主人归来；
轻柔的步拍，悦耳的喵叫，
不再从门边传来。

又有猫来捉鼠，
那是个脏面孔；
不像我们的爱猫洒脱，
玩耍也不如她飘逸。

她在雪球玩过的大厅，
悄悄溜来溜去。
但她对狗只是呼噜叫，
而我们宠儿勇敢把狗驱。

温顺尽力，也有用场，
但模样却不雅；
你在我们心中的崇高位置，
她怎么能及？

奥·斯

广告

才华横溢意志坚强的演讲人奥伦西·布拉格奇小姐，将于下周六晚例行演出之后，在匹克威克大厅讲演其著名专题“论妇女及其地位”。

每周例会将在厨房举行，教导小姐们烹调。主持人汉娜·布朗，诚邀全体社员参加。

畚箕协会将于下周三集合，列队开进“会所”顶层。所有队员需穿工作服，带扫把，并于九点整准时会齐。

贝丝·邦瑟太太将于下周展销新品“玩偶女帽”。最新的巴黎款式现已到货，竭诚欢迎订购。

新话剧将于数周后在谷仓维尔剧院举行，该剧将成为美国舞台一绝。震撼人心，剧名为：《希腊奴隶》，又名《复仇者君士坦丁》！！！

提示

如果塞·匹洗手时少用点肥皂，早餐便不会老是迟到。

请奥·斯不要在街上吹口哨。特·托请别忘记艾美的餐巾。

温不必为裙子上没有九道横褶而烦恼。

一周总结

美格——良。

乔——差。

贝丝——优。

艾美——中。

社长读完报（请读者相信，这是当年一班真诚的女孩子编写的报刊的善本），社员们发出一轮掌声，接着斯诺格拉斯先生起身提议。

“社长先生，各位先生，”“他”摆出一副国会议员的架势，语气庄重地说，“我提议接纳一位新社员——一位实至名归、受人尊重的好人，能够将本社精神发扬光大、提高社刊的文学价值的快乐有趣的人士。我提议西奥多·劳伦斯先生成为匹克威克社的名誉社员。来吧，就欢迎他吧。”

见乔突然改变腔调，姑娘们都笑了起来，但大家都显得有点顾虑，斯诺格拉斯落座的时候大家都不做声。

“我们投票决定吧，”社长说，“赞成这项动议的请说：‘同意’。”

斯诺格拉斯首先大叫一声，使众人吃惊的是，贝丝接着也羞答答地表了态。

“持反对意见的请说：‘反对’。”

美格和艾美持反对意见。只见温克尔先生站起来，振振有词地说道：“不想要男孩子，他们只会取笑我们，而且东奔西跳。这是女子社团，希望有隐私，规规矩矩。”

“我担心他会笑话我们的报刊，进而取笑我们。”匹克威克扯着额前的一小绺鬈发说道。她拿不定主意的时候便这样做。

斯诺格拉斯一跃而起，十分认真。“先生，我以绅士的名义向你保证，劳里根本不会这样做的。他喜欢写作，他会使我们的稿子另添一种格调，让我们不用多愁善感，你明白吗？他帮了我们许多忙，我们无以为报。我想起码可以为他提供一席之地，欢迎他入社。”

这番关于受恩回报的巧妙暗示，使托曼站起身来，她似乎下定了决心。

“对，应该这样，哪怕我们担心也好。依我看，他可以入社，他爷爷也可以，如果他愿意的话。”

贝丝脱口而出，掷地有声，社员们个个动容，乔离座赞许地与她握手。“好了，再投一次票。大家记住这是我们的劳里，说：‘同意！'”斯诺格拉斯激动地叫道。

“同意！同意！同意！”三姐妹异口同声地回答。

“好极了！主保佑你们！现在，正如温克尔那富有个性的说法，最好是‘抓紧时间的牛鼻子’，好，请允许我请出新社员。”乔一把拉开柜门，只见劳里坐在一个布袋上，脸色通红，强忍住笑，双眼闪闪发亮，众人大为沮丧。

“你这淘气鬼！你这叛徒！乔，你怎么可以这样？”三个姑娘喊道。斯诺格拉斯得意扬扬地把朋友带上前来，拿出一把椅子和一个会徽，瞬间安置妥当。

“你们两个坏蛋真是厚颜无耻，令人吃惊。”匹克威克先生道，试图皱起蛾眉，却化作了温柔一笑。不过，新社员善于随机应变。他站起来，向社长优雅地行了个礼，风度迷人地演说道：“社长先生和女士们——请原谅，先生们——请允许在下自我介绍：山姆·维勒，愿为会社效犬马之劳。”

“好！好！”乔大声说，把靠着的旧暖炉把手敲碰得山响。

“我忠实的朋友和高贵的恩人，”劳里挥挥手说，“那位把我溢美地介绍给各位的人，今晚的卑鄙计谋不能怪她。是我出的主意。磨了很久她才让步的。”

“得了，别大包大揽了，你知道藏柜子里头是我出的主意。”斯诺格拉斯打断他的话，觉得这个玩笑十分有趣。

“别信她瞎说，我才是冒失鬼，先生，”新社员向匹克威克先生行了个维勒式的点头礼，说道，“不过我用名誉担保，下不为例，从今往后我要为这个不朽的会社鞠躬尽瘁。”

“听哪！听哪！”乔叫道，把暖炉盖当作铙钹乱敲一气。

“往下说，往下说！”温克尔和托曼说道，社长则温厚地一躬身子。

“我只想说，承蒙厚爱，不胜惶恐，为略表感激之情，为加强睦邻友好关系，我在花园中地势较低的那个角落的树篱里设了一个邮箱。是间宽敞漂亮的小屋，各道门都上了挂锁，鸿雁往来，方便至极——恕我说粗话，女人也可以往来的。原是一间旧燕屋，但我已把门堵上，把屋顶打开，各种物件都可以放，可节省宝贵的时间。那些信件、手稿、书籍、包裹等等，都可以在那里传递，两家各执钥匙一枚，相信这样一定妙不可言。请允许我献上这把钥匙，衷心感谢各位的厚意，并承蒙赐座。”

维勒先生把一枚小钥匙放在桌上，热烈的掌声响起，坐下时大家又一通鼓掌，暖炉当当作响，乱晃一气，秩序好一会才恢复过来。接着是长时间的讨论，大家充分发挥，个个表现得出人意料，会议开得异常活跃，很晚才在为新社员发出的三下欢呼声中结束。对于吸收山姆·维勒入社，大家从不感到后悔，因为他态度专注，表现出色，活泼快乐，是难得的社员。他无疑补充了会议的生气，给社刊增添了一种格调，因为他的演说震撼人心，文稿风格优美经典，富有爱国心，而且滑稽生动，从不多愁善感。乔觉得这些文章堪可媲美培根、弥尔顿、莎士比亚的大作，认为其对自己的作品也有影响。

邮箱确实是高招，业务十分繁忙，足以媲美真邮局，因为各种各样离奇古怪的东西都经那里传递：悲剧、领结、诗歌、泡菜、花草籽、长信、乐谱、姜饼、橡皮擦、邀请函、训斥信，还有小狗，等等。连老先生都感到有趣，也送一些古怪包裹、神秘字条和滑稽的电报来凑热闹；而他那位迷上汉娜魅力的园丁，竟送了一封情书让乔转交。秘密泄露时，大家笑得前仰后合，绝没有想到，这个小小的邮箱，日后还会装上多少情书啊！

[1]威尼斯的凤尾游船。

[2]蹩脚法语，像样，过得去。

第十一章　试验

“六月一号！金家明天就去海边度假，我没事了。整整三个月的假期，我真是太幸福了！”美格赞叹道。这天天气暖和，美格刚刚回到家里，只见乔躺在沙发上，显得疲惫不堪，贝丝替她脱下肮脏的靴子，艾美正在榨柠檬汁，为大家提神。

“马奇姑婆今天也走了，哦，我真是高兴呀！”乔说，“我本来怕得要命，就怕她叫我陪着去，要是真的叫我，我倒也没办法。要知道，梅园死气沉沉，简直就像教堂里的墓地，能不去就不去。为把老太太送走，我真忙乱了，每次她开口，我都感到害怕。为了早点把她打发走，我干得特别起劲，显得特别亲热，可就怕她舍不得和我分开。她总算上了马车，我这才松了口气。谁知最后又吓了一跳，马车刚要走，她伸出头说：‘约瑟芬，你能不能——? ’我转身落荒而逃，下面的话也没听到，直到转弯处，这颗心才放下来。”

“可怜的乔，她进来的时候好像后面有几只狗熊在追赶。”贝丝边说边把姐姐的双脚慈爱地抱在怀里。

“马奇姑婆真是个十足的海蓬子，可不是吗？”艾美一边评论道，一边挑剔地品尝混合饮料。

“她是说吸血鬼[1]，不是海草。不过这没关系，反正天热了，也不必对用词太在意。”乔咕哝着说。

“整整一个假期，你们打算怎么过？”艾美问，她机灵地把话题一转。

“我要睡懒觉，最好什么都不做。”美格陷坐在摇椅上回答，“一个冬天了，都是一早就被叫醒，又整天都得替人家干活。我现在要休息，痛痛快快地玩个够。”

“不行。”乔说，“我可不想老是睡觉。我已经搬来了一大堆书，要充实一下这美好时光，就坐在老苹果树上读书，或者去玩乐——”

“不要说‘玩乐’! ”艾美恳求道。因为乔纠正了“海蓬子”，这回艾美也要奚落一下乔，作为报复。

“那就说‘玩唱’吧，和劳里一起，那样总算妥当，够确切了吧，反正他的歌声婉转动听。”

“我们别做功课了，贝丝。只是暂时的，玩个痛快，好好休息，女孩子就应该这样嘛。”艾美提议。

“好吧，我会的，要是妈妈不反对。我想学几首新歌。我的那几个孩子也要重新打扮度暑假，他们没有衣服，乱得要命。”

“可以吗，妈妈？”美格转向马奇太太问。马奇太太坐在被姑娘们称为“妈咪角”的地方，正在做缝纫。

“你们可以试着过一个礼拜，看看感觉如何。我想，到礼拜六晚上，你们会发现，光玩不工作其实和光工作不玩一样糟糕。”

“噢！天哪！不会吧！光玩不工作肯定很痛快。”美格得意地说。

“现在我提议大家干一杯，我‘朋友和伙伴甘普[2]’就这么说过。祝我们永远快乐，不用干活！”这时柠檬汁递了过来，乔站起身，手举杯子高声祝酒。

她们痛快地一饮而尽。接着试验开始了，大家懒洋洋地打发了那天剩下的时光。第二天上午，美格到了十点钟才露面，她一个人吃早饭，只觉得真没味道。乔没有在花瓶里插上鲜花，贝丝也没有打扫，艾美的书扔得到处都是，房间里显得冷清凌乱。只有“妈咪角”还是跟往常一样，收拾得整齐舒爽。美格就坐在那里，悠闲地看书，不停地打着哈欠，憧憬着用自己挣的钱买几件什么样的漂亮夏装。乔和劳里在河面上玩了一上午，下午则爬到苹果树上读《茫茫世界》，一边读一边还伤心落泪。贝丝也开始了试验，她把布娃娃们居住的大壁橱都翻了出来，可干了一半就累了，于是她把这些娃娃们撇在一边，自顾自地去弹钢琴了，心里庆幸不用刷碗了。艾美把自己的凉亭整理了一番，穿上最漂亮的白色外衣，梳理了那头卷曲的秀发，然后坐在金银花下面画画。她一心盼望着有人会看到，打听这位年轻的画家是谁。谁知道，根本没人过来，倒有一只好事的大蜘蛛饶有兴趣地端详她的作品。她只好出去散步，却淋了一场雨，回到家时成了落汤鸡。

茶点的时候，她们互相交流各自的感受。大家都有同感，这一天过得很开心，只是显得异常漫长。下午，美格去购物，买了块漂亮的蓝色平纹纱，裁下幅面后才发现，这料子不经洗，这次不幸弄得她略有点没好气。乔在划船时鼻子上晒破了一层皮，书读久了又弄得头痛脑涨。由于壁橱弄得乱七八糟，贝丝心里颇有几分担心，而且发现一次要学三四首歌也很不容易。艾美淋湿了外衣，深感可惜，因为第二天就是凯蒂·布朗的舞会，现在她像花神麦克弗林赛[3]一样衣不掩体。可这些都只是小事，她们要母亲放心，试验进展得很顺利。母亲笑了笑，什么都没说，在汉娜的帮助下，把她们丢下的工作做完，把家收拾得舒服安逸，于是家庭机器又正常运作。可说来也怪，这种休息加享乐的过程，竟然引发了一种奇特的、不舒服的状态。日子变得越来越漫长，大家的脾气也跟天气一样变化无常，每人都心里没着落，而魔鬼撒旦总能为这些无聊的人找些恶作剧来做。作为最奢侈的享受，美格把一些针线活拿去让别人做，可接着却发现日子过得很沉闷，最终又操起裁剪活来，结果在按莫法特的样式翻新衣服时，把自己的衣服剪坏了。乔整天看书，直看得两眼昏花，对书厌倦，心情也变得异常烦躁，连一向性情温和的劳里都跟她吵了一架。她情绪十分低落，只恨自己当初没有跟马奇姑婆一起去。贝丝过得挺好，因为她老是忘记这几天光玩不用工作，时不时地回到老套套。不过，有一种莫名的东西还是潜移默化，不时地扰乱她的那份宁静。她也显得有几分不安，甚至有一次，她竟然推搡了几下可怜的布娃娃乔安娜，骂她是个“丑八怪”。艾美的境况最糟糕，因为她玩的资源不多，姐姐们丢下她，让她自己玩，自己照顾自己。本来她还以为自己是个多才多艺、举足轻重的小人物，可现在很快就发现，其实自己却是个沉重的负担。她不喜欢布娃娃，童话又太幼稚，人总不能老是画画。茶会算不了什么，野餐也不过如此，除非组织得很好。“要么能有间漂亮的房子，里面有很多美丽的女孩，要么去旅行，这样的夏天才会开心。可在家里和三个自私自利的姐姐守在一起，还要再加上个大男孩，波阿斯也会受不了的。”这位乱用《圣经》典故[4]的小姐抱怨道。这几天她沉浸于充满快乐、烦恼和烦闷的生活。

没人愿意承认自己对试验已感到厌倦，可到了礼拜五晚上，人人都暗自高兴，一个礼拜马上就要熬到头了。富有幽默感的马奇太太希望加深姑娘们对这个教训的印象，决定以适当的方式结束这次试验。于是，她给汉娜放了一天假，以让姑娘们充分领略光玩乐的后果。

礼拜六早上，她们起床就发现，厨房里没有生火，餐厅里没做好早餐，连母亲的踪影都瞧不见。

“天哪！出什么事了？”乔大叫，沮丧地四下张望。

美格跑上楼，很快又回来了，显得一脸轻松，不过十分困惑，又有点惭愧。

“妈妈没生病，只是觉得很累，她想静静地在房里待一天，让我们好自为之。真的有点怪，妈妈以前可不是这样的。她说了，这个礼拜她过得很累，所以我们不要抱怨，还是自己照顾自己吧。”

“那太简单了，我就喜欢这样。我正想找点事干——就是换个玩法，是吧？”乔马上就接茬儿。

其实，她们眼下是要找点事做，要好好调剂一下。因此都起劲承担起来，可不久她们就认识到汉娜说得没错：“做家务可不是闹着玩的。”贮藏柜里有许多食品，贝丝和艾美摆桌子，美格和乔做早餐，一边做一边还纳闷，为什么用人们都说家务难做。

“我还是给妈妈拿点上去，尽管她吩咐我们不用管她，说她会照顾自己的。”美格说。她站在厨具后面指挥，俨然一副主妇的样子。

趁大家还没开吃，她们先装满一个盘子，然后连同厨师的问候一起送上楼去。虽然茶煮得又苦又涩，煎蛋烧焦了，饼干也沾上了点点苏打粉，不过马奇太太还是接过她的那份早餐，并连声道谢。等乔走了以后，她对着餐盘会心地笑了。

“可怜的小家伙们，恐怕今天会过得很难受哟。不过，她们不会遭罪，这毕竟对她们有好处。”说着，她拿出自己早已准备的美味，把难吃的早餐扔掉，免得她们伤心——这是母亲的小小把戏，令她们感激万分。

楼下怨声载道，大厨师面对失败深感委屈。“没关系，午饭我来做。我当仆人，你当主人，动口不动手，尽管陪客人，发号施令就是了。”乔说，其实她对做饭烧菜的事比美格懂得还少。

玛格丽特愉快地接受了这份热心帮助，于是退到了客厅。她把垃圾扫到沙发下面，把百叶窗拉上，省去了掸尘的麻烦，很快便把客厅整理好了。乔对她的办事能耐十分自信，还想弥合吵架造成的裂痕，她马上写了一张纸条，放入家庭邮局，邀请劳里过府来吃午饭。

“最好先弄清楚拿什么请客，再考虑请人家吃饭。”美格得知此事后说。这一举动虽然好客，可不免有点仓促。

“哦，有腌牛肉，还有很多土豆。我再去买些芦笋，买只龙虾。‘换个口味’，汉娜就是这么说的。我们可以买些生菜做色拉，虽然我不知道怎么做，可书上有烹饪指南的。我要用牛奶冻和草莓做甜点，要是你想高雅一点的话，还可以煮上咖啡。”

“不要做这么多，乔，你做的只有姜饼和糖蜜还凑合着能吃。这个餐会我是不会插手的，既然你自己请了劳里，就由你来招待他好了。”

“什么都不要你做，只要你对他客气些，做布丁时帮一把就够了。万一我搞糊涂了，麻烦指点一下，行吗？”乔嘴上说着，心里可受到了伤害。

“行，可我也懂得不多，只有面包和一些小吃还行。最好先请妈妈批准，再去买东西。”美格谨慎地回答。

“那当然啰，我又不是傻瓜。”乔说着走开了。她怒火中烧，竟然有人怀疑她的能耐。

“你们想做什么就买什么，不用来打扰我，午饭我出去吃，家里的事就管不到了。”乔来征求意见时，马奇太太说，“向来都不爱做家务，今天我放假，读读书、写点东西、串串门，落得自己娱乐娱乐。”

看到一向忙碌的母亲一反常态，一早就悠闲地坐在摇椅上看书，乔感到好像发生了什么异常的自然现象，即使日食、地震，甚至火山爆发，也不会令她觉得更奇怪。

“怎么回事，一切都乱套了。”她边想边走下楼梯，“贝丝正在那里哭，这证明家里肯定出现了什么麻烦。要是艾美在捣鬼，我一定要揍她几下。”

乔感觉自己不自在，匆匆走进客厅，看到贝丝正对着金丝雀皮普哭泣。只见它躺在笼子里死了，小爪子可怜地往外伸出，仿佛在乞求食物。它是饿死的。

“都是我的错——我把它给忘了——谷子一粒不剩，水也一滴没有。皮普噢！噢，皮普！我怎么能对你这么狠？”贝丝哭道，把可怜的小鸟放在手里，试图把它救醒。

乔瞄瞄小鸟半开的眼睛，摸摸它的心脏，发现它早已僵硬冰冷，于是提出用自己的多米诺骨牌盒来装殓。

“放在炉里烘，或者会暖和苏醒过来的。”艾美满怀希望地说。

“它是饿坏的。既然已经死了，就不要再去烤。我要给它做一件寿衣，葬在园子里。以后再不养鸟了，再不了，皮普！我不配养的。”贝丝低声哭诉着，双手捧着宠鸟坐在地板上。

“葬礼今天下午举行，我们都参加。好了，别哭了，贝丝。这事很可惜，但这礼拜事情全都乱了套，皮普便是这个试验的最大受害者。给它做好寿衣，放在我的盒子里。宴会后，我们举行一个隆重的小葬礼。”乔开始感到，自己仿佛承揽了大量的工作。

乔留下别人安慰贝丝，自己来到厨房。里面一片狼藉，令人一看就灰心丧气。穿上一件宽大的围裙，她开始工作了。她把碗碟摞起来，刚准备洗就发现火灭了。

“真是前途光明！”乔咕哝着，砰地一下打开炉门，用力地捅煤渣。

炉火捅旺了以后，她想趁着正在烧水这会儿去一趟菜场。一走路，精神又振奋起来，她买了一些便宜货，返家途中心里得意，有一只幼小的龙虾、一些老芦笋，还有两盒酸草莓。等到她收拾停当，午饭时间到了，炉子也烧红了。汉娜留下了一盘等着发酵的面包。美格老早就着手发面包，放在炉子上再发一遍，然后就忘了。现在，美格在客厅里招待萨莉·加德纳，突然门飞开了，进来一个人，浑身沾满面粉和煤屑，头发蓬乱，红着脸尖叫道：

“我说，面包胀到盘子外面是不是发酵够了？”

萨莉大笑起来，美格则点点头，眉头扬得老高，那个鬼影子见状立刻就消失了，马上去把发酸的面包放入烤炉。贝丝正坐在一旁缝寿衣，心爱的小鸟静静地躺在骨牌盒里。马奇太太四处打量了一番，对贝丝安慰了几句，然后就出门了。随着母亲灰色的帽子在拐弯处消失，姑娘们心中顿生一种孤立无援的异样感觉。没过几分钟，克罗克小姐出现了，说是来吃午饭的，她们彻底绝望了。这位小姐是位面黄肌瘦的老姑娘，长着尖尖的鼻梁和一双好奇的眼睛。她不会放过任何琐事，看到什么都会说长道短一番。姑娘们都不喜欢她，可母亲关照过要善待她，就是因为克罗克小姐又老又穷，也没几个朋友。美格为她搬来安乐椅，勉力招呼她，而克罗克小姐则问这问那，指手画脚，还闲扯她的那些熟人的事情。

那天早上，乔弄得精疲力竭、焦头烂额，真是难以言表。不仅如此，她做的午餐还成了一个十足的笑柄。由于不敢再向人讨教，她只能孤军奋战，这才发现，要当厨师，光凭力气和愿望是不够的。她把芦笋煮了一个小时，却伤心地发现芦笋头煮没了，中间那段却硬得要命。面包烤得焦黑，由于做色拉调料做得她大为恼火，她索性就撒手不管，直到最后，她终于相信自己烤的面包没法吃。龙虾不知怎的变成了猩红色的谜团，她敲开虾壳，然后剥开，一点点虾肉掉到一堆生菜叶子中间，消失得无影无踪。芦笋不能搁得太久，所以土豆要快点煮，结果煮得半生不熟。牛奶冻结块了，草莓是被店家巧妙地摞好的，其实没有看上去那么熟。

“好吧，要是肚子饿的话，可以吃牛肉，有面包夹黄油。只是整整一个上午的工夫花下去，毫无结果，真是丢脸。”乔心里想，她比平时迟了半个小时才打响了开饭的铃。她又热又累，垂头丧气地站在一旁，审视这顿为劳里和克罗克小姐准备的美餐。要知道，一个是吃惯了各种美味佳肴的；而另一个专爱挑人毛病的克罗克小姐，她会记下一切失误，能把这一切广为传播。

菜肴一一尝过后，就被冷落了，可怜的乔真想钻到桌子底下去。这时，艾美咯咯直笑，美格满脸愁容，克罗克小姐撅起嘴，劳里拼命地又说又笑，想搞活宴会的气氛。乔的拿手本领是水果，糖加得恰到好处，再拌上一罐浓味的奶油。当漂亮的玻璃盘一一摆上时，大家彬彬有礼地看着漂在奶油大海上的玫瑰红小岛，她发热的脸颊才稍微冷却了一点，并深深地舒了口气。克罗克小姐第一个品尝，只见她面容歪曲，慌忙喝水。乔看到水果在挑剔的叉子捣鼓下可悲地缩小，心想可能不够，于是她起先还不敢吃。她瞥了一眼劳里，见他正在勇敢地吃着，不过嘴微微皱起，眼睛盯着自己的盘子。艾美向来喜欢精制的食品，舀了满满一匙，噎住了，用餐巾捂着脸，猛地逃离了餐桌。

“噢，怎么啦？”乔高声问道，声音有点颤抖。

“放糖变成了放盐，奶油是酸的。”美格回答，一边还打了个灾难性的手势。

乔痛苦地叫了一声，一下就瘫倒在椅子上，这才记起厨桌上有两个盒子，自己拿起一个就仓促地往草莓上倒，而牛奶又忘了冷藏。她的脸色霎时变得通红，几乎要哭出来。这时，她与劳里的目光相遇了，他在勇敢地大嚼盐渍草莓，眼睛里还装出开心的样子。她突然觉得，这件事是多么的滑稽，于是大笑起来，直笑得眼泪都淌下来。其他人也都笑得前仰后合，连被姑娘们称作“牢骚鬼”的老姑娘也不例外。大家黄油加面包、吃着橄榄，有说有笑，这顿不幸的午餐开心地结束了。

“我现在没有心思收拾，先举行小鸟葬礼吧，让自己冷静下来。”乔看到大家站起来便说道。克罗克小姐一心赶着要在下一个朋友的餐桌边编派这个新故事，便向大家告辞。

为了贝丝，他们全都静默下来了。劳里在树林的蕨草下面挖了个墓穴，小皮普被安放在里头，它那柔情万丈的女主人哭得成了个泪人儿。墓穴盖上苔藓，上立一块石碑，碑上挂一个用紫罗兰和繁缕编成的花环，并刻了墓志铭。铭文是乔一面做饭一面想出来的：

墓主皮普·马奇，
卒于六月七日；
一身宠爱，故主伤心，
小鸟小鸟，永垂不朽！

小鸟的葬礼结束后，贝丝回到房间，心情十分沉重，还在想着龙虾。但她却找不到休息的地方，几张床都没有整理。她把枕头拍松，又把东西收拾了一番，悲伤的心才觉得舒坦些。美格帮助乔收拾残羹剩饭，花了半个下午才干完。她们已经劳累不堪，决定晚餐就喝清茶，再吃点烤面包就打发了。劳里带着艾美去乘马车，他确实干了件善事，因为艾美吃了酸奶油心情不好。下午，马奇太太回家时，看到三个姐姐都在努力干活。她看了一眼壁橱，心里就明白，试验已经部分成功了。

这些家庭主妇还没来得及休息，又有几个人来拜访。一阵混乱，才准备好招待他们，接着沏茶，做各种跑腿的琐事。一两件非做不可的针线活已经不能再拖了。夜幕降临，一切都沉寂下来，外面起露水了，姑娘们一个个都聚集在走廊上，六月的玫瑰露出了美丽的花蕾。大家都坐下来，不是呻吟就是叹息，仿佛都筋疲力尽、心事重重。

“这一天真可怕！”乔照例还是第一个开口。

“好像比平时短一点，可很难熬。”美格说。

“一点都没个家的样子。”艾美接着说。

“没有妈咪和小皮普，不可能像家。”贝丝叹息道，满怀深情地瞥了一眼头上空荡荡的鸟笼。

“妈妈来了，乖乖，如果你想要的话，明天可以再养一只。”

马奇太太说着来到她们中间。看得出来，她的假日似乎也愉快不了多少。

“女儿们，对试验满意吗？还想再这样过一个礼拜吗？”她问。这时贝丝凑到母亲跟前，其他姐妹也围了过来，脸上发亮，就像朵朵鲜花转向了太阳。

“我不想。”乔坚定地高声嚷道。

“我也不想。”其他人都附和道。

“那么，你们认为，承担一些责任，活着为别人考虑一点，这样更好些，是不是？”

“闲逛玩乐可没什么好处。”乔说着点点头，“我已经厌烦了，想马上找点事情做。”

“假如学会烧家常菜，这本领可有用啦，主妇少了它可不行。”马奇太太说。这时，她想起了乔一手操办的午餐会，暗暗地发笑。她已经碰到过克罗克小姐，听她说了有关的情况。

“妈妈，你出去了，什么事都不管，就为了看看我们会怎么样，是不是啊？”美格大声问道。她心存疑窦已经有一整天了。

“对，我想让你们看到，只有每个人都做好本分工作，大家才能过得舒服。平时是我和汉娜替你们做，你们的日子才过得蛮舒坦。不过我总觉得，你们不会开心，也不会领情。所以我想给你们一个小小的教训，让你们知道，如果每个人都只顾着自己，事情会怎样结局。只有互相帮衬，做好日常工作，才能享受休闲的快乐；只有大家容忍克制，我们才会觉得家里舒服、可爱。你们说是不是这样？”

“是的，妈妈，我们就是这么想的！”姑娘们齐声喊道。

“那么我就建议你们，再一次挑起自己的小负担。虽然有时担子显得很沉重，但对我们有好处，学会了挑法，担子也就轻松了。工作是好东西，人人都有份儿，有益身心健康，免得我们无聊，干坏事。比起金钱和时装，工作更能给我们一种能力感和独立感。”

“我们会像工蜂一样工作，并且热爱工作，看着吧！”乔说，“我要把做饭当作我的假日任务来学，下一次宴会一定会成功。”

“我要帮爸爸做一件衬衣，不用您操劳，妈咪。我能做到的，也愿意这样做，虽然我并不喜欢针线活；这样做比成天讲究自己的衣着更有好处，事实上我的衣着也已经很不错了。”美格说。

“我要每天做功课，不再花这么多时间弹琴和玩洋娃娃。我天性愚笨，应该多用功，而不是玩。”贝丝下定了决心。艾美则学姐姐们的样子大声宣布：“我要学会缝纽扣和区分各种词类。”

“很好！这样的话，我对这个试验十分满意，看来我们也不用再试了。不过，不要走另一个极端，像奴隶那样过度劳累。要劳逸结合，让每一天都过得既开心又有收获，证明自己懂得时间的宝贵，能充分利用它。那样的话，年轻时就会快乐无比，老来也不会有太多的遗憾，哪怕贫穷，生活也会变得丰富多彩，充满成功。”

“我们一定记住，妈妈！”她们确实也记住了。

[1]英语中海蓬子samphire和吸血鬼vampire的读音相近，这里属艾美的误读。

[2]Gamp是英国作家狄更斯小说《马丁·瞿述伟》中的人物，手持大布伞。

[3]神仙，其雕像一丝不挂。

[4]波阿斯的确是《圣经》中的人物，但是与艾美此处要表达的情绪无关，所以她只是在乱用典故。

第十二章　劳伦斯营地

贝丝是邮局局长，她在家时间最多，能够按时收取邮件。再说，她也非常喜欢每天打开邮箱小门，分发邮件的工作。七月的一天，她双手捧满邮件进来了，然后满屋子分发书信和包裹，俨然一副便士邮递员[1]的样子。

“这是您的花束，妈妈！劳里总是把这事记在心上。”她边说边把香喷喷的鲜花插进摆在“妈咪角”的花瓶里，花瓶一直是那位感情细腻的男孩负责填满的。

“美格·马奇小姐，一封信和一只手套。”贝丝继续工作，把邮件递给坐在妈妈身边缝袖口的姐姐。

“咦，我在那边丢了一双，怎么现在只有一只？”美格望望灰色的棉手套，“你是不是把另一只丢在园子里头了？”

“没有，肯定没有，邮箱里就只有一只。”

“我讨厌落单手套！不过不要紧，另一只会找到的。我的信只是我要的一首德语歌的译文。我想是布鲁克写的，不是劳里的字迹嘛。”

马奇太太瞅一眼美格，只见她穿着一袭方格花布晨衣，额前的小鬈发随风轻轻飘动，显得美丽动人，女性味十足。她坐在堆满白布卷的小工作台边，哼着歌儿飞针走线，脑子里只顾做着如皮带上的三色堇一样朝气蓬勃、天真无邪的少女美梦，一点也没有觉察到妈妈的心事。马奇太太笑了，感到十分满意。

“乔博士有两封信、一本书，还有一顶滑稽的旧帽子，把整个邮箱都盖住了，还露出一部分在外面呢。”贝丝边说边笑着走进书房，乔正坐着写作呢。

“劳里真是个狡猾的家伙啊！我说如果流行大帽子就好了，因为我每到天热就会把脸晒伤。他说：‘何必管它流行不流行？就戴一顶大帽，舒服要紧！’我说如果我有就会戴的，他就送了这顶来试我。我偏要戴上它，跟他闹着玩，让他知道我不在乎流行不流行的。”乔把这顶旧式阔边帽子挂到柏拉图的半身像上，开始读信。

一封是妈妈写的，她读着便双颊飞红，热泪盈眶了，信上说：

乖乖：

写条子是要告诉你，看到你为控制脾气不遗余力，我甚感欣慰。你不辞劳苦，不计成败，也许以为除了那位每天给你帮助的“朋友”（我相信是那本封面卷了角的指导书）外无人知晓。不过，我也一一看在眼里，而且完全相信你的诚意和决心，因为你的决心已经开始开花结果了。继续努力吧，乖乖，耐着性子，鼓足勇气，记住有一个人比任何人都更关心你，更爱护你，她就是我。

你亲爱的妈妈

“此话对我很有好处，这封信抵得成千上万的金钱和无数溢美之词。啊，妈咪，我确实是在努力！在您的帮助下，我一定不屈不挠地坚持下去。”

乔把头靠在臂上，笔下的小说稿纸上洒下了几滴喜泪。她原以为没有人看到和欣赏她为了学好而做的努力，现在变了。她一向最敬重母亲的话，母亲的赞扬出人意表，显得弥足珍贵，更加鼓舞人心。她把纸条当作护身符别在上衣里面，以便时刻提醒自己，更增加了迎战、征服那恶魔的信心。她接着打开另一封信，准备接受这个不知是好是坏的消息，展现在眼前的是劳里大大咧咧的字：

亲爱的乔：

明天有几个英国小孩来看我，准备玩个痛快。如果天气晴朗，将去长草坪搭帐篷，大家一起划船去，吃午饭，玩棒球——生篝火，烧东西吃，学吉普赛人，享受各种乐趣。他们人都很友善，都喜欢这样玩。布鲁克也去，他照看我们这帮男孩子，凯特·沃恩管束女孩子。希望你们都能来，无论如何别丢下贝丝，没人难为她。至于吃的，请不要担心——一切都由我来安排。只要人来就行，这才够朋友！

匆匆搁笔。

你永远的朋友
劳里

“好彩头！”乔喊着飞奔进屋，去告诉美格，“当然可以去的，妈妈，是吧？还可以帮帮劳里，我能划船，美格会做饭，妹妹们也多少能帮上点忙。”

“希望沃恩姐弟不是讲究体面的成年人。你了解他们吗，乔？”美格问。

“只知道他们是四姐弟。凯特年纪比你大，弗雷德和弗兰克双胞胎，年纪跟我差不多，还有个小姑娘（格莱丝），大概有十岁。劳里是在国外认识他们的，他喜欢那两个男孩子。我想，他不怎么喜欢凯特，因为他谈起她便严肃地抿起嘴巴。”

“我真高兴，我的法式印花布服装还干干净净，这种场合穿正合适，又好看！”美格得意地说，“你有合适的衣服吗，乔？”

“红灰两色的划艇衣，够好的了。我要划船，到处跑动，不想顾忌衣服上过浆而不敢动弹。你也来吧，贝丝？”

“那你得别让那些男孩子跟我说话。”

“一个也不让！”

“我想让劳里高兴，我也不怕布鲁克先生，他是个大好人，但是我不想玩，不想唱，也不想说话。我会埋头干活，不麻烦别人。你来照看我，乔，那我就去。”

“这才是我的好妹妹。你努力克服自己的害羞心理，我真高兴。我知道改正缺点并不容易，而一句鼓励的话儿，就能使人精神一振。谢谢您，妈妈。”乔说着感激地吻了一下母亲瘦削的脸庞，这一吻对于马奇太太来说，比让她恢复丰满红润的青春笑脸都要宝贵。

“我收到一盒巧克力糖和我想要临摹的图画。”艾美说着把邮件打开给大家看。

“我收到劳伦斯先生一张字条，叫我今晚点灯前过去弹琴给他听，我会去的。”贝丝接着说，她跟老人的友谊与日俱增。

“我们马上行动起来吧，今天干双倍活，明天就可以玩得无忧无虑了。”乔说道，准备放下笔杆，拿起扫帚。

第二天清早，太阳公公把头探进姑娘们的房间，告诉她们是个大晴天。这时，他看到了滑稽的一幕。姑娘们个个都为这次野营做好了必要的准备。美格脑门上挂着一排卷发纸；乔在晒焦的脸上涂了冷面霜；贝丝把乔安娜带上床共眠，来补偿即将到来的分离；最可笑的要算艾美，她用衣夹夹住鼻子，想以此来使那个令人烦恼的鼻子挺一点。这种夹子原来是画家拿来把纸夹到画板上的，现在用于这项用途也算物尽其用吧。这可笑的一幕似乎把太阳都给逗乐了。他乐得金光四射，把乔晒醒了，她冲着艾美的这副打扮哈哈大笑，吵醒了众姐妹。

阳光和欢笑都是开心聚会的好兆头，很快，两家的屋子里都开始忙碌起来。贝丝第一个准备好，她靠在窗前不断报告邻居的动态，活跃了三姐妹梳妆打扮的气氛。

“一个人带着帐篷出来了！我看到巴克太太把午饭放到一个食盒和大篓里。现在劳伦斯先生抬头看天空和风标，但愿他也一起去。那是劳里，打扮得像个水手——好小伙子啊！啊呀呀！马车上全是人，一个高个女士、一个小姑娘，还有两个可怕的男孩子。一个是瘸子，可怜巴巴的！他拄着拐杖。劳里没跟我们说过。快点，姑娘们！时间不早了。呀，我这里宣告，那是内德·莫法特。瞧，美格，这不是那天我们购物时向你欠身的那个人吗？”

“可不是嘛。奇怪，他怎么也来了？我还以为他在山里头呢。那是萨莉，太好了，她回来得正是时候。你看我这样行吗，乔？”美格惊慌地问道。

“标准的美人。提起裙子，把帽子扶正，这样斜翘着显得感伤，而且风一吹便飞走了。好了，我们出发吧！”

“乔，你不是要戴这顶糟帽子去吧？太荒唐了，你不该把自己弄得像个小伙子的。”美格规劝道。此时乔正把劳里开玩笑送来的旧式阔边意大利草帽用一根红丝带围系起来。

“我就要戴着去，它棒极了——又挡阴，又轻，又大。戴上它很滑稽，再说，只要舒服，我不在乎做个小伙子。”乔说罢迈步就走，姐妹们紧跟其后。每人穿一身夏装，戴一顶逍遥自在的宽边帽子，满脸笑容，十分好看，俨然一支活泼快乐的小队伍。

劳里跑过来迎接，然后十分热忱地把姑娘们一一介绍给他的朋友们。草坪就是接待室，在那里没待几分钟，气氛就变得相当活跃。美格发现，凯特小姐虽然二十岁了，可穿戴朴素，心里顿时松了口气，要知道，这可是美国女孩应该学习的。听到内德先生一再向她保证，自己是专为看她才过来的，她感到受宠若惊。乔知道为什么一提起凯特，劳里就抿住嘴巴，装出一本正经的样子。原来那位小姐有一种“走开，别碰我”的架子，这与其他姑娘自由轻松的举止形成了鲜明对比。贝丝仔细地观察了一番刚认识的这些男孩，最后断定脚跛的那位并不可怕，倒是温文尔雅，且体弱多病，应该对他友好。艾美发现格莱斯人虽小，可举止优雅、活泼开朗，互相默默地对视了几分钟后，马上就成了好朋友。

帐篷、午饭、棒球游戏器具早就先行送走，所以大家很快登上了小船。两叶轻舟一起推进，岸上只剩下挥着帽子的劳伦斯先生一人。劳里和乔共划一条船，布鲁克先生和内德先生划另一条，而淘气作乱的双胞胎之一弗雷德·沃恩则使劲划着一只单人赛艇，像受了惊的水生蝽一样在旁边横冲直撞，妄图将两船撞翻。乔那顶风趣的帽子用途十分广泛，值得鸣谢。它一开始便打破隔膜，逗得众人一笑，她划船时帽子上下摆动，扇出阵阵清风。她说，如果下起雨来，还可以给全班人马当作一把大伞使用。凯特觉得乔的一举一动都十分离奇，特别是她丢了桨时大叫“真该死”。而劳里就座时不小心在乔脚上绊了一下，他说：“我的好伙伴，弄痛了没有？”这更叫她纳罕不已。戴上眼镜把这位奇怪的姑娘审视几遍后，凯特小姐认定乔“古怪，但挺聪明”，于是远远对着她微笑起来。

另一条船上，美格舒舒服服地坐在两个桨手的对面。两个小伙子见状大喜，各自使出非凡的技巧和机敏，去做平掠回桨的动作。布鲁克先生是个严肃、沉默寡言的青年，声音悦耳动听，棕色的眼睛很神气。美格喜欢他性格沉静，把他看做是一部活百科全书，装着各种有用的知识。他不大跟她说话，但目光却常常落在她身上，美格肯定他对自己并不反感。内德是大学新生，当然认为摆足派头是自己应尽的义务。他并不特别聪明，但脾气随和，不失为维持野炊活动的好人选。萨莉·加德纳一面尽心竭力护着自己的凸纹布白裙子不弄脏，一面和无处不在的弗雷德攀谈，因为弗雷德不断胡闹，贝丝被吓得心惊胆战。

长草坪并不远，他们到的时候帐篷已经搭好，三门柱也竖了起来。这是块令人神清气爽的绿色旷野，当中有三棵枝繁叶茂的橡树，还有一条狭长而平整的草坪可打棒球。

“欢迎来到劳伦斯营地！”年轻的主人喊道。他们刚靠岸，欢呼雀跃着。

“布鲁克是总司令，我是军需部长，其他男士是参谋，各位女士都当客人。帐篷是特意为你们搭的，那棵橡树就是你们的起居室，这棵是食堂，另外一棵是营地伙房。现在，趁天还没热起来，我们先来打一局球，然后再做午饭。”

弗兰克、贝丝、艾美和格莱斯坐下来观看其他八个人打球。布鲁克先生挑了美格、凯特和弗雷德，劳里则选了萨莉、乔和内德。英国人玩得很出色，可是美国人更胜一筹，好像受到了1776年[2]精神的鼓舞，士气十足，寸土必争。乔和弗雷德之间发生几次争执，有一次还差点吵了起来。乔在打最后一道门时，一下击空了，这使她大为恼火。弗雷德紧随其后，却比乔早轮到击球。他击了一下，球打到了门柱上，在球门外一寸的地方停了下来。大家离得都很远，他跑上前来看个究竟，脚尖偷偷地把球轻轻一拨，球随之到了球门内一寸的地方。

“我进了！嗨，乔小姐，我要收拾你，先赢球。”年轻的绅士大声喊道，一边晃动着他的槌棒，准备再次击球。

“你把它踢进去的，我看到了。现在该轮到我了。”乔大声说。

“我敢发誓，没有踢。球刚才也许是滚了一下，可那没犯规。请你让开，我要冲击桩标了。”

“这里是美国，我们从不赖皮，不过你要赖就赖吧。”乔气愤地说。

“谁不知道，美国佬最狡猾了。看球！”弗雷德反驳道，并把她的球槌出老远。

乔刚要张口骂人，可她忍住了，脸涨得通红，站了片刻，使尽全身力气拿下了一轮。也就在这时，弗雷德击中了桩标，欣喜若狂地宣布自己胜出。乔走过去捡球，好一会儿才在灌木丛中找到了自己的球。她回来后显得很冷静，耐心地等着击球。过了几个回合，她终于收复失地，可等到这时，另一方几乎赢定了，因为凯特是倒数第二个击球，而球就在桩标边上。

“哎呀，我们完结了！再见，凯特，乔小姐还欠我一个球呢，你是完蛋了。”弗雷德兴奋地喊道，这时大家都走过来观看最后的决战。

“美国佬有对敌人宽宏大量的本事。”乔说着瞥了他一眼，使小伙子的脸霎时涨得通红。“特别是击败敌人的时候。”她补充说。乔绝妙一击，球绕过凯特的球进了球门，她获得了比赛的胜利。

劳里把帽子往上一抛，突然又想起输家是自己的客人，不便太高兴，于是刚欢呼了几声，就赶紧停下来。他对乔悄悄地说：“干得好，乔！他的确耍赖，我看到了。我们不能跟他直说，可他以后不会再这样了，相信我吧。”

美格把乔拉到一边，假装帮她夹紧一绺松下来的头发，夸奖她说：“这事真叫人来气，可你没有发作，我真高兴，乔。”

“别夸我，美格，到现在我都想给他个耳光。我躲在荨麻丛里，消了消气才没说出口，要不，我早就发作了。现在还很火，他最好滚得远一点。”乔说着咬紧嘴唇，大帽子下的双眼瞪着弗雷德。

“做饭了。”布鲁克先生看了看表说，“军需部长，你生火，再提些水来，好吗？马奇小姐、萨莉小姐，还有我，摊桌子。谁咖啡煮得好？”

“乔会的！”美格说，高兴地推荐妹妹。乔最近经常下厨烧菜，学了不少技艺，觉得这下可以露一手了。她走过去照看咖啡壶，妹妹们拾干柴，男孩们生火，到附近的泉眼提水。凯特小姐在写生，贝丝一边用灯芯草编小垫子做盘子，一边和弗兰克聊天。

总司令带领助手们很快就摊好了桌布。吃的喝的都摆上了，引得众人直流口水，其中又点缀了几片绿色的叶子，色香味俱佳。乔宣布咖啡煮好了，大家都坐下来享受一顿丰盛的午餐。年轻人一般肠胃都很好，运动后更是胃口大增。午饭吃得很开心，一切都显得那么新鲜、有趣，朗朗的笑声此起彼伏，竟把正在附近吃草的一匹老马都惊动了。餐桌不平，弄得杯子和盘子东倒西歪，频遭厄运。橡子掉到了牛奶里，黑色的小蚂蚁不请自来，也来分享点心，还有长满绒毛的毛虫也从树上吊下来瞧个究竟。三个白头发的小孩从篱笆上探出脑袋，河对岸的一条狗冲着他们拼命地叫个不停。

“要加的话，盐在这里。”劳里说着把一碟草莓递给乔。

“谢谢，我宁可要蜘蛛。”说着，乔从奶油中捞出两只小蜘蛛，那是不小心掉到里面淹死的。“怎么还敢提上次糟糕的宴会？就算你的宴会无懈可击，那又怎么样？”乔接着说。两人都会心地笑了，由于瓷盘不够，他们就合用一个盘子。

“那天我吃得特别开心，至今难忘啊。要知道，今天可不是我的功劳。我什么都没做，都是你、美格和布鲁克一手操办的，我是感激不尽啊。吃饱了干什么呢？”劳里问。他感到自己的王牌已经打完了，吃完午饭就没什么安排了。

“玩游戏，等天凉快些再回去。我带了‘猜作者’游戏卡，我敢说，凯特小姐一定会玩好多新花样。去问问她，她是客人，你应该多和她待在一起的。”

“你不也是客人嘛！我想布鲁克跟她合适，可他老是与美格聊天，凯特戴着那副滑稽的眼镜，盯着他们看。我要走了，用不着教我那些规矩，你自己做不到的。”

凯特确实会玩几种新花样，女孩们不愿再吃了，男孩们也吃不下了，他们都退到了起居室，玩起“废话接龙”的游戏。

“一个人开始讲故事，说什么废话都行，可长可短，只是要注意，说到紧要关头必须打住，让另一个人接龙。做得好是很有趣的，可以形成一大堆可悲可喜的材料，使人大笑特笑。请开头吧，布鲁克先生。”凯特以命令的口气说。美格对这位家教是以礼相待的，听了很吃惊。

布鲁克先生躺在草地上，位于两位小姐的脚边。他漂亮的棕色眼睛盯着波光粼粼的河面，顺从地起头了：

“从前有个骑士，穷得只剩下剑和盾，于是出去闯世界打天下。他历尽艰辛，周游列国，差不多有二十八年之久，最后来到老国王的宫殿。老国王有一匹心爱的小宝马，但尚未驯服。他下令，谁把马训练好，就有重赏。骑士同意试一试，决定稳扎稳打。宝马雄壮骁勇，很快就和新主人建立了感情，虽然性子暴烈，但还是日渐驯服了。每天训练时，骑士都骑着国王的宝马穿越这座城市，边走边寻找梦中出现过无数次的漂亮脸蛋，但一直找不到。一天，他策马走过一条寂静的街道，却在废城堡的窗口里看到了那可爱的脸。他惊喜万分，便打听是谁住在这座旧城堡里头，得知原来是几位掳来的公主，中了魔咒，被关在里头，整天纺纱织布，存钱赎自由。骑士极想解救她们，但身无分文，于是只能天天路过那里，盼望着再次看到佳人的脸蛋，希望公主能来到光天化日之下。最后他决定闯进城堡，设法帮助她们。他走过去敲门，大门马上拉开，他看到了——”

“一位绝色佳人，她狂喜地大叫一声，高呼：‘终于盼来啦！盼来啦！'”凯特接上茬，她读过法国小说，喜欢那种风格，“‘原来是她呀！’居斯塔夫伯爵喊道，欣喜若狂地拜倒在她的石榴裙下。‘起来啊！’她伸出纤纤玉手说道。‘不起来！除非你告诉我怎么才能救你。’骑士跪在那里发誓。‘呵，厄运把我囚在这里，暴君不死，我就没有出头之日。'‘坏蛋在哪里？'‘在紫红色的大厅里。去吧，勇敢的爱人，快把我救出绝境。'‘遵命，一定与他决一死战！’说完这几句豪言壮语后，他冲出去，推开紫红色大厅的大门，正要走进去，却遭到——”

“希腊大词典的一下痛击，一个披黑衣的老家伙对他下了手，”内德说，“某某爵士马上回过神来，把暴君摔出窗外，大获全胜，转身去与佳人相会，但眉头上顶着大包，却发现门锁上了，只好撕破窗帘做成绳梯，下到半途绳梯突然断裂，他一头栽进六十英尺下面的护城河。他谙熟水性，涉水绕城堡而行，最后来到一扇有两名彪形大汉把守的小门。他把两个脑袋撞在一起，脑袋被挤得像核桃一样裂开，接着，不费吹灰之力便破门而入，走上两级石阶，上面积满了一英尺厚的灰尘，还有拳头大小的癞蛤蟆，大蜘蛛准把你吓得歇斯底里尖叫，马奇小姐。在石阶上头，他蓦地撞到了一个景象，令他大惊失色，毛骨悚然，他看到——”

“一个高高的身影，一身白衣服，脸上蒙了一块面纱，瘦骨嶙峋的手提着一盏灯。”美格续上去，“那个影子招招手，无声无息地沿着像坟墓一样黑暗冰凉的走廊滑行。披着盔甲的塑像阴森森地站立两边，周围一片死寂，灯火发出幽蓝的光，鬼影不时向他转过脸来，两只恐怖的眼睛透过白面纱发出闪闪幽光。他们走到一扇挂了帘子的门前，门后面奏起悦耳的音乐，他跳上前要走进去，幽灵把他拽了回来，威胁地在他面前扬着一个——”

“鼻烟盒。”乔阴森森地说，众人听得毛发倒竖，“‘谢了。’骑士礼貌地说，一面拈了一撮儿，随即重重地打了七个大喷嚏，震得脑袋都掉了下来。‘哈！哈！’鬼魂狂笑着。恶鬼透过钥匙孔，看到公主们仍在纺线赎身，便捡起牺牲品，把他放进一个大铁皮箱子里，箱子里头还密密麻麻地塞了十一个无头骑士，他们全站起身来，开始——”

“跳号笛舞。”弗雷德趁乔停下换气时插进来，“他们跳舞时，废城堡变成了一艘鼓满风帆的战船。‘三角帆向风，收中桅帆升降索，背风转舵，炮手就位！’船长吼叫道。此时一艘葡萄牙海盗船正驶入视线，前桅飘着一面黑旗。‘为了胜利，弟兄们冲啊！’船长说，于是大战开始了。当然是英方打赢了，他们向来都是赢家。”

“不对！”乔在一旁叫道。

“把海盗船长俘虏后，战船直冲那纵帆船，船甲板上堆满尸体，鲜血从下风一侧排水孔流了出来，因为下的命令是‘拔刀，拼死肉搏！'。‘副水手长，拿三角帆帆脚索扣来，如果这坏蛋不赶快招供，就把他干掉。’英国舰船长说道。那葡萄牙人咬紧牙关，坚决不招，情愿走跳板跳海。快乐的水手们欢呼若狂。但那狡猾的家伙潜入水中，游到战船下面凿穿船底，眼看扬满风帆的船儿沉了下去，往海底，海底，海底，那儿——”

“啊，天啊！我该说什么？”萨莉叫道。此时弗雷德收住了他的连篇废话，水手用语和生活描写的大杂烩，全都取材于他最喜欢的一本书。“唔，他们沉到海底，美人鱼前来迎接，看到装着无头骑士的箱子，美人鱼十分伤心，便好心地把他们腌在盐水里，希望能发现他们的秘密，是女人，好奇心就强。后来，有人潜水下来，美人鱼便说，‘若能把箱子拿上去，便把这盒珍珠送给你。’她想让这些可怜虫起死回生，但自己却无力抬起沉重的箱子。潜水者把箱子举上来，打开一看，并无珍珠，失望之余，便把箱子遗弃在一片荒野里，被一个——”

“小牧鹅女发现了。小姑娘在这片地里养了百头肥鹅。”艾美在萨莉才思枯竭时接着，“她很替骑士们难过，便请教一位老太太，怎样才能救他们。‘你的鹅会告诉你的，鹅无所不知。’老太太说。她接着又问，旧脑袋丢了，应该用什么做新脑袋，只见那些鹅百嘴张开，齐齐尖叫——”

“‘卷心菜！'”劳里立即接上去，“‘就是它了。’姑娘说道，随即跑到菜园里摘了十二棵大卷心菜。她把卷心菜装上，骑士们马上复活了。他们谢过牧鹅女，兴高采烈地上路，并不知道脑袋换了。世上跟他们一样的脑袋太多了，见怪不怪。我关注的那位骑士回头去找佳人，得知公主们已靠纺纱赎回了自由，除了一位外已全部出嫁了。骑士听了热血沸腾，跨上一直跟他赴汤蹈火的小公马，冲进城堡，看看到底留下了哪位。他隔着树篱偷窥，看到他心爱的公主正在花园里采花。‘给我一朵玫瑰好吗？’他问道。‘自己过来拿。我不能走来找你，这样不规矩。’佳人柔声说道。他试图爬过树篱，但它似乎越长越高；然后他想冲破树篱，但它却越长越密。他一筹莫展，于是耐心地把枝杈一枝一枝折断，开了一个小洞，从洞里望进去，哀求道：‘让我进吧！让我进吧！’但俏公主似乎并不理解，依然平静地采她的玫瑰，任由他孤身奋战。他有没有冲进去呢？弗兰克会告诉大家的。”

“我不会，我没有参加游戏，我从来都不玩的。”弗兰克说道。他不知道怎样做，才能把这对荒唐的情人从感情困境中解救出来。贝丝早躲到乔的身后，格莱丝则睡着了。

“那么说可怜的骑士就被困在树篱上了，对吗？”布鲁克先生眼睛仍然凝视着小河，手里把玩着插在纽孔上的蔷薇，问道。

“我想后来公主给了他一束玫瑰，并把门打开。”劳里说，顾自笑着，向老师扔橡树子。

“看我们凑了篇什么样的废话！多练练，或许就能搞出点聪明的名堂吧？你们知道‘真心话’吗？”当大家笑过自己瞎编的故事后，萨莉问。

“但愿我知道。”美格认真地说。

“我是指那个游戏。”

“什么游戏？”弗雷德问。

“哦，这样，大家把手叠起来，选一个数字，然后轮流抽出手，抽到这个数字的人，得老实回答大家的问题。很好玩的。”

“我们试试吧。”喜欢新花头的乔说。

凯特小姐、布鲁克先生、美格和内德退出了。弗雷德、萨莉、乔和劳里叠手玩游戏，劳里抽中了。

“谁是你心目中的英雄？”乔问。

“爷爷和拿破仑。”

“你认为这里哪位女士最漂亮？”萨莉问。

“玛格丽特。”

“最喜欢哪一位？”弗雷德问。

“乔，那还用说。”

劳里说得实事求是，大家全笑起来。乔轻蔑地耸耸肩，说：“你们问得真无聊！”

“再玩一回，‘真心话’这游戏挺不错的。”弗雷德说。

“对你来说是好游戏。”乔低声反驳道。

这回轮到她了。

“最大的缺点是什么？”弗雷德问，借此试探她是否诚实。他自己缺乏这种美德。

“脾气急躁。”

“最希望得到什么？”劳里问。

“一双靴带。”乔揣测到他的用意，给予迎头痛击。

“回答不老实，必须说出真正最希望得到什么。”

“天才，难道你不是恨不得你可以送给我吗，劳里？”她望着那张失望的脸孔狡黠地一笑。

“最敬慕男士什么美德？”萨莉问。

“勇敢真诚。”

“现在该我了。”弗雷德说道，他抽中最后。

“给他来点厉害的。”劳里向乔耳语，乔点点头，立即问：

“棒球比赛你难道没有赖皮？”

“嗯，唔，有那么一点点。”

“好！你的故事难道不是取自《海狮》? ”劳里问。

“差不多。”

“你难道不认为英国在各方面都完美？”萨莉问。

“不这样，我就枉为英国人了。”

“真是彻头彻尾的约翰牛[3]。好了，萨莉小姐，轮到你了，不必等抽签。我要问你一个问题，先折磨一下你的感情。你觉得自己是不是有几分卖弄风情？”劳里说。乔则向弗雷德点点头，表示讲和了。

“好个鲁莽汉！当然不是的。”萨莉叫道，那架势说明事实恰恰相反。

“最恨什么？”弗雷德问。

“蜘蛛和米粥汤。”

“最喜欢什么？”乔问。

“跳舞和法国手套。”

“哦，我看‘真心话’是无聊透顶的把戏，不如换个有意思的，我们玩‘猜作者’来提神吧。”乔提议。

内德、弗兰克和小姑娘们加入了这个游戏，三个年长一点的则坐到一边聊天。凯特小姐又拿出她的写生本，美格看着她画，布鲁克先生则躺在草地上，手里拿着一本书，却又不看。

“你画得真棒！真希望我也会。”美格说道，声音又仰慕又遗憾。

“那你为什么不学？我认为你有这方面的趣味和才华。”凯特小姐礼貌地回答。

“没有时间啊。”

“可能你妈妈希望你学别的才艺吧。我妈妈也一样，但我私下学了几课，把才华证明给她看，她便同意我继续学了。你不也一样可以自己跟家庭教师学啊？”

“我没有家庭教师。”

“我倒忘了，美国姑娘大都上学堂，跟我们不一样。爸爸说，这些学校都很气派。我猜你上的是私立学校吧？”

“我根本不上学。我自己便是个家庭教师。”

“是吗？”凯特小姐说。但她倒不如直说：“哎哟，真糟糕！”因为她的语气分明有这个意思。她脸上的神情使美格涨红了脸，懊悔自己刚才太坦诚。

布鲁克先生抬起头，马上说道：“美国姑娘跟她们的祖先一样热爱独立，她们自食其力，并因此而受到敬重。”

“噢，不错，她们这样做当然十分体面。我们也有不少高尚可敬的小姐这样做，受雇于贵族阶层。因为，作为绅士家的女儿，她们都很有教养和才艺的呢。”凯特小姐用一种恩赐的腔调说道，这伤及了美格的自尊心，使她的工作变得不但更加讨厌，而且更加低人一等了。

“那首德语歌合你的口味吗，马奇小姐？”布鲁克先生打破尴尬的沉默，问道。

“当然！优美极了，我十分感激替我翻译的那个人。”美格板着的脸说话时又有了神采。

“你不会德语吗？”凯特小姐惊讶地问。

“读得不大好。父亲原来教我，但现在不在家，我自学进展不快，没人纠正发音嘛。”

“现在就读读看，这里有席勒的《玛丽·斯图亚特》，还有一位愿意教你的家庭老师。”布鲁克先生笑容可掬地把他的书放在她膝盖上。

“这本书太难，不敢读。”美格说道。她十分感激，但在多才多艺的小姐面前又感到很不好意思。

“我先读几句来鼓励你。”凯特小姐说着，把其中最优美的一段朗诵一遍，读得一字不差，但却毫无表情。

布鲁克先生听完后不语。凯特小姐把书交回美格，美格天真地说道：

“我想这是诗歌吧。”

“部分是。读读这段吧。”

布鲁克先生把书翻到“可怜玛丽的挽歌”一页，嘴角挂着一丝怪笑。

美格服从了，顺着新教师用来指点的长草叶羞涩地慢慢读下去。她的声调悦耳轻柔，那些生涩难读的字句不知不觉全变得如诗如歌。绿草叶一路指下去，把美格带到悲泣哀怨的神往境界。她旋即忘掉了听众，旁若无人地往下读，读到不幸的女王说话时，腔调带上了悲剧口气。当时，她要是看到了那对棕色眼睛，一定会突然停下的，但她没有抬头，这堂课于是没有砸锅。

“读得好！”布鲁克先生待她停下来说道。其实她读错了不少单词，但他当作没听到，俨然一副热爱教书的模样。

凯特小姐带上眼镜，把眼前的动人情景扫视了一回，然后合上写生本，屈尊地说道：“你的口音蛮漂亮，日后必成好朗诵者。建议你学一学，德语对于教师来说是很有价值的才艺。我得去照看格莱丝，她在乱蹦乱跳呢。”凯特小姐说着慢慢走开了，他一边走，一边自言自语道：“我可不是来照料女家庭教师的，虽然她确实年轻貌美。这些美国佬真是怪人，劳里跟她们一起恐怕会学坏了哩。”

“我忘了英国人瞧不起女家教，不像我们平等相待。”美格望着凯特小姐远去的身影懊恼地说道。

“可悲的是，据我所知，男家教在那边，日子也不好过。对于我们打工仔来说，再没有比美国更好的地方了，玛格丽特小姐。”布鲁克先生显得如此满足，如此快乐，美格也不好意思再哀叹自己命苦了。

“那真高兴我生活在美国。我不喜欢我的工作，不过还是从中得到很大的满足，所以我不抱怨，我只希望能像你一样喜欢教书。”

“如果有劳里这样的学生，我想你就会喜欢的。可惜我明年就要失去他了。”布鲁克先生边说边在草坪上狠命戳洞。

“上大学，是吧？”美格嘴里这样问，眼睛却在说：“那你自己干什么呢？”

“是的，该上大学了，他准备好了。他一走，我就参军。部队上需要我。”

“我真高兴！”美格叫道，“我也认为每个青年都应该有这个心愿，虽然留在家里的母亲和姐妹们日子会感到难过。”她说着伤心起来。

“我没有母亲姐妹，在乎我死活的朋友也寥寥无几。”布鲁克先生有点苦涩地说道。他心不在焉地把干枯的玫瑰放到戳好的洞里，像小坟墓似的用土盖上。

“劳里和他爷爷就会十分在乎，万一你受了伤，我们也全都会很难过的。”美格真心地说。

“谢谢，听了令人高兴。”布鲁克先生振作起来，说道。一语未毕，内德骑着那匹老马笨拙地走过来，在小姐们面前炫耀他的骑术，于是这一天就再也没有安宁了。

“你难道不喜欢骑马吗？”格莱丝问艾美。她俩刚刚和大家一起跟着内德绕田野跑了一圈，这时站着在歇气。

“喜欢极了。我爸爸有钱那时候，美格姐常常骑，但我们现在没有马了，只有‘爱伦树’。”艾美笑着补充说。

“跟我说说，‘爱伦树’是一头驴子吗？”格莱丝好奇地问。

“嘿，你不知道，乔爱马爱得发疯，我也一样，但我们没有马，只有一个旧横鞍。我们园子里有一棵苹果树，长了一枝低树丫，乔便把马鞍放上去，在弯起处系上缰绳，我们有兴致时，就跳上‘爱伦树’驰骋。”

“多有趣！”格莱丝笑了，“我家里有一匹矮种马，我几乎每天都跟弗雷德和凯特一起去海德公园骑马，真惬意；我的朋友们都去，整个骑马道都是绅士小姐们的身影。”

“哎呀，多带劲！希望有一天能出国，但我宁愿去罗马[4]，不去罗欧。”艾美说。她压根儿不知道罗欧是什么，死活不肯发问。

坐在两个小姑娘后面的弗兰克听到了她们说话。看到生龙活虎的小伙子们在做各种各样的滑稽体操动作，他很不耐烦地一把推开自己的拐杖。贝丝正在收拾散乱一地的“猜作者”卡片，闻声抬起头来，羞怯而友好地问：

“恐怕你累了吧，我能为你效劳吗？”

“跟我说说话吧，求你啦，一个人枯坐闷死了。”弗兰克回答。显然他在家里被悉心照料惯了。

贝丝害羞，即使让她发表拉丁语演说也不会比这更困难。但她现在无路可逃，乔不在身边挡驾，可怜的小伙子又眼巴巴地望着她，她于是勇于一试。

“你看谈什么好呢？”她边收拾卡片边问，把卡片扎起来时洒落了一半。

“嗯，我想听听板球、划船和打猎这类事情。”弗兰克说道。他尚未懂得自己的兴趣应该是力所能及的事情。

“天哪！我该怎么办？我对这些一无所知。”贝丝想，仓皇之间忘记了小伙子的不幸。她想引他说话，便说：“我从来没见过打猎，不过我猜你熟门熟路的。”

“以前是，但我再也不能打猎了，跳越一道该死的五栅门时伤了腿，再也不能骑马放猎狗了。”弗兰克长叹一声说。贝丝见状直恨自己粗心无知，说错了话。

“你们的鹿儿远比我们丑陋的水牛美丽。”她说道，转身望着开阔的草原寻找灵感，很高兴自己曾读过一本乔十分喜欢的男孩子读物。

事实证明水牛具有镇静功能，令人满意。贝丝一心一意要让弗兰克乐起来，心里早没有了自己。姐妹们看到她竟和一个原来躲避不迭的可怕男孩谈得滔滔不绝，全都又惊又喜，贝丝对此却全然不觉。

“好心的人儿！她怜悯他，所以对他好。”乔说道，从棒球场那边对着她微笑。

“我一向都说她是个小圣人。”美格用不容置疑的口吻说。

“很久都没有听弗兰克笑得这样开心了。”格莱丝对艾美说。她们正坐在一处，边谈论玩偶，边用橡果壳做茶具。

“我贝丝姐有时候很努力，是个令人瑕疵的姑娘。”艾美对贝丝的成功很高兴，说道。她的意思是“令人痴迷”，不过反正格莱丝也不知道这两个词的确切意思，“令人瑕疵”听起来不错，而且令对方刮目相看。

看了即兴马戏表演，下了狐狸大雁棋，打了一场槌球友谊赛，不觉一个下午就过去了。等到夕阳西下，大家拆了帐篷，收拾好篮子，卸下三门柱，把行李装上船。他们一起顺流而下，放声歌唱。内德伤感起来，用柔和的颤音唱起了小夜曲，从那忧郁的过门：

孤独，孤独，哎哟！孤独。

唱到歌词：

我们各自青春年少，各自有心，
呵，为什么要这样拉开冷漠的距离？

他趁机望着美格，表情有气无力，美格忍不住扑哧一笑，把歌声打断了。

“怎能对我这样无情？”趁大家活跃地说话时，他咕哝道，“你全天都和那个古板的英国女人混在一起，这会儿又来轻慢我了。”

“不是有意的，只是你很滑稽，实在忍不住。”美格答道，避而不谈他第一部分的责备。说真的，她对莫法特家晚会以及后来的闲话记忆犹新，整天都躲着他。

内德生气了，转头向萨莉寻求安慰，他小气地说道：“你说这姑娘是不是一点风情也不解啊？”

“半点也不解，不过她是个乖乖儿。”萨莉回答，虽然坦白了朋友的缺点，却维护了朋友。

“反正不是受惊的‘怪鹿’吧。”内德想说俏皮话，无奈的年轻人火候未到，果然不成功。

在早晨集合的草地上，大家互道晚安，依依惜别，因为沃恩姐弟们还要去加拿大呢。四姐妹穿过花园回家时，凯特小姐目送着她们说：“尽管美国姑娘感情外露，但熟悉之后，便知道她们十分迷人。”她的话里已经放下了恩赐的腔调。

“我同意你的意见。”布鲁克先生说。

[1]英国旧时平邮邮资，不论远近，一律收一便士。

[2]1776年美国颁布了《独立宣言》，宣告摆脱英国殖民统治。

[3]英国人的绰号。

[4]骑马道英文为row，与罗马音近，艾美不知道row是何意，所以就认为和罗马一样是地名。

第十三章　空中楼阁

九月的一个下午，天气晴朗，劳里躺在吊床上舒服地摇来摇去，一边揣摩着那几个邻居在干什么，可又懒得出门去瞧个究竟。这一天他过得毫无收获，糟糕透顶，为此他正在闹情绪，恨不得能重新再过一次。闷热的天气使他全身懒洋洋的，书也不读，令布鲁克先生无法忍受；又有半个下午在弹琴，弄得爷爷很不开心；他还恶作剧，暗示他的一只狗快要发疯，把女佣们吓得半死；然后又跟马夫吵了一架，无端地指责对方没照看好他的马。最后，他躺在吊床里，为世人皆愚而愤愤不平。阳光明媚，周围一片宁静，心情烦躁的他，也渐渐平静下来。仰望着头上的七叶树绿意盎然，他做起了白日梦。他想象着自己在海上颠簸，作环球航行，一阵说话声传来，他从梦中惊醒，回到了岸上。透过吊床的网孔，他看到马奇家的姑娘们正走出来，好像要出游。

“那些女孩子现在究竟要干吗？”劳里心想。他睁开蒙眬的睡眼想看个清楚，邻居姑娘们的穿着确实有点古怪。每个人都头戴挂着边的大帽子，肩背棕色亚麻布小袋，手里还拿着一根棍子。美格拿着坐垫，乔夹着书，贝丝拎个篮子，艾美抱着纸夹。她们悄无声息地穿过花园，从后面一扇小门出去，爬上小山，向河边走去。

“哎，真行啊！”劳里心想，“去野餐也不叫我一声。她们没有开船的钥匙，不可能乘船去。也许是她们忘了，我得给她们拿去，顺便看看到底去干什么。”

帽子倒有半打，可他还是费了老长时间才找到一顶，然后又找钥匙，最后发现竟在自己的口袋里。等到他翻过篱笆，朝她们跑去时，姑娘们早已不见了。他抄近路来到船库，等着她们出现，见没人来，就登上小山放眼远眺。山坡上长着一片松树，绿林深处传来一个声音，清脆得胜过松林的沙沙声和蟋蟀昏昏欲睡的鸣叫声。

“这里风景真美！”劳里暗自赞叹。他透过灌木丛眺望，顿时精神抖擞，心情舒畅。

眼前果真是风景如画，姐妹们围坐在树荫下，斑驳的树影在身上摇曳不定，清风夹着花香撩弄着秀发，轻拂着发热的面颊。林中小居民都照常起居，仿佛在场的不是陌生人，而是老朋友。美格坐在坐垫上，雪白的双手正在灵巧地做针线活，粉红色的衣裙，在绿色的映衬下，宛如一朵鲜艳的玫瑰。贝丝正在捡松果，不远处的铁杉树下，已经厚厚地堆了一层，她能用这些松果做出漂亮的玩意。艾美正对着一簇蕨草素描。乔边朗读边做编织活。劳里看着看着，脸上阴沉了下来，觉得自己是不请自来，应该离开了。可他还在流连，因为家里实在孤独，林中这批人虽说安静无事，可对于不甘寂寞的他又具有巨大的吸引力。他站着纹丝不动，一只忙于觅食的松鼠从身边的一棵松树上跳下来，突然看见了他，尖声责骂着往后一蹦。贝丝闻声抬头一看，看到桦树后那张渴望的脸，于是会心一笑，向他致意。

“请问能过来吗？打扰你们吗？”他慢慢地走上前问。

美格皱起眉头，可乔不服气地瞪了她一眼，立刻说：“当然可以。本该先问问你的，只是我们觉得，你可能瞧不起这种女孩子的游戏。”

“我向来都喜欢你们的游戏，可要是美格不欢迎的话，我这就走。”

“我并不反对，可你得做点什么。这里可不兴闲着没事干。”美格神情庄重地说，可语气里又带有几分亲切。

“多谢。要是能让我待一会儿，做什么都行。你们知道，家里闷得像撒哈拉大沙漠。要我做什么？做针线、读书、拣松果、画素描，要不都做？说吧，我没问题。”劳里坐下来，一副顺从的样子，看了让人觉得高兴。

“我要把袜子后跟织好，你替我把这故事读完。”乔说着递给他一本书。

“遵命，小姐。”劳里温顺地答应，说着就读起来，他要努力证明，为有幸参加“勤劳大家缝协会”而感激万分。

故事并不长，读完后，他斗胆提出几个问题，犒赏自己。

“请问小姐，能否问问，这个富有魅力和教育意义的机构是不是新组织？”

“你们愿意告诉他吗？”美格问三个妹妹。

“他会笑的。”艾美警告道。

“管他呢？”乔说。

“我想他会喜欢的。”贝丝接着说。

“我当然会喜欢！保证不笑。说出来吧，乔，别害怕。”

“谁怕你啊！哦，你知道我们过去常常表演《天路历程》。我们整个冬季和夏季都兢兢业业的，没有放弃。”

“是的，我知道。”劳里说，机灵地点点头。

“谁告诉你的？”乔问。

“小精灵。”

“不，是我。那天晚上你们都出去了，他委靡不振，我便告诉了他，逗他乐呢。他很喜欢，所以别骂，姐。”贝丝怯怯地说。

“你守不住秘密。不过算了，现在倒省事了。”

“请接着说吧。”劳里看到乔有点儿不高兴，专心做活儿，便说。

“噢，难道她没告诉你我们这个新计划吗？喏，为了尽量不虚度假期，每人都定下一个任务，并全力执行。假期即将结束，定额也全部完成了，我们真高兴，没有蹉跎岁月。”

“不错，我看做得很好。”劳里想到自己无所事事地打发日子，十分后悔。

“妈妈要我们尽量到外面走走，所以我们把活计拿出来，顺便散散心。为了助兴，我们打扮成朝圣者的样子，东西放在袋子里，戴上旧帽子，拄着拐杖来爬山，几年前就经常这样玩。我们管这座山叫做‘逍遥山’，登高望远，可以看到我们向往居住的乡村。”

劳里坐起来，顺着乔的指点望去。透过树林的缝隙，可以看到一条碧绿的大河，河对岸是茫茫的草地，一直看到大城市的郊区，举目远眺还可以看见一脉高耸入云的青山。正值秋日，夕阳西下，天边霞光四射，蔚为壮观。金色的紫霞萦绕着山顶，银白色的山峰在万道红光的照耀下，闪闪发光，宛如天城仙宇的塔尖。

“真美！”劳里轻声赞叹。他一向都很善于欣赏美。

“景色总是这么美，我们都喜欢欣赏的。从不千篇一律，总是气象万千。”艾美答道，希望自己能把这美景画下来。

“乔谈到了我们向往居住的地方。她说的可是真正的乡下，有猪呀、鸡呀，还可以晒干草。那该多好，不过我希望真有这样美丽的地方，那样，我们就可以去了。”贝丝若有所思地说。

“还有个地方比这里更美。等我们学好了，就能慢慢过去了。”美格甜美的声音答道。

“要等这么久，又这么难，我真想马上插翅飞过去，和那些燕子一样，飞进那扇壮丽的大门。”

“贝丝，你迟早都会到达的，不用担心。”乔说，“只有我要奋斗、要拼搏、要攀登、要等待，最终可能永远都进不去。”

“要是能安慰你的话，我会陪着你。我先要长途旅行，才能看得见你的天城。万一我迟到了，你要替我说句好话，你会吗，贝丝？”

小伙子脸上的表情让他的这位小朋友感到不安。可她两眼默默地望着变幻不定的云朵，打气说：“要是人们真的想去，真的一生都在努力，我想就会进去的。我相信那扇门上没有锁，门口也没人把守着。我老想，肯定和图画中画的一样，当可怜的基督徒蹚过河水升天的时候，闪着金光的天神会伸出双手来迎接。”

“要是我们梦中的空中楼阁都能实现的话，我们都能住进去，那是不是很有趣？”乔沉默片刻后问。

“我有这么多梦想，真不知道该选哪个好？”劳里平躺在地上说着，把一颗松果扔向刚才暴露了他行踪的松鼠。

“要选最喜欢的那个。是什么？”美格问。

“要是我说了，你也会说吗？”

“会的，要是妹妹们也说的话。”

“我们会的，劳里，该你了。”

“我打算，先把世界游个遍，再在德国定居，尽情享受音乐。我要成为著名的乐师，世人都跑来听我表演。我永远都不用担心金钱和生意，只想享受生活，做想做的事。这就是我的钟爱楼阁。你的呢，美格？”

玛格丽特似乎觉得说出来有点难。她拿起一根蕨草在眼前挥动着，仿佛要驱散其实并不存在的小昆虫。她慢吞吞地说：“我梦想有一座漂亮的宅子，里面尽是各种豪华的东西——美味的食品、漂亮的衣服、阔气的家具，还有和善的人和大把大把的钞票。我要当女主人，有很多用人，一切都按我的意思来安排，那样我就一点都不用打工了。我会多么开心！到那时，我不会偷闲，只会多做好事，让每个人都深深地爱我。”

“那你梦想的楼阁里就不要男主人了？”劳里顽皮地问。

“我说了‘和善的人’，知道不？”美格说话时仔细地把鞋系好，才没让大家看到她的脸。

“你干吗不说想要个好丈夫，他博学多才、温柔体贴，再养几个小孩，要像天使一样？要是少了他们，你的楼阁可不会十全十美。”乔率直地说。她现在还想象不到缠绵的爱情，更瞧不起浪漫故事，可对小说里的那些，她却情有独钟。

“你的楼阁里什么都没有，只有几匹马、几个墨水瓶，再加上几本小说。”美格气愤地回答。

“这哪里不好？我要一个马厩，养满阿拉伯骏马，几间屋子，里面堆满书，再用魔法墨水瓶来写东西，这样我的作品就会和劳里的音乐齐名。在搬进楼阁之前，我想先干一番大事——英勇的、杰出的大事，总之是等我死了都难被忘记的大事。现在还不知道是什么，可我时刻准备着，说不定哪一天能石破天惊。我想我得写书，名利双收，才合我心意，这就是我最大的梦想。”

“我的梦想是平平安安地待在家里，和爸爸、妈妈住在一起，帮他们看家。”贝丝心满意足地说。

“难道别的什么都不想吗？”劳里问。

“有了那架小钢琴，我已经很知足了。只希望我们都能身体健康，能守在一起，就足够了。”

“我有很多愿望，可最中意的是想成为画家，去罗马，画一些漂亮的画，成为世界上最好的画家。”这是艾美一个小小的心愿。

“我们个个胸怀大志，对吧？我们每个人，贝丝除外，都想名利双收，在每个方面都做得很出色。我在纳闷，我们中间有谁能如愿以偿。”劳里说着嚼起了青草，活像一头冥思苦想的牛犊。

“我有打开楼阁的钥匙，不过能不能打开这扇门，还要等着瞧。”乔神秘地说。

“我有打开楼阁的钥匙，不过就是不让我打开。去他的大学！”劳里咕哝着，一边不耐烦地叹息道。

“这是我的钥匙！”艾美挥动着铅笔喊道。

“我可没有。”美格失望地说。

“不，你有。”劳里立刻回答。

“在哪里？”

“你的脸上。”

“胡说。那有什么用？”

“等着瞧吧，看它是否会给你带来好事。”小伙子回答。他想到自己知道一个小秘密，不由放声大笑。

美格用蕨草遮着涨得通红的脸，可什么都没问，只是望着河对岸，脸上流露出渴望的神情。那天布鲁克讲骑士故事的时候，脸上也带着同样的表情。

“如果十年后还都活着，我们再聚首，看看有多少人如愿以偿，或者接近了多少。”乔说，她总是胸有成竹的。

“天哪！到时我该多大了——二十七岁！”美格喊道。现在她刚刚十七，却以为是大人了。

“你和我将是二十六岁，特迪[1]，贝丝二十四，艾美二十二。那时，我们将年高德劭了！”乔说。

“希望在此前做出一些值得自豪的事情。可我是个懒汉，恐怕要蹉跎了，乔。”

“需要一个动机，妈妈说，一旦有了动机，你肯定就会干得十分出色。”

“真的？我对天发誓一定努力，但愿有这样的机会！”劳里叫道，突然来了劲头，坐起来，“我能讨爷爷的欢心，就很应该知足了；我也确实尽力而为，但你们知道，这样做跟我的性格犯冲，真难哪。他要我像他年轻时一样，做个印度商人，但这还不如把我毙掉。我痛恨茶叶、丝绸、香料，痛恨他的破船运来的每一种垃圾。这些船只归我所有后，什么时候沉到海底我都不会在乎。我去读大学，应该遂了他的心愿吧，我献给他四年，他就该放我一马，不用做生意，但他顽固不化，非要我亦步亦趋地学他，除非我像父亲一样离家出走，自得其乐。如果家里有人陪着老人的话，我明天就远走高飞。”

劳里言辞激烈，仿佛一点点挑衅就能惹得他把这番说辞付诸行动。他正处于突飞猛进的发育时期，虽然行动懒洋洋的，却有一种年轻人的逆反心理，内心躁动不安，渴望能独自闯天下。

“我有个主意，你乘坐你们家的大船出走，闯荡一番后再回家。”乔说。想到这么大胆的英雄行为，她任想象力驰骋，同情心也被她所谓的“特迪的冤屈”激发起来。

“那样不对，乔，不可以这样说话，劳里也不能听从你的坏主意。应该按照爷爷的意愿去做，好孩子。”美格的口吻母性十足，“要刻苦努力上大学，看到你尽自己的能力来取悦他，我肯定他对你不会这么强硬，这么不讲理。正像你所说的，家里没有人来陪伴他，爱他了。如果你擅自把他抛下，你也永远不会原谅自己的。不要消沉，不要烦恼，要尽心尽责，这样你就能得到报偿，受人敬爱，就像好人布鲁克先生一样。”

“你知道他些什么？”劳里问。他对这个好建议心存感激，但对这番教诲却不以为然，刚才他不同寻常地发泄了一番，现在很高兴把话题从自己身上转开。

“只知道你爷爷告诉我们的那些——他精心照顾老母，直到为她送终；由于不愿抛下母亲，国外很好的人家请他当私人教师他也不去；还有，他现在赡养一位护理过他母亲的老太太，却从不告诉别人，而是尽力而为，慷慨、耐心、善良。”

“没错，是个大好人！”劳里由衷地说。而美格这时沉默不语，双颊通红，神情热切。“爷爷就是喜欢这样，背地里把人家了解得一清二楚，然后到处宣扬他的美德，使大家都喜欢他。布鲁克不会明白，为什么你母亲会待他这样好。她请他跟我一同过去做客，以礼相待，亲切周到。他认为她简直十全十美，回来后好些天都把她挂在嘴边，接着又热情洋溢地谈论你们众姐妹。若我有朝一日如愿以偿，会让你们看到我为布鲁克做点什么。”

“不如从现在做起，不要再把他折磨得生不如死。”美格尖刻地说。

“你怎么知道我让他生气呢，小姐？”

“每次他离开的时候看脸色就知道了。如果你表现好，他就显得心满意足，脚步轻快；如果你淘气了，他就脸色阴沉，脚步拖拉，仿佛要回去改进工作。”

“好啊，这样不错耶！原来，你通过布鲁克的脸色，就把我的成绩好坏全都登记着，对吧？我只看到他经过你家窗口时躬身微笑，却不知道你从中悟出一封电报呢。”

“没有的事。别生气，还有，噢，别告诉他我说了什么！我这么说，只是关心你的进步而已。你知道这里说的全是悄悄话儿。”美格叫起来，想到说话一时大意，不禁有点害怕起来。

“我从不搬弄是非的。”劳里答道，脸上露出特有的“大人物”的神气，乔如此描述他偶然露出的一种表情。“不过，既然布鲁克要做晴雨表，我就得注意，让他报告好天气就是了。”

“请别动气。我刚才并非是要说教或搬弄是非，也并非出于无聊。我只是觉得，乔这么怂恿你，日后你会为那种情绪后悔的。你对我们这么好，我们把你当作亲兄弟，把心里话儿都掏出来的。对不起了，我是一片好心。”美格热情而又腼腆地打了个手势，伸出手来。

想到自己刚才一时懊恼，劳里不好意思了，他紧紧握住那只小手，坦诚地说：“说对不起的应该是我。我脾气暴躁，而且今天一整天都心情不好。你指出我的缺点，像亲姐妹一样待我，我心里高兴。一时有莽撞得罪之处，请不要放在心上，我还要谢谢你呢。”

他一心要表示自己没有动气，尽量表现得和颜悦色——为美格绕棉线，替乔朗诵诗歌，帮贝丝摇落松果，帮艾美画蕨叶，证明自己是名副其实的“勤劳大家缝协会”会员。正当他们热火朝天地讨论着乌龟（河里刚刚爬出了这么一只和蔼可亲的动物）的驯养习性的时候，一阵铃声远远飘过来，通知她们汉娜已把茶泡开了，现在赶回家吃晚饭时间刚刚好。

“我可以再来吗？”劳里问。

“可以，可你要好好表现，好好读书，就像识字课本上要求孩子们做的那样。”美格笑着说。

“我会努力的。”

“那你就来吧，我会教你打毛线，跟苏格兰男子一样。现在袜子的需求很大呢。”乔补充说，她挥动着手中的袜子，就像挥舞蓝色的毛线大旗一样。这样，她们便在大门口分手了。

那天晚上，贝丝在月光下为劳伦斯先生弹琴。劳里站在门帘的阴影里，聆听小乐师的表演。那朴素的旋律总能使他浮躁的心情平静下来。劳里注视着坐在一边的老人，只见他一手托着满头白发的脑袋，深情地回忆着死去的小孙女。想起当天下午的对话，男孩决定心甘情愿地做出牺牲，心里暗自说：“让我的空中楼阁滚蛋吧，我要和亲爱的老人守在一起。他需要我，因为我是他的一切。”

[1]对劳里正式的名字西奥多的昵称。

第十四章　秘密

十月，天开始冷起来，下午也变短了，乔在阁楼上忙得不可开交。和煦的阳光从天窗上照进来，两三个小时过去了，乔一直坐在旧沙发上奋笔疾书，面前放着一个箱子，上面摊满了她的稿纸。她的爱鼠“抓扒”在头顶的横梁上散步，身边跟着它的长子，这小家伙显然对它那几根胡须感到扬扬得意。乔全神贯注地写着，直到写完最后一页，然后龙飞凤舞地签上自己的名字，把笔一扔，喊道：

“行了，我已经尽力了！要是这还不行，只能等到下次长进了再说吧。”

她靠在沙发上，把稿子细读了一遍，又时不时地画上几笔，添上不少感叹号，看上去像一个个小气球。然后，她用一根漂亮的红丝带把稿纸扎起来，又郑重其事地端详了一下。毫无疑问，这是她的呕心沥血之作。乔在阁楼上的书桌，是一只钉在墙上的旧铁柜，里面放着稿纸和几本书，很安全。只要把门一关，同样具有文学天赋的“抓扒”，平时见书就啃，像个流动图书馆似的喜欢把留在外边的书吞在肚子里，现在只好望柜兴叹了。乔从铁柜子里取出另一份稿子，把两份一起放入口袋，然后悄悄地下楼，留下鼠友去啃笔尖、尝墨水。

她不声不响地戴上帽子，穿好外衣，从后窗口爬到一个低矮的阳台顶，纵身跳到一块草地上，迂回上了大路。至此，她定了定神，搭上一辆过路的马车直奔城里。一路上她满脸喜悦，却又神秘兮兮的。

无论谁见了，都会觉得她的行动非同寻常。一下马车，乔就大步向前，来到一条繁华大街上，在一个门牌号码前才慢下来。她好不容易才找到地方，走进门，抬头望了一眼肮脏的楼梯，呆呆地站了一会儿，突然飞快地冲到街上，速度毫不亚于她来的时候。就这样，她进进出出好几个来回，逗得对面楼上一个闲靠在窗口的黑眼睛小先生哑然失笑。第三趟返回的时候，乔抖了一下身子，压低帽子遮住眼睛，然后朝楼上走去，看上去似乎准备把满嘴的牙都拔掉。

门口有许多招牌，其中一块是牙医的。一副假颌慢慢地一张一翕，里面一副洁白的牙齿引人注目。小先生定睛看了片刻，然后穿上外套，戴上帽子，下楼站在对面房子的门口。他打了个寒战，笑着说：“她这种人就知道独来独往，她要是痛得受不了，就需要有人护送回家的。”

过了十分钟，乔满脸通红地冲下楼，那模样就像一个人刚受过残酷的折磨。她看到年轻人时，神情一点都不高兴，点了点头就从他身边过去了。可他跟了上来，同情地问：“难受吧？”

“还好。”

“还蛮快的。”

“是的，感谢上帝。”

“怎么一个人来？”

“不想让人知道。”

“从没见过你这样古怪的人。你弄了几个？”

乔看着她的朋友，有点莫名其妙，接着便开始哈哈大笑，好像有什么事逗她开心。

“两个，但得等上一个礼拜才能知道结果。”

“你笑什么？乔，你搞什么鬼？”劳里迷惑不解地问。

“你也是啊。你在上面那间台球室干什么，先生？”

“对不起，小姐，那不是台球室，是健身房，我在学击剑。”

“那我真高兴。”

“为什么？”

“你可以教我，这样我们演《哈姆雷特》时，你可以扮雷奥提斯，击剑一场就有好戏看了。”

劳里放声大笑，那由衷的笑声惹得几个过路人也禁不住笑起来。

“演不演《哈姆雷特》我都会教你，这种活动简直其乐无穷，令人精神焕发。不过，你刚才说‘真高兴’说得那么果断，我想一定有别的原因，对吗，嗯？”

“对，我真高兴你没有去台球室，希望你不要去那种地方。你平时去吗？”

“不常去。”

“但愿你别去。”

“没什么害处的，乔。我家里也有台球的，但没有好对手，根本没劲。我喜欢台球，有时便来和内德·莫法特或其他伙伴比一比。”

“哎哟，真为你惋惜，你慢慢就会玩上瘾，就会浪费时间金钱，变得跟那些可恶的男孩一样。我一直希望你会自尊自爱，不令朋友失望。”乔摇着脑袋说。

“难道小伙子偶尔玩一下无伤大雅的游戏，就丧失尊严了吗？”劳里恼火地问。

“那得看他怎么玩和在什么地方玩。我不喜欢内德这帮人，也希望你别沾上他们。妈妈不许我们请他到家玩，虽然他想来。如果你变得像他一样，她便不会让我们再这么一起嬉闹了。”

“真的？”劳里焦急地问。

“没错，她受不了时髦青年，她宁愿把我们全都关进硬纸帽盒里，也不让我们跟他们打交道。”

“哦，她还不必拿出硬纸帽盒来。我不是时髦分子，也不想做那种人，但我有时真喜欢没有害处的玩乐，你不喜欢吗？”

“喜欢，没有人在乎这样娱乐，想玩就玩吧，只是别玩疯了，好吗？不然，我们的好日子就完了。”

“我会做个双重纯洁的圣人的。”

“我可受不了圣人，就做个纯朴、正派的好男孩吧，我们便永不离弃你。如果你像金家儿子那样，我可真不知道该怎么办。他钱多，却不知怎么花，反而酗酒聚赌，离家出走，还仿冒父亲的名字，真是可怕。”

“你以为我也会学样？过奖了！”

“不，不是——哎呀，不是的！但我听人说，金钱能诱惑人，有时我真希望你没钱，那我就不必担心了。”

“你担心我吗，乔？”

“有点儿担心，你有时显得情绪不佳，心怀不满。你个性极强，一旦走上歪路，恐怕很难拦住。”

劳里不声不响走了一会儿，乔望着他，但愿自己口有遮拦。虽然他嘴唇挂着微笑，但似乎是在嘲笑她的告诫，眼睛里分明怒气冲冲。

“你是不是打算一路上给我训话？”这时他问。

“当然不是。干吗？”

“如果是，我就乘公车回家；如果不是，我愿和你一块步行，并告诉你一些趣闻。”

“那我不再说教了，很想听听你的趣闻。”

“那很好，走吧。这是秘密，要是我讲了，你也要把你的秘密告诉我。”

“我没有秘密。”乔说，突然又止住了，想起自己还真有一个。

“你自己心里明白——你什么也瞒不住的。还是坦白出来吧，不然我也不说了。”劳里大声道。

“你的秘密好听吗？”

“哦，那还用说！都是你熟悉的人，很有趣的！你应该听听，我早就忍不住想讲了。来吧，你先说。”

“在家里你一点都不能说，做得到吗？”

“一句都不说。”

“你不会在背后笑我吧？”

“绝对不会。”

“你会的，想知道什么，总有办法从人家那里套出来，真不知道是怎么得逞的，反正你是天生就知道哄人。”

“谢谢夸奖。痛快说吧。”

“好吧，我把两篇短篇小说投给了报社编辑，下个礼拜给答复。”乔在她好朋友的耳边嘀咕。

“好哇！马奇小姐，美国著名作家！”劳里大声道，把帽子往上一扔，又接住了。这时他们已经到了城外，两只鸭、四只猫、五只母鸡和六个爱尔兰孩子见此都乐坏了。

“嘘！我敢肯定，不会有戏的。可不试一下，我不甘心。这事我没提过，因为不想让别人失望。”

“肯定能成功。怎么了，那些每天发表的东西一半都是垃圾，相比之下，你的小说都称得上是莎士比亚的杰作了。要是看到它们见报，难道不有趣？难道不应该为我们的女作家感到自豪吗？”

乔眼睛一亮，有人信任总是很开心。朋友的赞扬总比报纸上十几篇吹嘘文章要悦耳得多。

“你的秘密是什么？公平交易，特迪，不然，我永远都不会再相信你了。”她说。劳里的鼓励使她心中燃起了耀眼的希望之火，可乔正努力熄灭它。

“说出来可能会有麻烦，可我没有保证要保密，所以说了没关系。只要我有好消息，都会告诉你的，要不然，心里憋得慌。我知道美格手套的下落。”

“就这个？”乔失望地问。劳里点点头，满脸神秘地眨眨眼。

“这足够了，等我说了，你就会明白的。”

“那好，说吧。”

劳里俯下身，在乔耳边嘀咕了三个字，乔的脸上发生了滑稽的变化。她站着，呆呆地盯着他，显得诧异又恼火。她好一会儿才继续向前走，并厉声问道：“你是怎么知道的？”

“看到的。”

“在哪里？”

“口袋里。”

“一直在吗？”

“在的，那不是很浪漫吗？”

“不，让人讨厌。”

“难道不喜欢？”

“当然不喜欢。真荒唐，这不行。天哪！美格知道了会怎么说？”

“你跟谁都别说，注意了。”

“我可没答应你。”

“有默契的，我可是信任你的。”

“好吧，我暂时不说。可我觉得恶心，你还是没跟我说的好。”

“我还以为你会高兴呢。”

“想到有人会过来把美格抢走？没门。”

“有人来把你抢走的时候，你就好受了。”

“我倒要看看，谁敢。”乔恶狠狠地大声嚷道。

“我也想瞧瞧！”劳里想到这里笑了起来。

“我想，我这人听不得秘密。听了你说的那件事，感到脑袋里乱七八糟的。”乔说，没有丝毫的感激之意。

“和我一起往山下跑，你就会没事的。”劳里提议。

四下里看不到人，在她前面，平整的山路向前倾斜着延伸下去，确实诱人。乔抵挡不住诱惑，冲了下去，很快就把帽子和梳子都丢在了身后，跑的时候发卡也掉得满地都是。劳里先到终点，看到自己的疗法灵验了，就颇为满意。他的阿塔兰塔[1]靠近了，只见她气喘吁吁，头发飞散，眼睛发亮，脸颊红润，脸上没有丝毫不快了。

“我真想变一匹马，那就可以在这清新的空气中尽情驰骋，而不用气喘吁吁了。跑步真是太棒了，但看我这副狼狈相。去，把我的东西捡回来，就像小天使一样，你本来就是嘛。”乔说着坐到一棵枫树下面，绯红的叶子已经落满了河岸边。

劳里慢吞吞地离开，去收拾丢落的东西，乔束起辫子，心里祈祷不要有人走过，撞见这副狼狈相。但一个人恰恰走过来，不是别人，正是美格。她在串门，穿着整齐的节庆服装，更显出淑女的风韵。

“你在这里干什么？”她问，惊讶而不失风度地望着头发蓬乱的妹妹。

“捡枫叶。”乔温顺地回答，一面挑拣刚刚拢来的一捧枫叶。

“还有发卡。”劳里接过话头，把半打发卡丢到乔膝上，“这条路长了发卡，美格，还长了梳子和棕色的草帽。”

“你刚刚跑步来着，乔。怎么能这样子？你什么时候才不再胡闹？”美格责备道，一面理理袖口，一面又把被风吹起的头发抚平。

“等我人老走不动了，不得不用上拐杖，那时再说吧。别使劲催我提早长大成人，美格。看到你一下子变了个人，已经够难受了，就让我做个小姑娘吧，能做多久是多久。”

说着，乔埋下头，让枫叶遮住自己那轻轻颤动的双唇。她最近感觉到，玛格丽特正迅速长成一个妇人。姐妹分离是迟早的事情，但劳里讲的秘密，使这一天变得迫在眉睫，她害怕呀。劳里看到她满脸愁容，为了分散美格的注意力，赶紧问：“你刚才上哪儿去串门了，穿得这么漂亮？”

“加德纳家。萨莉跟我详谈了贝尔·莫法特的婚礼。婚礼极尽奢华，新人已去巴黎过冬了。想想那该有多么快乐！”

“你是不是艳羡哪，美格？”劳里问。

“恐怕是吧。”

“那我真高兴！”乔咕哝道，把帽子猛地一拉戴上系好。

“为什么？”美格吃惊地问。

“如果你看重财富，就绝不会去嫁一个穷人。”乔说。劳里暗暗示意她说话小心，她却不悦地对他皱皱眉头。

“我永远不会‘去嫁’什么人的。”美格说罢扬长而去。乔和劳里跟在后面，一面笑一面窃窃私语，还向河中打水漂。“表现就像小孩子。”美格心里这样说，不过若不是穿着最漂亮的衣服，她可能也忍不住和他们一起闹了。

整整一两礼拜，乔行动古怪，搞得姐妹们迷惑不解。每当邮递员打铃，她都会冲到门口；每每遇到布鲁克先生，她都显得很粗鲁。她只是一个人坐着，愁眉苦脸地望着美格，偶尔莫名其妙地跳起来推搡她，接着亲吻她。还有劳里和她老是互打暗号，谈什么“展翅的雄鹰”。姑娘们最后只好宣布：这两位都精神错乱。乔爬窗后的第二个礼拜六，劳里在满园子里追乔，最后在艾美的花棚里抓住了。美格坐在窗口做针线活，见此情景，心中便有几分不快。他们到底在那里干什么，美格看不到，只听到刺耳的笑声，接着是窃窃私语，还有报纸翻响的声音。

“真拿这小姑娘没办法，就是不肯像个淑女模样。”美格一边不悦地望着两人赛跑，一边叹息。

“我倒希望她不肯，现在这样有多风趣可爱。”贝丝说。看到乔与别人而不是和自己分享秘密，她心里不免有点难过，却绝不表露出来。

“这样是令人讨厌，但永远都不可能使她commy la fo[2]的。”艾美接着说。她坐在那里为自己制作一些新饰边，一头鬈发顺顺当当地扎成两股，十分好看，令她自觉优雅无比，仪态万方。

过了几分钟，乔冲了进来，躺在沙发上假装看报。

“报纸上有什么奇闻逸事吗？”美格屈尊地问。

“只有小说一篇，觉得算不上什么。”乔回答，小心翼翼地遮住了报名标记。

“还是大声读出来吧。我们开心，你也不会再胡闹。”艾美用大人的口吻说。

“什么题目？”贝丝问，心里纳闷，乔为什么一直都用报纸遮着脸。

“《画王争霸》。”

“题目蛮好听的，快念。”美格说。

乔用力地清了一下嗓子，深深地吸了口气，然后飞快地读起来。姑娘们兴致勃勃地听着，故事浪漫而有点伤感，最后大多数人物都死了。

“我喜欢其中写漂亮图画的那段。”等乔停下来，艾美称赞道。

“我喜欢描写情人的那部分。维奥拉和安杰洛是我们最喜欢的两个名字，是不是有点怪？”美格说着擦了擦湿润的眼睛。的确，“爱情的部分”写得非常凄惨哀怨。

“谁写的？”贝丝瞟了一眼乔的脸色，然后问道。

读报人突然坐了起来，把报纸一扔，露出通红的脸蛋，严肃的神情中夹着几分兴奋，显得颇为滑稽。她厉声回答：“你姐姐。”

“你？”美格喊道，把手头的活计扔到一边。

“写得蛮不错的。”艾美评论说。

“我早就知道！我早就知道！哦，我的乔，我太自豪了！”贝丝抱住姐姐，为这次巨大的成功而欢呼。

天哪，她们是多么开心，真的！美格怎么都不敢相信，直到她看到“约瑟芬·马奇小姐”这几个字明明白白地印在报纸上。艾美宽容地评论着故事中绘画的部分，又提供了一些写续集的线索。不幸的是，事情已经不可能了，因为男女主人公都已经毙命了。贝丝是多么激动，高兴得又唱又跳。汉娜得知是“乔的东西”，十分惊讶，进来就喊：“莎士[3]转世！想都没想到！”马奇太太得知此事，也是非常自豪。乔笑得多么开心，眼中噙满泪水。这时，她宣布，自己够风光的了，就算死了也值得。报纸在大家手里传来传去，这份“展翅的雄鹰”仿佛真的在马奇府的上空展翅翱翔。

“跟我们说说。”“什么时候出的？”“你拿了多少稿费？”“爸爸知道了会怎么说？”“劳里会不会笑话？”全家人围在乔身边，七嘴八舌。每每家庭有一点点开心的事，这不识时务、感情外露的一家人都会狂欢一番。

“别再唧唧喳喳了，姐妹们，我把什么都告诉你们吧。”乔说。她为自己的《画王争霸》备感得意，心里还纳闷，伯尼[4]小姐对她的《埃维莉娜》是不是感到更光荣一些。讲述了两篇小说投稿的经过后，乔补充说：“我去听回音的时候，那个男的说，两篇他都喜欢，可他不给初学写作的人付稿费，只是登出来，再加些简评。他说，这是一种有益的做法，等到作者水平提高了，自然大家愿意付稿费。于是，我就把小说都交给了他，这篇是今天刚寄来的，被劳里看到了。他一定要看，我就给他看了。他说写得不错，应该再写一些，由他去安排下次的稿费。我很高兴，很快我就可以自食其力，还可以帮你们一把呢。”

说到这里，乔缓不过气来了。她把头埋在报纸里，洒下几滴油然而生的眼泪，沾湿了这篇小说。自力更生、赢得亲人的赞扬是她心底最大的愿望。通过这次成功，乔似乎迈出了通向那个幸福目标的第一步。

[1]希腊神话中著名的女猎手，善于奔跑，她向求婚者提出同她赛跑的条件，胜者与之结婚，败者用矛刺死。

[2]蹩脚法语，像样，过得去。

[3]指英国大文豪莎士比亚，汉娜的发音不准。

[4]英国女作家（1752—1840）, 《埃维莉娜》于1778年匿名发表，此处对其时间和署名的描述似乎有出入，因为南北战争发生在1761—1765年，时代不一致。

第十五章　电报

“一年中十一月最讨厌的了。”一个阴沉的下午，美格站在窗口，望着窗外霜冻萧瑟的园子说。

“所以我是这个月生的。”乔闷闷不乐地说，连鼻子沾上了墨水都没注意到。

“要是现在有好事的话，我们还是觉得这个月不错的。”贝丝说。她对什么都充满希望，甚至对十一月也是如此。

“大概吧，但这个家从来都没有什么好事。”心情不好的美格说，“我们日复一日地苦干，没有一点起色，有趣的事情还是没有。跟驴子拉磨差不多嘛。”

“哎哟，我们真是忧郁啊！”乔喊道，“乖乖，我倒不怎么奇怪，因为你看到别的姑娘们风光快乐，自己却一年到头拉磨，苦干噢。但愿能为你安排命运，就像我为笔下的女主人公所做的那样！你长得美，而且已经学好了，我要安排某个阔亲戚出人意料地给你留下一笔财产，于是你成了富二代，出人头地，对曾经小看你的人嗤之以鼻，漂洋过海，最后成了贵夫人，衣锦还乡，轰轰烈烈的。”

“这种留遗产的办法，如今是不会再有的了。男人得工作得好，女人得嫁得好，才能有钱。这个可怕的世界真不公平。”美格愤世嫉俗地说。

“我和乔将要为大家赚大钱，等上十年吧，我们不发财才怪呢。”艾美说。她正坐在一角做泥饼——汉娜就这样称呼她那些小鸟、水果、脸谱等小陶件的。

“等不得了，恐怕我对笔墨和泥土也没什么信心，虽然我很领情的。”

美格叹了口气，又回头转向花木凋零的园子。乔抱怨着，沮丧地把双肘靠在桌子上。可艾美在一个劲地拍泥巴，贝丝坐在外边窗口，笑着说：“马上就双喜临门了。妈咪到街口了，劳里穿过园子了，好像他有什么好消息。”

他们俩一起进来了，马奇太太跟往常一样问道：“女儿们，有爸爸的信吗？”劳里则令人盛情难却地说：“有谁想去乘车兜风？一直做数学，头都昏掉了。我想去飙车一圈，清醒一下脑子。虽然是阴天，可空气不错。我要去接布鲁克回家，要是外边没劲，车厢里边会很快乐的。来吧，乔，你和贝丝会去，是吧？”

“我们当然去。”

“非常感谢，可我正忙着呢。”美格赶紧取出针线篮。她答应过母亲，最好别和这位年轻人三天两头出去乘车，至少她应该这样。

“我们三个马上就好。”艾美一边喊着，一边跑去洗手。

“我可以为您做点什么，母亲大人？”劳里问。他靠在马奇太太的椅背上，眼光和语气里都充满了深情，他对马奇太太一向如此。

“不用了，谢谢。不过，孩子，也许得麻烦你去趟邮局。今天应该有信，可邮递员还没来过。爸爸历来准时，可能是路上耽搁了。”

刺耳的铃声打断了她。过了片刻，汉娜拿着一封信走了进来。

“是一封可怕的电报，太太。”她说着递了过去，似乎怕它爆炸伤人。

一听是电报，马奇太太一把夺过去。读了仅有的几个字，她一下就瘫倒在椅子上，面容苍白，仿佛这张小纸片把一颗子弹射进了她的心脏。劳里冲下楼去取水，美格和汉娜立刻搀住她，乔胆战心惊地大声念道：

马奇太太：

你夫病重，速来。

华盛顿布兰克医院
S．黑尔

她们都屏住呼吸听着，屋子里静悄悄的。很奇怪，外面的天都暗了下来，整个世界好像发生了变故。姑娘们聚集在母亲身边，只觉得生活的一切幸福和支柱一下子都要被夺走。不久，马奇太太回过神来，重新把电报读了一遍，然后向女儿们伸出双臂说：“我马上就走，可能已经晚了。噢，孩子们，孩子们，要帮我一起挺住啊！”说话的口气令她们永生难忘。

好几分钟，房间里只能听到哭泣声，夹杂着断断续续的安慰声和轻轻的劝解声，但亲切的展望往往以泣不成声告终。可怜的汉娜最先从痛苦中挣扎出来，不经意间，她的见识为大家树立了榜样。在她看来，工作就是治疗各种痛苦的良药。

“愿上帝保佑好人！不能只顾着哭，我要马上把你的东西收拾好，太太。”她真诚地说，一边用围裙擦脸，一边用她那粗糙的手与女主人热情地握了一下，走开了，接着以一个顶仨的干劲投入了工作。

“汉娜说得对，现在没工夫哭。静下来，孩子们，让我想一下。”

可怜的姑娘们勉强镇定下来。这时母亲坐起来，脸色惨白，但显得很冷静，她强压着内心的痛苦，考虑着她们该怎么办。

“劳里在哪里？”她问。她理清了思绪，决定了首先要做的几件事。

“在，太太。哦，让我做点什么吧！”男孩大声应答。他觉得最初的悲伤太神圣了，连他友好的眼睛也看不得，所以刚才退到了隔壁房间，现在又急匆匆地过来。

“去发封电报，说我马上就来。下一班火车凌晨开，就乘那班车。”

“还有吗？马都备好了，我哪儿都能去，干什么都行。”他说。看来他已经准备飞到天边了。

“给马奇姑婆家送封信。乔，给我纸笔。”

乔从自己新抄好的稿纸上撕下一张反面空白的，把桌子拉到母亲跟前。她心里很清楚，为了这次伤心的长途旅行，还得去求借。只要能为爸爸筹钱，哪怕只是一点点，她做什么都心甘情愿。

“现在就去，乖乖。别拼命赶，伤了自己，犯不着的。”

显然，马奇太太的告诫被抛到了脑后。五分钟后，劳里骑快马逃命似的从窗前飞奔而过。

“乔，快到收容所去一趟，告诉金太太我不去了。顺路把这些东西买来，我马上写下来，到时候会有用的。去之前，我先得做好护理的准备。医院的商店有时并不好。贝丝，去跟劳伦斯先生要两瓶陈年葡萄酒。为了爸爸，我只能求人，面子也顾不得了，他该喝最好的东西。艾美，让汉娜把黑箱子拿下来。美格，来帮我找东西，我脑子都昏了。

既要写，又要思考，还要指挥一切，一下把这位可怜的太太搅得头昏脑涨。美格恳求她在房间里静静地坐上片刻，一切工作由她们来做。大家奔东跑西，就像被一阵风吹散了的树叶。这封电报就像一道恶咒，一下子把宁静幸福的家庭搅得支离破碎。

劳伦斯先生跟着贝丝匆匆赶回来，热心的老先生把能想到的让病人享福的东西都带来了。他还客气地答应，在母亲不在的时候照看姑娘们，这使马奇太太备感安慰。他把一切都拿出来了，包括自己的罩衣，甚至提出要亲自护送她去。不过后者是不可能的。马奇太太不愿让老先生长途奔波劳累。然而，当他提及此事时，马奇太太欣慰的神情跃然脸上，毕竟心急如焚地出门是不妥当的。劳伦斯先生注意到她脸上的神情，紧皱浓眉，搓搓手，突然起身离开，说马上就回来。大家没有时间去想他了。这时美格跑进门来，一只手拎着一双胶鞋，另一只手端着一杯茶，却正好碰见布鲁克先生。

“马奇小姐，听到消息我很难过。”他平和善意地说，使她不安的心感到十分温暖，“我是来护送你妈妈的。劳伦斯先生派我去华盛顿办点事，我真的很高兴能去帮忙。”

美格伸出手，胶鞋一下子掉到了地上，茶也差一点倒了，她脸上充满了感激之情。这使布鲁克先生觉得，做出再大的牺牲都值得，何况这次只需稍微花点时间照顾马奇太太。

“你们真是太好了！妈妈会愿意的，我敢肯定。有人照顾她，我们也就放心了。真的感激不尽！”

美格说得很真挚，进入了忘我的境界。直到一双棕色眼睛的放射出一种光芒，才使她想起茶快凉了。她赶忙带头走进客厅，说是去告诉妈妈。

等到劳里回来的时候，一切都已安排妥当。他带回来马奇姑婆的一封短信，还有急需的钱，信里寥寥数行，重复了她的老生常谈——她老是跟他们说，马奇先生去参军真是荒唐，早料到这不会有好结果，希望下次他们会听话。马奇太太把纸条扔进炉火，把钱塞进钱包。她紧咬双唇，继续做准备工作。要是乔在场的话，她能领会其中的道理。

短暂的下午一晃就过去了，其他需要奔走的一切都办妥了，美格和母亲正在忙着做一些必要的针线活，贝丝和艾美在弄茶，汉娜噼里啪啦地烫好衣服，只有乔还没回来。大家开始担心起来，劳里出去找她了，因为没人知道乔脑子里会有什么古怪的念头。他没找到乔，可她倒回来了，古怪的神色里夹杂着几分滑稽和担心，满意和遗憾，大家见了都感到疑惑不解。她把一卷钱放在母亲面前说：“这是我给爸爸的，希望他过得舒服点，早点回来！”声音里带着几分哽咽。

“乖乖，哪来的？二十五元！乔，你没干傻事吧？”

“没有，这是我光明正大所得的。没讨、没借、没偷。我挣的。我想你不会骂我的，我只是把自己的东西卖了。”

说着，乔摘下帽子，大家都惊叫一声，她满头长发剪短了。

“你的头发！漂亮的头发！”“噢，乔，怎么能这样？这可是你的一个亮点。”“我的宝贝，用不着这样的。”“她不像我的乔了，可我会深爱她的！”

在大家的喊声中，贝丝把剪成平头的脑袋深情地搂在怀里。乔装出一副满不在乎的神态，却一点也骗不过大家。她抚弄一下褐色的短发，尽力表示自己喜欢这种发式，说：“又不会影响国家的命运，别这么号啕大哭了，贝丝。这正好可以治治我的虚荣心，我对秀发越来越自鸣得意了。现在除掉这头乱发，可以健脑益智，我的脑袋变得又轻便又冷静。理发师说，短发很快就可以卷曲起来，这样就像男孩子，好看，又容易梳理。我很满意，收起钞票，开饭吧。”

“把事情经过告诉我，乔。我并不是十分满意，但不能责怪你，我知道你是心甘情愿为自己的爱牺牲你所谓的虚荣心。不过，乖乖，没必要这样，我怕你过两天反悔呢。”马奇太太说。

“不会的！”乔坚定地回答。这次胡闹没有遭到严厉谴责，她心里轻松多了。

“是什么促使你这样做的？”艾美问。对于她来说，剪掉一头秀发还不如砍掉她的脑袋呢。

“嗯，我拼命想为爸爸做点事。”乔回答。这时，大家已经围在桌边，年轻人身体健康，即便心里烦恼也照样能吃。“我像妈妈一样讨厌借钱，我知道马奇姑婆又要叽里咕噜了，她向来就是这样，只要你向她借上九便士硬币。美格把季度的薪水全交了房租，我的却只用来买了衣服，我觉得自己很坏，决心无论如何要筹点钱，哪怕是卖掉自己脸上的鼻子。”

“不必觉得自己很坏，孩子。你没有冬衣，用自己辛苦赚来的钱，买了几件最朴素不过的衣服而已。”马奇太太说着看了乔一眼，一股暖流淌进女儿的心田。

“开始我一点儿也没想到要卖头发，后来我边走边盘算自己能做点什么，真想蹿进富丽堂皇的商店里随便拿。我看到理发店的橱窗摆了几个发辫，都标了价，一个黑色发辫，还不及我的粗，标价四十元。我突然想到，有一样东西可以换钱，于是我顾不上多想便走了进去，问他们要不要头发，我的头发他们给多少钱。”

“我不明白你怎么这样勇敢。”贝丝肃然起敬。

“哦。老板是个小个子，看他的样子，似乎活着就是为了给他的头发上油。他一开始有点目瞪口呆，看来不习惯女孩子闯进店子里叫他买头发。他说对我的头发不喜欢，颜色并不时髦，况且原本就不会出多少价的。头发要经过加工才值钱，等等。天色已晚，我担心如果不马上做成这桩买卖，那就根本做不成了，你们也知道我做事不喜欢半途而废。于是我求他把头发买下，并告诉他为何这样着急。这样做当然很傻，但他听后改变了主意，因为我当时很激动，话说得颠三倒四。他妻子听到了，善意地说：‘买下吧，托马斯，成全这位小姐吧，如果我有一把值钱的头发，我也会为我们的吉米这样做的。'”

“吉米是谁？”逢事喜欢让人解释的艾美问道。

“她的儿子，她说也在军队里头。这种事情使陌生人一见如故，可不是吗？那男人帮我剪发时，她一路跟我拉话儿，分散我的注意力。”

“一刀剪下去的时候你有没有觉得不寒而栗？”美格打了个寒战问。

“趁那男人操家伙的当儿，我看了自己的头发最后一眼，仅此而已。我从不为这种小事哭鼻子。不过我承认，看到自己的宝贝头发摆在桌上，摸摸脑袋只剩下又短又粗的发茬时，心里怪怪的。这种滋味简直有点像掉胳膊断腿。那女人看到我盯着头发，便捡起一绺长发给我保存。现在把它交给您，妈咪，以此纪念昔日的光彩，短发舒服极了，我想以后再也不会留长发了。”

马奇太太把波浪形的栗色鬈发绺折起来，和一绺灰白色的短发一起放在她的桌子里头，只说了一句：“难为你了，宝贝。”但她脸上的神色使姑娘们换了个话题。她们强打精神，谈论布鲁克先生是怎样一个好人，又说明天一定天气晴朗，爸爸回来养病的时候，大家就可以共享天伦之乐了。

十点了，大家都毫无睡意，马奇太太把最后完工的活计搁在一边说：“来吧，姑娘们。”贝丝走到钢琴前，弹了一曲父亲最喜欢的赞美诗，大家都鼓足勇气唱了起来，然后个个悲伤得难以为继，最后只有贝丝还在满怀深情地唱，因为对她来说，悦耳的音乐总能抚平心灵的创伤。

“去睡吧，别再讲话了。我们明天还要起早，可还是要睡足。晚安，宝贝们。”马奇太太说。这时圣歌结束了，没人再想唱一首。

她们默默地吻别母亲，然后悄悄地上床睡觉，仿佛病重的父亲就躺在隔壁。尽管遭此大难，艾美和贝丝还是很快就入睡了。美格睡不着，幼小的心灵第一次作严肃的思考。乔一动不动地躺着，姐姐以为她早已入睡，却听到了憋着的哽咽声，还摸到了湿润的脸颊，她惊叫一声：

“乔，乖乖，怎么了？你在为爸爸伤心吗？”

“不，现在不是。”

“那你干吗哭呢？”

“为我——我的头发！”可怜的乔终于放声哭出来了，她本来想用枕头遮掩感情的流露，可没用。

美格听了一点都不觉得好笑，她柔情似海地亲吻着、抚摸着这位受伤的英雄。

“我不后悔。”乔哽咽了一下，辩解道，“要是可能，明天还会这么做的。只是内心虚荣、自私的一面，才会这么傻哭。不要跟别人说，现在没事了。我还以为你睡着了，只想为我的亮点哭两声，并不想让人知道。你怎么也没睡？”

“睡不着，心里很焦急。”美格说。

“想想愉快的事情，就会很快睡着了。”

“试过了，但反而更清醒。”

“你在想什么？”

“英俊的脸孔——特别是眼睛。”美格答道，黑暗中自个微笑起来。

“你最喜欢什么颜色？”

“棕色——有时候喜欢，不过蓝色也很漂亮。”

乔笑了，美格严令她不许再说，接着又笑着答应替她把头发烫弯，随后便酣然入睡，梦里住进她的空中楼阁去了。

午夜的钟声敲响了，房间里一片寂静。只有一个身影悄悄地从一张床走到另一张床，把这边的被单拉直，把那边的枕头塞好，又久久站立，满怀深情地注视着每一张熟睡的脸，轻轻地吻她们，用母亲独有的热情为她们默默祈祷。她撩起窗帘，望着外面沉闷的黑夜，只见月亮突然破云而出，宛如一张明亮和蔼的脸照着她，它在寂静中好像悄悄地在说：“别急，乖乖！乌云是遮不住光明的。”

第十六章　信件

阴冷的清晨，天蒙蒙亮，姐妹们点亮了灯，认真地读起了她们的章节，她们可从来都没有这么虔诚过。既然困难真的已经降临了，小书里就充满了帮助和安慰。她们穿衣服的时候商定，与母亲道别的时候，要高兴、满怀希望，不落泪，不抱怨，让她开心地踏上艰难的旅途。她们下了楼，只觉得一切都很陌生——外面漆黑一片，无声无息，里面灯火通明，热闹非凡。凌晨吃早餐有点怪，汉娜头戴睡帽在厨房里忙碌着，连她那熟悉的脸也显得相当陌生。过道里放着大箱子，沙发上放着母亲的风衣和帽子。母亲独自坐着，努力吃着东西，但一夜没合眼，加上忧心忡忡，她脸色苍白，显得疲惫不堪。这时姑娘们觉得很难执行先前做出的决定。美格极力控制自己，可还是泪眼汪汪，乔好几次都忍不住用厨房的毛巾抹眼泪。两个妹妹神色黯然、痛苦不堪，仿佛她们从没体验过悲痛。

谁都没有多说话。她们坐着等马车，等待着离别时刻的到来。姑娘们在为母亲忙这忙那，一个为她折围巾，另一个为她把帽带拉直，还有一个帮她穿套鞋，再有一个替她系好旅行包。这时，马奇太太对女儿们说：

“孩子们，我把你们托付给汉娜和劳伦斯先生照顾。汉娜向来忠诚，我们的好邻居也会像守护自己的孩子一样保护你们。我很放心，可我担心的是，你们要正确面对这次困难。我不在的时候不要伤心，不要烦躁，也不要以为你们只要偷闲，把它忘了，就可以舒服了。还是要照常工作，工作是天赐的、最好的安慰。满怀希望，不要偷闲，不管发生什么，都要记住，你们永远都不会没有爸爸。”

“好的，妈妈。”

“美格，乖乖，谨慎一点，照顾好妹妹，有事问问汉娜，有什么麻烦，去找劳伦斯先生。乔，耐心一点，别灰心，别做傻事，记得常给我写信，勇敢起来，多帮帮别人，多鼓励大家。贝丝，别忘了练琴安慰自己，帮家里做点小事。还有你艾美，尽量多帮帮家里，听话，开心地待在家里，不要闯祸。”

“会的，妈妈！我们会的！”

吱吱嘎嘎的马车声由远而近，她们都站起来倾听。那是痛苦的时刻，可姑娘们挺住了，没人哭，也没人逃避，发出悲叹。她们怀着沉重的心情，让母亲把深情的祝福带给父亲。她们嘴上说着，可心里明白，可能已经太迟了。她们默默地亲吻母亲，深情地依偎在母亲周围。望着母亲乘车远去的身影，她们强作欢颜，与她挥手道别。

劳里和爷爷也来送行，布鲁克先生显得精神饱满、明达事理、和蔼可亲，姑娘们当场就送他一个雅号：“高尚先生”。

“再见，我的宝贝！愿上帝保佑我们平安！”马奇太太轻声说道。她在一张张可爱的小脸蛋上都吻了一下，然后匆匆地上了马车。

母亲渐渐远去，太阳冉冉升起。马奇太太回头望去，只见众人站在大门口，太阳照在她们身上，又是个好兆头。她们也看到了太阳，面带微笑地挥着手。马车转弯时，她最后瞥到了四张开心的面孔，她们身后站着劳伦斯先生，俨然一个保镖，还有忠实的汉娜和忠诚的劳里。

“大家对我们真是太好了！”她说着转过头去，见到年轻人脸上尊重和同情的表情，她心中更有体会。

“看不出他们怎么可能不这么做。”布鲁克先生说。他笑得很有感染力，马奇太太也忍不住笑了起来。就这样，漫长的旅途在灿烂阳光和欢声笑语的好兆头中开始了。

“我觉得好像发生了地震。”乔说。邻居回家吃早餐去了，让她们也休息一下。

“好像房子都倒了一半。”接着美格愁眉苦脸地说。

贝丝开口想说话，可只是用手指着母亲桌上一堆补好的袜子。这表明，即使在匆忙的最后时刻，她还是替她们着想，为她们忙碌。虽然只是小事一桩，可深深地触动了她们的心。她们不顾先前的勇敢决定，都忍不住失声痛哭起来。

汉娜很明智，由她们宣泄，等到阵雨有渐止的迹象，她才端着咖啡壶来救场。

“好了，乖小姐们，别忘了妈妈说的话，不要烦躁。来，喝杯咖啡，喝完了就开始工作，为这个家添砖加瓦。”

喝咖啡是高级待遇，再说那天早上汉娜心灵手巧，把咖啡煮得很香。她不断点头相劝，咖啡壶嘴里冒出来的阵阵香气也令人欲罢不能。姐妹们凑到饭桌边，把手帕换作餐巾，十分钟便都恢复了常态。

“‘满怀希望，不要偷闲。’这是我们的座右铭，看谁最能记住。我要照常上马奇姑婆那儿去。唉，但愿她不要训话了！”乔呷着咖啡，便来了精神。

“我也要上金家去，不过我倒宁愿待在家里做家务。”美格说道，后悔自己把眼睛哭红了。

“不必啦。我和贝丝可以把家理得头头是道的。”艾美郑重其事地插嘴说。

贝丝赶紧拿出拖把和洗碗盆子说：“汉娜会教我们做的，你们回来的时候，我们会把一切都备得好好的。”

“我觉得焦虑情绪挺有趣儿。”艾美边嚼砂糖，边沉思地说。

大家全忍不住笑起来，心里也好受多了。美格则对这位可以在糖缸里找安慰的小姐摇摇头。

看到酥饼，乔严肃起来。姐妹俩出门去上班，凄惨地不断回头向窗口望去，平时母亲一定在的，此时却空空如也。不过，贝丝却没有忘记这个小小的家庭仪式，她站在窗前，向两位姐姐点头致意，像个穿唐装的红脸摆头娃娃。

“真是我的好贝丝！”乔说着挥挥帽子，露出一脸感激之情，“再见，美格，希望金家兄弟今天不会折腾你。别担忧爸爸，乖乖。”临分手时她又说。

“我也希望马奇姑婆不会唠唠叨叨，你的头发很好看，像个小伙子。”美格回答。妹妹的脑袋披着短短的鬈发，衬在高高的身架上，显得又小又滑稽，美格极力忍着不去笑她。

“这是我唯一的安慰。”乔摸摸劳里送她的大帽子，转身而去，觉得自己就像寒风中剪了毛的绵羊。

父亲的消息传来，使姑娘们颇感欣慰。虽然他病得很严重，但在护士体贴而精心的照顾下，病情已有起色。布鲁克先生每天都寄来一张病情报告。作为一家之长，美格坚持由她来读这些快信。随着时间推移，消息也变得越来越令人高兴。起先，谁都急着要写信，写好后由一个人把鼓鼓的信封小心翼翼地投进信箱。她们都因华盛顿信使的任务而拥“信”自重。有一封信很具代表性，我们不妨截下几封来读一读：

亲爱的妈妈：

读了来信，我们的喜悦心情简直难以言表，大好消息令我们高兴得又笑又哭。布鲁克先生真是好人，事情真巧，为了劳伦斯先生的生意，他能留在你们身边陪伴这么久，对你和爸来说那么有用。妹妹们个个很听话。乔帮我干针线活，还坚持做各种难做的工作。幸亏我知道她的“道德冲动”长不了，才不至于担心她劳累过度。贝丝按部就班，尽忠职守，从不忘记您告诉她的话。她为爸爸难过，只有在弹小钢琴时才能控制自己的重重心事。艾美很听我的话，我也十分细心地照顾她。她自己梳头，我正教她开纽孔，补袜子。她干得很卖力，您回家一定会对她的进步感到满意。劳伦斯先生像老母鸡一样照看我们——这是乔说的话，劳里待我们也十分热情友好。你们远在外地，我们有时闷闷不乐，觉得自己像个孤儿，是劳里和乔使我们快乐起来。汉娜是个大圣人，她从不骂人，总是称我为“玛格丽特小姐”，待我十分尊重。您知道，这称呼十分体面的。而且我们人人安好，个个忙碌，只是日夜盼望你们回来。请转达我对爸爸最诚挚的爱。相信我吧。

永远属于您的美格

和这张字迹秀丽的香笺形成鲜明对照的，是下面这张潦潦草草地写在进口薄信纸上、墨迹斑斑、龙飞凤舞的大纸条：

最亲爱的妈咪：

为亲爱的爸爸欢呼三声！布鲁克一见爸爸身体好转，便飞速电告我们，真是好人。收到信时我冲上阁楼，试图感谢上帝对我们的厚爱，却只哭着说：“我好高兴！我好高兴！”这不也跟真正的祈祷一样管用吗？我心中百感交集。我们日子过得很有趣味，我已经开始享受这种生活，大家互相体谅，家里就像一个无比温暖的斑鸠巢。若您看到美格坐在首席，努力做个好妈妈，一定会笑出来的。她越来越漂亮了，有时候我竟爱上她了。两个小妹妹是名副其实的天使长，我呢——嗯，我是乔，不会变的。哦，我得告诉您，我差点和劳里吵了一架。我对一桩小事畅所欲言，他便动气了。我并没有错，只是说话方式不对，他便径直走回家，说我不道歉就不会再来。我宣布不会道歉，十分恼火。事情整整一天都僵着。我心里不好受，十分想念您。我和劳里自尊心都特强，很难放下面子道歉，但我以为他会回心转意的，因为我有理。他没有来，晚上我想起艾美掉进河那次您跟我说的话，又读了我的小册子，心里好受了一点，决定不能因一时愤怒而看不见阳光，于是便跑过去向劳里道歉。谁知就在门口遇到了他，也是跑来向我道歉的。我们都大笑，互相说了对不起，又和好如初了。

昨天我帮汉娜洗衣服时，胡诌了一首侍（诗）；爸爸喜欢我这些小玩意，现寄上博他一笑。紧紧拥抱爸爸，也代我好好亲亲您自己。

您的混乱大王乔

肥皂泡之歌

洗衣盆女神哟，我欢歌一曲；
看那白泡泡泛起，
我使劲又洗又漂，
拧干的衣服晾起来，
在悠悠清风中晃荡，
天上阳光灿烂。

我祝愿能把一周的污渍，
从我们的心灵洗去。
让水和清风施展魔法，
把我们洗得一样纯净。
使地球上真有一个
灿烂辉煌的洗涤日！

在有益的生活道路上，
愿内心平静，如花永不凋谢；
忙碌的脑袋来不及顾及
悲伤、烦恼和忧郁。
我们勇敢地挥动扫帚，
焦虑的念头一扫光。

我高高兴兴地肩负
每天的劳动任务；
使我身体强健，充满希望。
我快乐地学会说——
“头脑可以思考，心灵可以感觉，
但手，必须永远工作！”

亲爱的妈妈：

信封空间有限，只够我送上我的挚爱，送上我一直保养在屋里留待爸爸观赏的三色堇干花。我每天早上读书，白天努力学好，晚间哼着爸爸的曲子入睡。我现在不能唱《天国之歌》，那使我哭泣。大家都和善，没有你们的日子过得还愉快。艾美要我把下面的空白留给她，得搁笔了。我没有忘记盖好布衬垫，每天都给房间通风，给时钟上发条。

亲亲爸爸的脸颊。他说这是我的脸颊。噢，务必赶快回到我的身边。

你疼爱的小贝丝

Ma Chère Mamma[1]：

我们都很好我总做功课从不和姐姐们强挑（调）——美格说我的意思是驳策（斥）所以我把两个词都写上等你来挑。美格待我棒极每晚吃茶点都让我吃果冻乔说这东西对我很有好处使我脾气甜美。劳里对人不够尊重现在我已差不多十几岁了，他还管我叫黄毛丫头当我像海蒂·金一样说Merci[2]或者Bon jour[3]的时候他就说很快的法语来伤我心。我那条蓝套裙的袖子全磨破了，美格换了一对新的，但前面换错了颜色变得比裙子还要蓝。我心里不好受但没有恼火忍受着困难我真希望汉娜把我的围裙浆硬一点并每天做荞麦。她不可以吗？我的问号画得够漂亮吧？美格说我的标点付（符）号和拚（拼）写很不雅我很感屈如（辱），但是哎呀我有这么多事情要做，不能停下。再会，给爸爸送上大堆的爱。

深深爱您的女儿
艾美·科蒂斯·马奇

亲爱的马奇太太：

我只写几子（字）告诉你我们过得丁（顶）好。姑娘们又聪明又勤快。美格小姐就能成为很好的管家；她对这有心（兴）趣，飞快掌握里头的七（窍）门儿。乔死（事）死（事）都带头，但不会死（事）先盘算。永不知她下一步出什么花样。她礼拜一洗了一桶衣服，还没绞干就上了浆，还把一条粉红色的印花裙儿弄成蓝色，我差一点笑死了。小家伙贝丝最乖，又做家务又可靠，是我的好帮手。她什么都努力去学，小小年纪就上街买菜了，还在我的指点下记账，很神呢。我们一直都节省，按照您的意思，每礼拜只让姑娘们喝一次咖啡，给她们吃简单又健康的主食。艾美有好衣服穿，有甜品吃，也不发牢骚了。劳里先生还是那么折腾，常把屋子弄得天翻地覆，不过他能使姑娘们振作，所以任他们胡闹去。那位老先生送来大堆东西，简直让人烦了，不过出于好心，我做下人的也不该说三道四。面包发起来了，这次不多说了。向马奇先生致敬，祝愿他不再得肺炎。

汉娜·莫莱特敬上

第二号病房护士长：

拉帕汉诺克河边营地一片静谧，部队状态良好，军需部运转正常，特迪上校手下的地方卫队一直忠于职守，总司令劳伦斯将军每天巡视部队，军需官莫莱特掌管营中秩序，赖昂少校专司晚间巡哨。收到华盛顿方面的佳讯后，我军鸣枪二十四响致敬，并于总部举行阅兵典礼。总司令致以美好祝愿。

特迪上校同祝

尊敬的女士：

小姑娘个个安好。贝丝和孙儿天天汇报。汉娜是模范仆人，像龙一样保护美丽的美格。所幸天气一直晴好。请尽管使唤布鲁克，经费超出估算请向我报销。别让尊夫短缺什么。感谢上帝，他正在康复。

您诚挚的朋友和仆人
詹姆士·劳伦斯

[1]法语，亲爱的妈妈。

[2]法语，谢谢。

[3]法语，你好。

第十七章　小姑娘讲信用

整整一个礼拜，旧房子里洋溢着的美德，足以使街坊们移风易俗。大家思想境界就像在天堂，忘我之风盛行，真是惊世骇俗。起先，她们为父亲担心，可现在这种担心已有所缓解，不知不觉中，姑娘们放松了这种值得称道的努力，又开始故态复萌。当然，她们没有忘记自己的座右铭，不过，满怀希望、不要偷闲显得越来越容易办到。在付出种种艰苦努力之后，她们觉得“奋进”赢得了假期，于是乎大休特休了。

乔因疏忽大意，没有裹好剪了头发的脑袋，得了重感冒，奉命待在家里养病，马奇姑婆不喜欢听伤风的人朗读。这正中乔的下怀，她起劲地翻箱倒柜，从阁楼搜罗到地窖，然后埋到沙发里服砷剂，看闲书，慢慢养起病来。艾美发现家务和艺术不能兼顾，便又重新操起了她的泥饼。美格天天去教学生，在家时便做些针线活，或自以为是在做，而更多的时候是给妈妈写长信，反复细读华盛顿的快信。只有贝丝坚持不懈，极少偷闲或悲泣。

贝丝每天都忠实地做好一切琐碎的家务。姐妹们都健忘，再加上屋子里就像座钟丢了摆，她便把许多属于她们的工作也揽了过来。每当思念母亲远离、担心父亲病情，心情沉重的时候，她就躲进一个衣柜里，把脸埋在亲切的旧衣服里，悄悄呜咽一阵，轻声祷告几句。没有人知道，是什么力量使她在一阵哭泣之后重新开心起来，但大家都分明感觉到，她是多么的和善、乐于助人，于是每逢遇上一丁点儿的小问题，大家都喜欢找她排解、出主意。

谁都没想到，这次经历是对品格的一次考验。等最初的躁动过去，她们觉得自己干得很出色，值得赞扬。她们也确实干得不错，可错误在于没有坚持下去。于是，她们陷入了焦虑、后悔，这才从中得到了教训。

“美格，希望你去胡梅尔家看看吧。妈妈说过的，叫我们别忘记了她们。”马奇太太走后的第十天，贝丝说。

“今天下午太累了，我可不去的。”美格说着，舒服地在摇椅上边摇边做针线活。

“乔，你能去吗？”贝丝问。

“外面风太大，我感冒还没好呢。”

“我以为差不多好了呢。”

“要是跟劳里出去嘛，够好了，可去胡梅尔家呢，就没好。”乔边说边笑，为自己前后矛盾的话显得有点惭愧。

“你自己干吗不去呀？”美格问。

“我每天都去的呀，可那婴儿病了，我不知道该怎么解决的。胡梅尔太太上班去了，姐姐若存在照看着，可病情越来越厉害，我看还是去一趟吧，你不去，那就叫汉娜去。”

贝丝正经地说，可美格只答应第二天才去。

“贝丝，跟汉娜要些好吃的，拿去就行了。出去透透气，对你有好处的。”乔说。接着她又辩解道：“我会去的，可手头的东西先得写完嘛。”

“我头痛，人又很累，本来以为你们有人会去的呢。”贝丝说。

“艾美马上就回来了，她会替我们跑一趟的呀。”美格提议。

“好吧，我歇会儿，等等她。”

说完贝丝在沙发上躺下来，另外两位则继续工作，把胡梅尔家的事忘得一干二净。一个小时过去了，艾美还没回来。美格到房间试新衣服去了，乔埋头写她的小说，汉娜在灶火前睡得正香。贝丝默默地拉上帽子，在篮子里放满了零碎东西，给穷孩子们带去，然后扛着个沉重的脑袋，冒着刺骨的寒风出了家门，坚韧的双眼流露出一丝伤感。她回来的时候，天色已晚，没人看到她爬上楼梯，把自己锁在母亲的房间里。半小时后，乔去妈妈的小室拿东西，才发现小贝丝坐在药箱上，两眼通红，神情黯然，手里拿着个樟脑瓶。

“上帝呀！出什么事了？”乔喊道。这时贝丝伸手，似乎警告她别靠近，并迅速问道：

“你得过猩红热的，是吗？”

“几年前和美格一起得的，怎么啦？”

“那我就跟你说。乔噢，那婴儿死了！”

“哪个婴儿？”

“胡梅尔太太的那个。她还没到家，小孩就死在我的怀里。”贝丝抽泣着大声道。

“可怜的宝贝。这对你真是太可怕了！应该我去的嘛。”乔说着抱了妹妹坐在母亲的大椅子上，满脸悔恨。

“没什么好怕的，只是很惨哟，一眼就看得出来，婴儿病得更厉害了，可若存说妈妈已经去找医生了。于是我抱着小孩，好让若存歇一会儿。他看上去好像睡着了，突然哭了一声，抖了一下，然后就躺着不动了。我想给他暖暖脚，若存给他喝牛奶，可他一动都不动，我就知道他死了。”

“别哭，乖乖！那你怎么办了呢？”

“我只是坐着轻轻地抱着他，等到胡梅尔太太带医生赶来。医生说没救了。海因里希和明娜也喉咙痛了，医生看了看说：‘猩红热，太太。早就该找我了。’他很生气。胡梅尔太太说没钱，一直是自己想办法给婴儿治病，可现在太晚了。她只能求他救救其他的孩子，相信慈善机构会付钱给他。他笑了笑，变得热情多了。可婴儿很惨，我和他们一起哭。他突然转过身来，叫我马上回家服颠茄，要不然我也会得猩红热的。”

“不，不会的！”乔喊道，惊恐地搂紧她，“噢，贝丝，要是你病了，我永远都不会原谅自己的！我们该怎么办哪？”

“别害怕，我想不会这么严重。我查过妈妈的书，知道起先是头疼、喉咙痛，感觉不舒服，就像我这样，所以我服了一点颠茄，现在感觉好多了。”贝丝说着把冰冷的双手摁到滚烫的额头上，尽量使脸色显得好看些。

“要是妈妈在家就好了！”乔喊道。一把拿过那本书，心里觉得华盛顿太遥远了。她读了一页，看了一眼贝丝，摸了摸贝丝的头，瞧了瞧喉咙，然后严肃地说：“你一个多礼拜都在照看婴儿哟，还跟其他孩子待在一起。要知道，他们都是要得病的人。恐怕你也要得猩红热啦。我去叫汉娜，她什么病都知道的。”

“别让艾美来，她可没得过的，不想把病传给她。你和美格不会再得了吗？”贝丝忧虑地问。

“我想不会，即使我得了也没啥，我活该。让你去，我自己却待在家里写废话，我真是头自私的猪！”乔喃喃地说。随后，她过去请问汉娜。

好心人一听马上睡意全无，立刻带头赶了过来。她安慰乔不用着急，谁都会得猩红热，医治得当就不会死人——所有这一切，乔都相信，心里感到轻松多了。两人上楼去叫美格。

“现在，告诉你们该怎么办。”汉娜说。她已经替贝丝检查，盘问完毕了。“要去请班斯医生，让他给瞧瞧，乖乖，保证一开始就对症下药。然后把艾美送到马奇姑婆家去待一些日子，别让她也染病，你们两个留一个在家里，陪贝丝玩一两天。”

“当然，我留下。我最大。”美格先说，显得既担心又内疚。

“我留下，贝丝生病，都是我不对。我答应过妈妈，这差事我来做，可我没做。”乔坚决地说。

“你想谁留下，贝丝？留一个就够了。”汉娜说。

“请乔留下吧。”贝丝心满意足地把头靠着姐姐。这样问题马上就解决了。

“我去告诉艾美吧。”美格说。她有点不高兴，但实际上也松了口气，因为她并不喜欢当护理，乔却喜欢。

艾美死命反抗，激动地宣布，她宁愿得猩红热，也不愿去马奇姑婆家。美格跟她又是商量，又是恳求，又是下令，都是白费心机。艾美坚决抗命，就是不肯去。美格绝望了，只得弃下她，去找汉娜求救。她还没有回来，劳里就走进了客厅，看到艾美把头埋在沙发垫里抽咽。她诉说了自己的遭遇，满心希望能得到一番安慰。但劳里只是把双手插在口袋里，在房间里踱来踱去，一面轻轻吹着口哨，一面凝眉思索着。不一会儿，他在她身边坐下来，甜言蜜语地哄道：“做个明事理的小妇人吧，要听她们的。好了，别哭了，我告诉你一条快乐妙计。你去马奇姑婆家住，我每天都去接你出去，或是乘车，或是散步，咱们玩个痛快。那不是比闷在这里要好？”

“我不愿被打发走，好像碍着她们似的。”艾美用一种受伤的口吻说道。

“天地良心，孩子，都是为了你好。你也不想染病的吧？”

“当然不想。但我敢说我也会得病，因为我一直跟贝丝在一起。”

“那样子，就更应该马上走开，免得被传染上。我看，换一换空气，小心保养，就能保你平安的，即使不能彻底解决，也会病得轻一些。建议你尽早起程，猩红热可不是闹着玩的，小姐。”

“但马奇姑婆家没意思，她脾气又那么凶。”艾美心有余悸地说。

“有我每天去那里告诉你贝丝的情况，带你出去游逛找刺激，你就不会闷了。老太太喜欢我，我尽量跟她客气点，她就会由着我们，不会来找我们的碴的。”

“你能用那辆大轮子跑车接我出去吗？”

“我以绅士的名誉保证。”

“每天都来？”

“一言为定。”

“贝丝的病一好就带我回来？”

“刻不容缓。”

“真的能去剧院看戏？”

“可能的话，去多少次都成。”

“嗯——那么我想我去吧。”艾美慢吞吞地说。

“好姑娘！叫美格来，告诉她你服从了。”劳里赞许地在艾美身上一拍，其实这比方才“服从”二字更令艾美恼火。

美格和乔冲下楼来，观看这一奇迹。艾美自命不凡，觉得自己做出了自我牺牲，答应如果医生证明贝丝真的有病，她就去。

“小乖乖情况怎么样？”劳里问。他特别宠爱贝丝，心中万分焦急，却不想表露出来。

“现在躺在妈妈的床上，感到好些了。婴儿的死使她心烦意乱，但我敢说她只是感冒了。汉娜说她也是这么认为的，但贝丝愁容满面，这就让我心神不宁。”美格回答。

“人世间真是祸不单行！”乔说道，急切地摆弄着头发，“才过一坎，一坎又来。妈妈不在，我们就像失去了屏障，不知所措了。”

“喂，别把自己弄得像刺猬，不好看的。快把头发弄好，乔，告诉我，是发封电报给你妈妈呢，还是做点什么？”劳里问。他一直对朋友丢掉一个亮点耿耿于怀。

“我正为这犯难呢，”美格说，“如果贝丝真的有病，按理应该告诉她，但汉娜说不能告诉，反正妈妈也搁不下爸爸，那样只能让他们干着急。贝丝不会病很久，汉娜知道解决办法，再说妈妈吩咐过要听她的话，所以我想还是遵命，但我总觉得有点不妥。”

“这个，我也说不清。不如等医生来看过之后，你问问爷爷。”

“对。乔，快去请班斯医生，”美格下达命令，“要等他来了，我们才能做出决定。”

“你别动，乔。我是本处的跑腿员啊。”劳里说着拿起帽子。

“恐怕你忙着呢。”美格说。

“没有，今天的功课已经做好了。”

“你假期也学习吗？”乔问。

“我是学习邻居的好榜样而已。”劳里答罢一头冲出房间。

“作为我的好小伙，我寄予厚望啊。”乔赞赏地笑看他跃过篱笆。

“作为小伙子，他是做得很好。”美格颇不礼貌地回答。她对这个话题不感兴趣。

班斯医生来了，说贝丝是猩红热的症状。尽管他听了胡梅尔家的事态后表情严肃，可还是觉得贝丝并无大碍，吩咐艾美马上离开，并带上一些预防药。艾美在乔和劳里的护送下，堂而皇之地出发了。

马奇姑婆拿出一贯的待客之道加以接待。

“你们现在打算怎么样？”她问道，目光从眼镜框上方瞪着她们。此时，站在她椅子背上的鹦鹉大声叫道：

“滚开。男孩子不准进。”

劳里退到窗边，乔说明了原委。

“果然不出我所料，谁让你们混到穷人堆里呢。艾美如果没得病，可以留下派派用场，不过我肯定她也会病的——看样子现在就像有病的。别哭，孩子，我听到抽鼻子就心烦的。”

艾美正要哭出来，劳里狡猾地扯扯鹦鹉的尾巴，鹦哥宝莉吓得嘎地叫了一声：“哎呀，完了！”模样十分滑稽，引得艾美破涕为笑。

“你们母亲来信怎么说？”老太太粗暴地问道。

“父亲好多了。”乔拼命镇定自己，答道。

“哦，是吗？我看也熬不了多久。马奇家的人一向都没有什么耐力。”老太太开心地回答。

“哈哈！千万别说死，吸一撮鼻烟，再会，再会！”鹦哥尖声高叫，在栖木上跳来跳去。劳里在鸟屁股上一捏，它便去抓老太太的帽子。

“闭嘴，你这没规矩的破鸟！嗳，乔，你最好马上走。不成体统啊，这么晚了还跟一个愣头青瞎逛——”

“闭嘴，你这没规矩的破鸟！”宝莉高叫道，从椅背上一跃而起，冲过来啄那“愣头青”，小伙子听到最后一句早已笑得前仰后合。

“我看这无法忍受，但我要尽量忍着。”孤零零地留在马奇姑婆身边的艾美这样想。

“去你的，丑八怪！”宝莉尖叫。听到这句粗话，艾美忍不住哼了一声。

第十八章　暗无天日

贝丝确实得了猩红热，比大家预料的要严重得多，只有汉娜和医生心中有数。姑娘们对疾病一窍不通，劳伦斯先生也不准过来看望，于是一切都听从汉娜安排。忙碌的班斯医生虽尽力而为，可还是把大量的工作留给了优秀的保姆。美格唯恐把病传染给金家，便留在家里料理家务。她写信时，对贝丝的病情只字不提，为此，心里感到万分焦虑，还有一丝负罪感。她觉得这事不该瞒着母亲，可母亲吩咐要听汉娜的，而汉娜又不愿意马奇太太为区区小事担心。乔日夜都守在妹妹身边，工作并不算辛苦。因为贝丝十分坚强，总是尽量忍着病痛，一声不吭。可有一次，贝丝发高烧，开始喉咙沙哑，说话断断续续，把床单当成心爱的小钢琴，在上面乱弹，还试图唱歌，终因喉咙红肿而唱不成曲。还有一次，她连身边熟识的面容都认不出来了，把她们的名字都张冠李戴，还哀求着要找母亲。这下可把乔吓坏了，美格也请求汉娜，允许她写信把真相告诉父母，连汉娜也说“要考虑考虑，但现在还没危险”。华盛顿的一封来信使形势雪上加霜，马奇先生旧病复发，要再耽搁很久才考虑回家。

现在日子真是暗无天日！屋子里多么悲伤、凄凉！死亡的阴影笼罩着曾经充满欢乐的家，姐妹们在期待中劳作，她们的心情是多么沉重！玛格丽特常常独自坐着淌眼泪，泪珠滴落到针线活上。这时，她深深地感到自己过去是多么富有——拥有爱、庇护、安宁和健康，这些都是生活的恩赐，比什么都珍贵，是金钱买不到的。而乔呢，守在昏暗的房间里，备受病魔折磨的妹妹就躺在眼前，可怜的声音在她耳边萦绕。她了解到贝丝的天性是多么美好、善良，在大家心目中她是那么的体贴、温柔。她还懂得了贝丝无私的愿望是多么可贵，她为别人而活着，以那些每个人都可能拥有的朴实德行，为家庭增添欢乐，而这一切比起才干、财富和美貌都更宝贵，应该加倍热爱、珍惜。艾美呢，寄居在外，渴望着回家照顾贝丝，她觉得做什么都不算艰苦，也不算烦人。多少被她遗忘了的工作都是贝丝主动替她做的，想到这，她心里就感到悔恨不已。劳里像个忐忑不安的鬼魂在屋子里出没。劳伦斯先生也把大钢琴锁起来，因为贝丝此前经常在黄昏时候为他带来快乐，他不愿让琴勾起对这位小邻居的思念。大家都惦记着贝丝。送奶人、面包店老板、杂货店老板和肉贩都询问她好点没有。胡梅尔穷太太来为她的考虑不周而道歉，顺便替明娜要了块裹尸布。邻居们送来了各种安慰和祝福，即使那些最熟悉她的人都觉得奇怪，腼腆的小贝丝竟然结识了这么多朋友。

这时，贝丝躺在床上，身边有乔安娜陪着。即使在神情恍惚的时候，她都没有忘记孤苦伶仃的娃娃。她向往着那几只猫咪，但不愿让人抱过来，唯恐它们也染病。呻吟停住的时候，她还替乔担心。她给艾美送去美好的祝愿，让姐姐转告母亲，自己很快就能写信了，还常常央求着要铅笔和纸，试图写几句。这样，父亲才不会认为她忘了他。可不久，连这些偶尔的清醒都停止了，她久久地躺在床上，辗转反侧，嘴里语无伦次，有时又昏昏睡去，醒来仍是奄奄一息。班斯医生一天来两次，汉娜彻夜守着贝丝，美格把一封电报放在书桌里，准备随时发出去，乔也是不敢离开半步。

十二月一日对她们来说确实是寒冷的一天。凛冽的寒风呼啸，漫天大雪纷飞，这一年似乎也已苟延残喘。那天早上，班斯医生过来，看了贝丝半天，然后用自己的双手把她滚烫的手握了片刻，轻轻地放下，悄悄地跟汉娜说：“马奇太太要是走得开的话，最好现在就叫回来。”

汉娜默默地点点头，双唇紧张地抽搐了一下。美格听了这话，仿佛全身的力气都没了，一下瘫倒在椅子上。乔脸色苍白，呆立了片刻，然后冲到客厅，抓起电报，把衣服往身上一套，飞快地出门，冲进了风雪中。很快她就回来了，无声地脱下披风。这时劳里进来了，手里拿着一封信，说马奇先生正在恢复中。乔感激地读着，可心中沉重的石头似乎还没有落地，她满脸忧愁，于是劳里就问：“怎么啦？贝丝病情加重了？”

“我已经去叫妈妈了。”乔说着，沉着脸使劲地脱皮靴。

“干得好，乔！你自己决定这么做的吗？”劳里问。他见乔双手直抖，就让乔在过道的椅子上坐下，替她脱下那双不听话的靴子。

“不，是医生说的。”

“噢，有那么严重吗？”劳里吃惊地喊道。

“很严重。她不认识我们了，连绿鸽群都不说了，就是墙上树藤的叶子。她一点都不像我的贝丝。我们无依无靠。妈妈和爸爸都不在，上帝又那么远，找都找不到。”

泪珠顺着乔的面颊滚落下来，她无助地伸出手，仿佛在黑暗中摸索。劳里握住乔的手，声音也哽咽了，轻声地说：“我在这里，抓住我，乖乔！”

她说不出话来，可她真的抓住了，这次温暖友好的握手抚慰着她疼痛的心，好像把她引到了上帝神圣的手边，唯此才能在困难时帮她一把。劳里想说几句体己的安慰话，可想不出合适的话，于是他默默地站着，像她母亲常做的那样，轻轻地抚摸乔低垂的头。他也只能如此，可这胜过千言万语，很有安慰力，使她已经感受到了这种无言的同情。沉默中，她体会到了爱化解悲伤时甜蜜的欣慰。很快，她擦干眼泪。落泪倒使心里感到好受些，她满脸感激地抬头望着劳里。

“谢谢你，特迪。我现在好多了，也没那么绝望，万一真有什么事，我会努力挺住的。”

“要往好处想想，那会对你有用的。你妈妈很快就来了，到时候，一切都会好的。”

“爸爸身体好多了，我很高兴。现在妈妈回来，就不会太惦记。噢，天哪！好像真是祸不单行，而我又遭遇了最麻烦的一份。”乔叹了口气，把湿透的手帕摊在膝盖上晾干。

“美格不和你分担吗？”劳里气愤地问。

“哦，分担的，她也尽力了。她没有像我这样爱贝丝，也不会这样思念她。贝丝是我的宝贝，我不能失去她。我不能！绝对不能！”

乔低头用湿手帕捂着脸，绝望地哭了起来。她一直勇敢地坚持着，有泪不轻弹。劳里用手擦了擦眼，说不出话来。他清了一下嗓子里的哽咽，等到嘴唇不抖动了，才张口说话。这也许不是男子汉所为，可他控制不住。不久，乔的呜咽声静了下来，劳里这才满怀希望地说：“相信她不会死。人这么好，我们又都这么爱她，我想上帝还不会把她带走。”

“好人才会死呢。”乔叹息道。可她停止了哭泣，朋友的话使她情绪好了一点，可她内心仍感到疑惑和担心。

“可怜的乔，你够累的了。你可不会绝望。歇会儿。等一下，我要让你高兴高兴。”

劳里一步两个台阶地跑上楼，乔把疲倦的头靠在贝丝的棕色小帽上。贝丝把它留在桌上，还没人想到要拿走。这帽子肯定有魔力，乔似乎变得像它主人那么温柔、听话了。当劳里跑下楼梯的时候，手里拿着一杯酒，乔笑着接过酒杯，鼓足勇气说：“为了贝丝的健康，干杯！你是个好医生，特迪，真会安慰人。该怎么报答你呀？”她又说了一句。酒恢复了她的体力，正如安慰话使她抛弃了烦恼，头脑清醒不少。

“我慢慢会向你讨账的。而今晚，我要给你点东西，肯定比酒更能使你心里舒服的东西。”劳里说着，不禁喜形于色。

“是什么？”乔疑惑地问。她一时忘却了悲伤。

“我昨天拍电报给你妈，布鲁克回电，她就来，今晚到，一切都会没事的。这么做，难道你不开心吗？”

劳里说得很快，立刻变得兴奋起来，脸也涨得通红。由于担心姑娘们失望，贝丝伤心，他一直都把这事瞒着大家。乔脸色发白，从椅子上跳了起来，等他一说完，立刻用双臂搂着他脖子，高兴地喊道：“劳里啊！妈妈啊！我真开心！”这使他如触电一样，大惊失色。她不再哭泣，而是狂笑起来，一边颤抖，一边搂紧她的朋友，仿佛被这突如其来的消息弄迷糊了。

劳里尽管大吃了一惊，却表现得相当镇定。他安慰地轻轻拍着她的背脊，见她正逐渐恢复过来，便腼腆地在她脸上吻了一两下。乔刹那间清醒了。她扶着楼梯扶手，把他轻轻推开，气喘吁吁地说：“噢，别这样！我刚才不是故意的，表现真可怕。你这么可爱，竟然跟汉娜对着干，所以我情不自禁扑向你。把事情经过告诉我吧，别再给我酒喝了，它让我干傻事。”

“我倒不介意。”劳里笑了一下，他整了整领带，接着说道，“是这样，你知道我心神不宁，爷爷也是。我们认为汉娜僭越职权，而你妈应该知情的。如果贝丝——如果有三长两短，她永远都不会原谅我们的。所以，我让爷爷开口说出该采取行动这话，昨天便冲到邮局。你也知道医生神色严峻，而汉娜一听我说发电报就恨不得拧下我的脑袋。我一向不能忍受别人颐指气使，于是打定主意，把电报发了。你妈就要回来了，我知道夜班火车凌晨两点到站。我去接，你只需收敛一下你的狂喜之情，安顿好贝丝，专候母亲来到的佳音。”

“劳里，你真是个天使！要我怎么谢你？”

“再扑过来抱我一次吧。我很喜欢这样。”劳里淘气地说——整整两个礼拜以来，他一直都很规矩。

“不了。等你爷爷来了，我会找个代理人再这么来一下。别闹了，回家休息去吧，半夜还要起来呢。愿上帝保佑你，特迪，上帝保佑你！”

乔已经退到了墙角。说完话，她闪进厨房，坐在碗柜上，跟聚集在那里的猫咪们说：“很开心，哦，真的很开心！”这时劳里出门了，他觉得这事情自己干得很漂亮。

“真是多管闲事，从没见过。可我原谅他，希望马奇太太马上就回来。”听了乔的好消息，汉娜说，她感到松了口气。

美格暗地里一阵狂喜，然后对着那封信左思右想。这时乔把病房整理得井井有条，汉娜匆匆做了几个馅饼，预备着有客人来。屋子里仿佛吹过一阵清风，好像有比阳光更亮的东西照亮了寂静的房间。一切都似乎感受到了这充满希望的变化。贝丝的小鸟又开始唱歌，艾美的窗台花丛中出现了一朵含苞欲放的月季花，炉火也烧得格外欢快。每次姐妹们碰在一起，都要互相拥抱，苍白的脸上露出笑容，悄悄地互相鼓励：“乖乖，妈妈要回来了！妈妈要回来了！”大家都欢天喜地，只有贝丝躺在床上，昏迷不醒，感受不到希望和喜悦，也没有疑虑和恐惧。这是一幅令人生悲的景象——曾经红润的脸蛋变得空白一片，以前忙碌的双手变得骨瘦如柴，从前总挂着微笑的嘴紧闭着，往日漂亮整齐的秀发乱糟糟地散落在枕头上。她整天这样躺着，只是偶尔才醒来喃喃地喊“水！”，双唇干得连话都说不清楚。乔和美格整天伺候在身边，守护着、等待着、期盼着，把一切希望都寄托在上帝和母亲身上。大雪整天下个不停，寒风呼啸，时间过得特别慢。夜幕终于降临了，美格和乔坐在床的两侧，每当时钟敲响，便眼睛一亮，互相看看，因为时钟每响一下，救援就近一步。医生已经来过了，说午夜时分可能会有转机，但吉凶难卜，他到时再来。

汉娜劳累不堪，躺在床脚边的沙发上，很快就睡着了。劳伦斯先生在客厅里踱来踱去，他宁可面对一个反叛的炮兵连，也不愿看到马奇太太进门时焦虑的神情。劳里躺在地毯上，假装休息，可其实他若有所思地注视着炉火，这时他的黑眼睛显得温柔清澈，分外好看。

两姐妹永远都忘不了那个夜晚。她们守候着贝丝，没有一丝睡意，心里却有一种可怕的感觉，感到无能为力，到了这种时候，谁又能怎么样呢？

“要是上帝放过贝丝，我就再也不怨天尤人。”美格低声祈祷，口气十分诚挚。

“要是上帝饶贝丝一命，我愿一生都爱他，做他仆人。”乔同样满怀热情地应道。

“真希望我没有长心脏，免得心痛得要命。”过了一会儿美格叹气道。

“要是人生老是这么苦，不知道以后的日子该怎么挨。”妹妹沮丧地说。

时钟敲了十二下，两个人都忘记了自己，只是一个劲地盯着贝丝，因为她们以为贝丝病态的脸上掠过了一丝变化。屋子里死一般的静寂，只有寒风的呼啸声打破了沉寂。疲惫的汉娜还在睡觉，只有两姐妹看到了什么，犹如一个淡淡的幽灵落到了小床上。一个小时过去了，什么事都没有发生，只有劳里悄悄地出发到车站接人去了。又一个小时过去了，还是没人来。姐妹俩心急如焚，难道是风雪延误，还是路上出了事故，要么最不幸的是华盛顿来了噩耗。

凌晨两点多了，乔站在窗口，心想这个冰封雪飘的世界是多么阴沉。这时，她听到床头有动静，迅速转过身来，看到美格捂着脸跪在母亲的安乐椅前。极端的恐惧攫住了乔的心，她倒吸了一口冷气，心想：“贝丝死了，美格不敢跟我说。”

她立马回到岗位，激动地看到，似乎真的发生了重大转机。贝丝退了烧，脸不再潮红，痛苦的神色已经不见了，昏睡中可爱的小脸蛋显得十分苍白、安详。乔根本不想伤心痛哭。她向自己最亲爱的妹妹俯身下去，深情地在湿润的额头留下一个吻，轻声说：“再见，贝丝，再见！”

仿佛被这声响惊动了，汉娜醒了过来，慌忙来到床前，看着贝丝，摸摸贝丝的双手，又凑到贝丝嘴边听了听，然后把围裙甩过头顶，坐在摇椅上摇来摇去，一边低声叫道：“烧退了！她睡得正香呢，身上在出汗，气也顺畅了。谢天谢地！哦，上帝保佑！”

姐妹俩还没回过神来，这时医生过来证实了这个喜讯。这医生其貌不扬，可在她们看来，他的脸还是无比美好。他慈爱地看着她们，笑着说：“是的，宝贝。我想，小姑娘这回熬过去了。请保持安静，让她睡个够，等她醒过来，给她——”

她们该给她什么，谁都没听到，两个人都蹑手蹑脚来到漆黑的过道，坐在楼梯上，高兴地紧紧搂抱着，满心的话一下子都说不出来了。她们回来的时候，与忠诚的汉娜亲吻拥抱，发现贝丝跟往常一样躺在床上，脸颊垫在手上睡得正香，脸色恢复了红润，平静地呼吸，仿佛是刚刚入睡。

“要是妈妈现在来就好了！”乔说。这时冬夜开始破晓。

“看，”美格拿来一朵半开的白月季说，“我原以为，花儿明天可能还来不及开放，还不能捏在贝丝的手中，要是她——离开我们的话。可它晚上就开了，我想插在这儿——我的花瓶里。等亲爱的妹妹醒来，她第一眼看到的就是这朵小月季，还有妈妈的脸。”

守了一个漫长伤心的不眠夜，第二天清早，美格和乔睁着倦眼，放眼望出去，只见日出显得格外壮丽，世界也显得异常可爱。

“真像个童话世界。”美格站在窗帘后面，望着窗外精彩纷呈的一幕，微笑着说。

“听！”乔喊着跳了起来。

是的，楼下的门铃响了，汉娜大声喊叫，接着是劳里的声音，高兴地轻声说：“姑娘们，她到了！她到了！”

第十九章　艾美的“遗嘱”

家里发生了一连串的变故，而艾美正在马奇姑婆家苦挨。她深深体会到寄人篱下的滋味，生平第一次认识到，自己在家里是如何受到亲人的宠爱。姑婆从不宠爱人，她不赞成溺爱。不过，她也是善意的。小姑娘表现不错，很是讨她欢心，而老人对侄儿的几个孩子心里也确有偏爱，但她认为这种事情是不宜说出来的。她的确在竭尽全力使艾美幸福，但是，天可怜见，她却犯了多大的错误啊！某些老人尽管皱纹累累、白发苍苍，心中却仍然充满朝气，能够和孩子们同喜共忧，使他们感到无拘无束，并能寓教于乐，以最温和的方式给予和得到友谊。可惜姑婆却没有这个天分，她规矩极多，态度严酷，说话啰唆，枯燥乏味，艾美苦不堪言。老太太发现艾美比姐姐更和善听话，便觉得把小姑娘从家里带来的自由散漫、娇生惯养的恶果尽可能改正掉，她自己是责无旁贷。于是，她手把手，按自己六十年前所接受的教育来教导艾美，这样做只令艾美心惊胆战，觉得自己像只落网的苍蝇，无法摆脱自己被束缚的命运。

她每天早上都得擦洗茶杯，把旧式汤匙、圆肚银茶壶、几面镜子擦拭得锃光发亮。接着便得打扫房间，而这个任务真是艰巨，因为没有一粒尘埃躲得过姑婆的眼睛，而家具全部都是爪型腿脚，并刻有很多永远扫不干净的浮雕。然后又得喂鹦哥，给巴儿狗梳毛，还得取东西，传达命令，楼上楼下跑十多个来回，而老太太腿脚极不灵便，不大离开自己的大坐椅。干完这些劳累的活儿，她还得做功课，天天要考验她身上各种美德。最后，才允许她玩一个小时，她是多么受用这段时间哟！劳里每天都过来，甜言蜜语地哄马奇姑婆，直到她答应让艾美跟他一同外出为止。然后，他们一起散步、骑马，尽兴而归。吃过正餐后，她得大声朗读，并坐着一动不动，老太太则在打瞌睡，常常是一页没读完就睡着了，一睡就是个把小时。接着是缝缀各色花布、手巾，艾美外表温顺，内心却在拼命反抗。就这样一直缝到黄昏，才允许随意娱乐，一直玩到茶点时间。晚上的时光最糟糕，姑婆会大讲特讲她年轻时候的故事。这些故事无聊得难以言表，艾美每次都盼着上床睡觉，打算为自己的厄运哭一场，但通常都是还没有挤出半点眼泪便昏昏入睡了。

要不是有劳里和女佣埃丝特老人，她觉得这种可怕的日子简直过不下去。光是那只鹦鹉，就足以令她精神错乱。鸟儿不久便发觉，艾美并不敬重自己，于是做出尽可能淘气的事儿来泄愤。每当她走近，它便去抓她的头发；她刚洗干净鸟笼，它便把面包和牛奶打翻捉弄她；趁老太太打瞌睡又去啄拖把，把狗狗弄得猛吠；还当众咒骂她。总之一举一动都表现得像是十足一个该死的破鸟。她也忍受不了那只狗——一只肥胖，动辄就发脾气的畜生。每逢给它洗澡，它就向她狂吼怒叫；想吃东西时，它就仰躺在地上，四脚朝天，脸上一副痴呆的表情，而这样求食，一天足有十余次之多。厨师脾气粗暴，老马车夫又聋又哑，而唯一理会小姐的人只有埃丝特。

埃丝特是个法国人，她已经和夫人（她这样称呼女主人）共同生活了多年，对老太太有一定的操纵权，老太太没有她便活不下去的。她的真名叫做埃丝苔尔，但姑婆命她改名，她遵从了，条件是永远不能要求她改变宗教信仰。她喜欢上了艾美小姐，熨烫夫人的花边时，常常让她坐在身边，跟她讲生活在法国的奇闻怪事，令艾美神往。她还允许小姐在大宅子里头漫游，仔细欣赏藏在大衣橱和旧式柜子里的奇珍异宝，因为姑婆喜欢收藏品。艾美最中意的是一个印度木柜，里面有许许多多奇形怪状的抽屉、小分类架和暗格，装着各种各样的饰物，有些贵重，有些只是怪异而已，或多或少都是古董了。欣赏和摆弄这些东西，给艾美带来了巨大的满足感，尤其是那些珠宝盒，天鹅绒垫子上沉睡着四十年前曾装点过美女的各式首饰。这里头有一套姑婆踏上社交场合时戴的石榴石饰物、出嫁时父亲送的珍珠、情侣钻、葬礼上戴的黑大理石戒指和发夹，还有一些怪模怪样的宝物盒项链坠子，里头藏着亡友肖像和发编小枕头，她独生女儿戴过的婴儿手镯，马奇姑祖父的大挂表和被许多小孩把玩过的红印章。姑婆的婚戒单独摆在一个盒子里，她的手指长胖了，现在已经戴不进去，于是当作最最宝贵的珠宝珍藏了起来。

“如果她立遗嘱，小姐想选哪一样呢？”埃丝特问。她总是坐在跟前看守着，并把贵重物品锁起来。

“我最爱情侣钻，可惜里头没有项链，而我最喜欢项链，它们漂亮极了。如果可能，我就选这一个。”艾美答道，羡慕不已地望着一串纯金乌木珠链，链子上头沉甸甸地挂着一个用相同材料做成的十字架。

“我也盼着这个呢，但不想要来做项链。啊，不！在我眼里这是一串念珠，我要以一个好天主教徒的身份持着它祈祷。”埃丝特说道，若有所思地端详着漂亮的首饰。

“准备把它当作挂在你镜子上头的那串香木珠链一样使用吗？”艾美问。

“对，正是这样，用来做祷告。这么精美的东西，用来做念珠，而不是当作轻薄的珠宝来佩戴，圣徒们一定更高兴。”

“你似乎能在祷告中得到极大安慰，埃丝特，每次祷告回来你都显得平和、满足。但愿我也能这样。”

“如果小姐是天主教徒，就能找到真正的安慰。既然做不到，也不妨每天独处一室，静思并祈祷。我在侍候夫人之前侍候的那位好太太便是这样。她有个小教堂，发现那是排解大难的安慰物。”

“这样做行吗？”艾美问。她在孤独寂寞中深感需要一种帮助。由于贝丝不在身边提醒自己，她觉得自己都快把那本小册子给忘掉了。

“那很好呀，妙不可言。如果你喜欢，我很乐意把化妆室收拾好给你用。不用告诉夫人，她睡觉时你可以进去独坐一会，坚守善念，祈求天主保佑你姐姐。”

埃丝特十分虔诚，真情劝解，她有爱心，对艾美姐妹们的困境感同身受。艾美觉得这个主意好，便允许她把自己房间隔壁那个亮堂的密室布置起来，希望这样能带来益处。

“真想知道姑婆身后这些漂亮东西会落到哪里。”她说着慢腾腾地把亮晶晶的念珠放回原处，把珠宝箱逐一关上。

“会落到你和几个姐姐手上的。这个我知道，夫人常向我吐露心事的。我见证了她的遗嘱，就是这样写的。”埃丝特微笑着低声道。

“好极了！不过我希望她现在就能给我们。拖延时间并不惬意。”艾美说着向情侣钻望了最后一眼。

“小姐们戴这些东西为时尚早。谁先订婚，谁就得到那套珍珠首饰，夫人说过的。我想，你离开时会送你那只绿松石小戒指，夫人认为你举止有礼，行为迷人。”

“是吗？噢，只要能得到那漂亮戒指，就做个乖乖小羊羔吧！它比吉蒂·布莱恩特的不知要好看多少倍。归根到底，我还是挺喜欢姑婆的。”艾美笑容可掬地把那只蓝色戒指戴上试试，下定决心要赢得它。

从这天开始，艾美更加乖巧听话了，而老太太看到自己的训练大见成效喜不自胜。埃丝特在密室里放上一张小桌子，前面摆一张脚凳，上面挂一幅从一间锁着的屋子里拿来的图画。她认为这画没有什么价值，但题材合适，便把它借来，心里以为夫人永远不会知道，即使知道了也不会管。殊不知这是一幅世界名画的珍贵摹本。爱美的艾美仰望着圣母玛利亚亲切温柔的面孔，心里千头万绪，善念交集，眼睛从不知疲倦。她在桌上放上自己的《新约圣经》和赞美诗集，摆上一个花瓶，每天换上劳里带来的最美的花儿，并天天过来独坐一会，坚守善念，祈求上帝保佑姐姐。埃丝特送给她一串带银十字架的黑色念珠，但艾美怀疑它不适合新教徒做祈祷用，便把它挂起来不用。

小姑娘做这一切是非常诚心的。离开了安全温暖的窝，孤身在外，她强烈地感受到请好心的手扶她一把的需要，于是本能地向那位强大而慈悲的朋友求助，上帝父亲般的爱是如此亲近地怀抱着他幼小的孩子们。她得不到母亲的帮助，去独立思考和自我约束，但现在有人向她指点了方向，她便努力去寻找出路，并满怀信心地踏上行程。不过，艾美是新朝圣者，此刻肩上的担子似乎很沉重。她试图忘掉自己，保持乐观，问心无愧地做人。尽管没有人看到，也没有人为此而赞扬她。为了使自己非常非常地向善，她做出的第一个努力是，像姑婆那样立一个遗嘱。假使她真的病倒、去世，她的财产也可以得到公平慷慨的分割。只要一想到跟自己小小的珍藏分手，她便心如刀割，在她眼里，这些东西跟老太太的珠宝一样珍贵。

她花了一小时娱乐时间，费尽心机拟出了这份重要文件，埃丝特帮她纠正了某些法律用语。热心的法国人签上大名后，艾美这才放心。她把文件放在一边，准备拿给劳里看，希望他做第二个见证人。这天下雨，她到楼上一间大屋子里玩耍，并带上鹦哥做伴。屋子里放着满满一衣橱的旧式戏服，埃丝特允许她穿着这些戏服玩，她于是乐此不疲，穿上褪了色的织锦衣裳，对着立地镜来回检阅，行仪态万方的屈膝礼，长裙摇曳而行，发出悦耳的瑟瑟声。这一天，她玩得不可开交，连劳里拉门铃也没有听到。劳里悄悄探头望进去，恰好见到她手摇扇子，摇头摆脑，煞有介事地踱过来踱过去。她头上缠着巨大的粉红色头巾，与身上的蓝缎子衣裳和拼缝的黄套裙形成了奇怪的反差，由于穿着高跟鞋，走路必须十分谨慎。劳里事后向乔述说了十分滑稽的情节，她身穿华服忸怩向前，鹦哥紧跟，时而侧身游行，时而昂首挺胸，全力亦步亦趋，偶尔又停下来笑一声或高叫：“我们不是挺好吗？去你的，丑八怪！闭嘴！亲亲我，乖乖！哈！哈！”

劳里费了大力，才忍住笑声的爆发，以免惹怒女王陛下。他敲敲门，艾美优雅地把他迎进去。

“坐下歇一会，待我把这些东西卸掉，然后我有极严肃的事情要跟你咨询。”展示完自己的光彩，并把鹦哥赶到墙角后，她这样说。“这只鸟真是我命中的磨难。”她接着又说，说着摘下小山一样的红头巾。劳里则跨坐在一张椅子上。“昨天，姑婆睡着了，我尽量不敢出声，鹦哥却在笼子里尖声高叫，乱扑乱动。我便过去把它放出来，发现笼子里有一只大蜘蛛。我把蜘蛛捅出来，它却溜到书橱下面，鹦哥紧追过去，弯低脖子向书橱下面张望，还抬起单眼，怪模怪样地说：‘出来散步呀，乖乖。’我忍不住笑出了声，宝莉听到后叫骂起来，姑婆被吵醒了，把我们两个骂了一顿。”

“蜘蛛接受那老家伙的邀请了吗？”劳里打着哈欠问。

“接受了，蜘蛛出来了，鹦哥却拔脚就跑，吓得半死。它夺路跳到姑婆的椅子上，一边看我追蜘蛛，一边大叫：‘抓住她！抓住她！抓住她！'”

“撒谎！上帝呀！”鹦鹉叫起来，又去啄劳里的脚趾。

“如果是我养的，就拧断你的脖子，你这孽畜！”劳里向鸟儿挥挥拳头叫道。鹦哥把头一侧躲过，庄严地嘎嘎大叫：“哈利路亚！上帝保佑，乖乖！”

“我好了。”艾美把衣橱门关上，从口袋里掏出一张纸，“我想请你看看，告诉我是否合法、正确。我觉得非做不可，人生无常，我不想身后引起纠纷。”

劳里咬着嘴唇，微微转过身子，背着这位悲天悯人的朋友，带着颇值嘉许的认真劲头，读起了这份错别字百出的文件：

我的遗嘱

我，艾美·科蒂斯·马奇，在此心智健全之际，将全部财产遗曾（赠）做如下安排——

给父亲：我最好的素描、地图及画作，包括画框。还有一百美元给他自由支配。

给母亲：诚挚送上我的全部衣服——有口袋的蓝围裙除外——以及我的肖像、奖章。

给好姐姐玛格丽特：送上我的绿松石戒指（如果能得到），以及画着鸽子的绿箱子，以及我的上等花边给她戴，还有我给她画的肖像，以纪念她的小姑娘。

给乔：留给她我的胸针，封蜡补过的那个，以及我的铜墨水台，她弄丢了盖子的，还有我最珍爱的石膏兔子，因为我很后悔烧掉了她的小说。

给贝丝：（如我先她而去）送上我的洋娃娃和小衣柜、扇子、亚麻布衣领和我的新鞋子，如果她病好后身体瘦下来可以穿下的话。在此，我一并为以前取笑过老乔安娜而致歉。

给我的朋友和邻居西奥多·劳伦斯：遗曾我的制型纸文件夹，陶土模型马，虽然他说过这马没有颈，以及他喜欢的我的任何一幅绘画作品，以报答他在我们痛苦之际对我们的大恩大德，最好是《圣母玛利亚》。

给我们尊敬的恩人劳伦斯先生：留给他盖子镶镜子的紫盒子，这给他装钢笔用很漂亮，并可以使他睹物思人，想起那位对他感激涕零的逝去了的姑娘。感谢他帮助了她全家，尤其是贝丝。

我希望最要好的玩伴吉蒂·布莱恩特得到那条蓝绸缎围裙和我的金珠戒子，连同一吻。

给汉娜：我送上她想要的硬纸匣和我留下的全部拼凑布匹，希望她看到它时就会想起我。

我有价值的财产现已处理完毕，希望大家满意，不会责备死者。我原谅所有人，并相信号角响起时我们会再见。阿门。

公元一八六一年十一月二十日。
艾美·科蒂斯·马奇

见证人：
埃丝苔尔·瓦尔诺
西奥多·劳伦斯

最后一个名字是用铅笔签的，艾美解释说，他要用墨水笔描一次的，并替她把文件妥善封好。

“你怎么会想到这个的？有人告诉你贝丝分派自己的东西了吗？”见艾美在他面前放上一段扎文件用的红带，连同封蜡、一支小蜡烛、一个墨水台，劳里严肃地问。

她于是解释一番，然后焦急地问：“贝丝怎么样啦？”

“我本不该说的，但既然说开了，便告诉你。一天，她觉得自己已病入膏肓，便告诉乔，她想把她的钢琴送给美格，她的猫儿给你，她可怜的旧娃娃给乔，乔会为她而爱惜这个娃娃的。她很遗憾没有多少东西留下，便把自己的头发绺分给我们其他人，把挚爱留给爷爷。她可没想到立遗嘱呀。”

劳里一面说一面签字封口，久久没有抬起头来，直到一颗硕大的泪珠落了到纸上。艾美愁容满面，但她只是问道：“人们有时会在遗嘱上加插附言之类的东西吗？”

“会的，叫做‘补遗’。”

“那么我的也加上一条——我希望把我的鬈发通通剪下来，分送给朋友们留念。我刚才忘了，但我现在要这么做，虽然会毁掉我的遗容。”

劳里把这条加上去，为艾美做出这最后也是最伟大的一个牺牲而笑了。之后，他又陪她玩了一个小时，并耐心听她讲磨难，倒苦水。当他准备告辞时，艾美把他拉住，颤抖的嘴悄声道：“贝丝是不是真有危险？”

“恐怕是这样，但我们必须往好处想。别哭，乖乖。”劳里像哥哥一样伸出手臂护着她，使她感到了莫大的安慰。

劳里走后，她来到了自己的小教堂，坐在黄昏里一边为贝丝祈祷，一边心酸落泪。失去了温柔可爱的小姐姐，哪怕有百万个绿松石戒指，也不能给她带来安慰。

第二十章　推心置腹

对于母女团聚，我想，我没什么可讲的。这样的时刻总是那么愉快，就是描述难了点，索性就留给读者去想象吧。我只想说，屋子里洋溢着真正的幸福，还有，美格美好的愿望终于实现了。当贝丝长长睡了一觉苏醒过来时，首先看到的是一朵小月季，还有妈妈的面孔。身体太虚，她还发不出惊叹，只是笑了笑，紧紧地依偎在慈母的怀里，感到渴望终于得到了满足。然后，贝丝又睡下了，可那瘦弱的手睡梦中还是拉着母亲，母亲不愿把小手掰开，只能靠姐妹俩伺候着她了。

汉娜无法发泄自己的激动心情，便为旅行者准备了一顿丰盛的早餐。美格和乔像孝顺的小鹳一样一边喂母亲进餐，一边听她轻声讲述父亲的情况，还有布鲁克先生答应留下来护理。母亲在归路上因暴风雪耽搁，到站的时候，忧心如焚，又冷又累，而劳里的脸上充满希望，使她得到了难以言表的安慰。

那是一个多么奇怪，又多么愉快的日子！外面是一派银装素裹，生机盎然，所有的人似乎都来到了屋外，迎接第一场雪，而室内是那么宁静，那么平稳。大家护理很辛苦，都入睡了，屋子笼罩在一种安息日的寂静之中。汉娜打着瞌睡，在门口守着。两个大姐如释重负，充满幸福感，终于闭上了疲惫的眼睛，躺着休息，犹如两艘经历了狂风暴雨的小船，正安全地锚泊在风平浪静的港湾。马奇太太不愿从贝丝身边离开，便坐在大椅子上养神，还不时睁开眼睛，瞧瞧、摸摸，对着孩子沉思，俨然一个守财奴看管着失而复得的财宝。

与此同时，劳里匆匆出发去安慰艾美。他故事讲得很精彩，连姑婆都鼻子里哼出几声笑，而且一次都没再说“我早就跟你讲过了”之类的话。艾美这回表现得十分坚强，看来她在小教堂里下的善念功夫开始开花结果了。她很快就把泪水擦干，按捺住要见母亲的迫切心情。当劳里说她表现得像个一流的小妇人，而老太太也由衷地表示赞同时，她竟没有想到那枚绿松石戒指。甚至鹦哥也似乎深受感动，连连叫她“好姑娘”，并用极其友好的声调求她“出来散步呀，乖乖！”。她本来很高兴出去，在阳光明媚的雪地里玩个痛快，但发现劳里尽管男子气地掩饰着，身子却困得直往下倒，便劝他在沙发上躺躺，自己则给母亲写封信。过了好一会儿她才把信写完，等她再次出现时，劳里头枕双臂，直挺挺地酣睡着。姑婆拉下了窗帘，闲坐在一边，一时显出少有的和蔼态度。

过了一会儿，她们开始意识到，他要睡到晚上才能醒过来了。要不是艾美看见母亲而发出欢叫声把他惊醒，我看没有把握他会醒。那天，城里城外可能有许许多多幸福的小姑娘，但依我看艾美要算是最最幸福的一个，她坐在母亲膝头上诉说自己的磨难，母亲则报以赞赏的微笑和百般爱抚。两人单独来到小教堂，艾美解释了它的来龙去脉，母亲听后并不反对。

“相反。我挺喜欢它的，乖乖。”她把眼光从沾灰的念珠，移到翻烂的小册子和点缀着常青树花环的美图上，“事情不如意，令人烦恼悲伤时，能找个地方清静一下是大好事。人世间有很多艰难困苦，只要我们求助的方法对路，就总能挺过来的。我想我的小女儿正在领会这个道理呢。”

“是的，妈妈，回家后我打算在大壁橱的一角放上我的书和我画的那幅图画的摹本。圣母的面孔画得不好——她太美了，我画不来。但圣婴还画得不错，我很喜欢。我喜欢想，他也曾经是个小孩，这样我就显得离神更近了。这样一想，就好办了。”

艾美指指笑着坐在圣母膝上的基督圣婴，马奇太太看到她举起的手上戴着一样东西，不觉笑了。她没有说什么，但艾美明白了她的眼神，她沉吟了一会儿，郑重其事地说：“我原本要告诉的，但一时忘了。姑婆今天把这戒指送给了我。她把我叫到跟前，吻了我一下，把它戴在我的手指上，并且说我替她增了光，她愿意把我永远留在身边。戒指绿松石太大，她便把这滑稽的护圈给我戴上。我想戴着它们，妈妈，可以吗？”

“很漂亮。不过我认为你年龄小，不大适宜戴这种饰物，艾美。”马奇太太看着那只胖嘟嘟的小手，食指上戴着一圈天蓝色宝石和一个由两个金色小箍扣在一起组成的古怪护圈。

“我会努力做到不图虚荣的。”艾美说，“我想，并不只是因为漂亮才喜欢它，戴上是因为能时刻提醒我一下，就像故事里女孩戴手镯一样。”

“你是指姑婆吗？”母亲笑着问。

“不是，提醒我不要自私。”艾美的神情十分诚恳，母亲不禁止住了笑，器重地倾听女儿的小计划。

“最近，我常常反省自己的一大堆毛病，发现最大的一项是自私，要尽可能努力克服这个缺点。贝丝就不自私，所以大家都爱她，一想到要失去她就那么伤心。如果我病了，大家就远远不会这么伤心，我也不配让他们这样。不过，很希望能有许许多多的朋友爱我、怀念我，所以我要努力，尽量向贝丝姐学习。只是我常常忘了自己下的决心，如果身边有什么东西在时刻提醒我，我想就会做得好一点。我们这样做行吗？”

“行啊，不过我倒是对你设立壁橱一角更有信心。戒指就戴着吧，乖乖，然后好自为之。我相信你会有长进的，因为诚心学好便是成功的一半。现在得回去陪贝丝了。振作起精神，小女儿，很快就会接你回家的。”

那天傍晚，美格正给父亲写信，报告旅行者平安到家。乔悄悄上楼，来到贝丝的房中，发现母亲还在老地方。她站了片刻，用手指绞着头发，摆出一副忧心忡忡、犹豫不决的样子。

“怎么了，宝贝？”马奇太太拉住她的手，关切地问，脸上的神情也怂恿女儿敞开心扉。

“妈妈，我想跟您说点事。”

“有关美格的？”

“猜得真准！是的，有关美格的，事情不大，可我很烦。”

“贝丝在睡觉，你小声点，跟我说，到底是怎么回事。我想那个莫法特没来过的吧？”马奇太太问，声音颇为严厉。

“没有，他来的话，我肯定会把他挡在门外。”乔说着，坐在母亲脚边的地上，“今年夏天，美格在劳伦斯先生家里丢了一副手套，只找回了一只。我们都把这事给忘了。后来，特迪跟我说，是布鲁克先生拿了另一只，一直放在马甲口袋里。有一次，手套掉了出来，特迪还笑他呢。另外，布鲁克先生承认，他喜欢美格，只是不敢开口。美格还年轻，布鲁克又那么穷。你看，事情是不是很可怕？”

“你觉得美格喜欢他吗？”马奇太太担心地问。

“天哪！爱情这种无聊的事，我什么都不懂！”乔喊道，脸上既感兴趣又不屑一顾的神情，甚是滑稽，“小说里，女孩子产生爱情，不是心跳脸红，昏死过去，就是变得消瘦憔悴，做出的事都跟傻子一样。现在美格还没成这个样子，吃、喝、睡都很正常。我一说到那个男的，她都会盯着我看。只有特迪拿情人们开玩笑的时候，她才会稍微脸红一下。我不让他开这种玩笑，可他就是不听。”

“那你以为美格不喜欢约翰咯？”

“谁？”乔瞪大眼睛问。

“布鲁克先生，我现在叫他‘约翰’。是在医院的时候开始这么叫他的，他也喜欢我们这么叫的。”

“噢，老天！我知道了，你会帮他的。他对爸爸不错，你不会把他打发走的。要是美格愿意，就让她嫁给他。哄爸爸，又帮您，就是为了骗得你们的喜欢，真卑鄙！”乔又愤怒地揪起了头发。

“乖乖，别为这事发火，我会告诉你是怎么回事。约翰是受了劳伦斯先生的委派陪我一起去的，他对你可怜的爸爸照顾得很周到，我们这才觉得他挺可爱的。他对美格的事很光明正大。他跟我们说，他爱美格，可先得挣下一个舒服的家，然后再向她求婚。他只要我们答应让他爱美格，让他为美格效劳，要是他能的话，就赢得美格也爱他。他真的是不错的小伙子，我们不能拒绝他的要求，可我也不会答应，让美格这么年轻就订婚。”

“当然不行，那样太白痴！早就知道里面有鬼，我早就感觉到了。没想到会这么糟糕。我只希望我自己可以和美格结婚，这样就可以让她平安留在家里了。”

这个古怪的想法使马奇太太忍俊不禁。她严肃地说：“乔，我对你推心置腹，你暂时别对美格说。等约翰回来，我就可以看见他们俩聚首，美格对他怎么样的感情，不是一目了然吗？”

“她常说起那双漂亮的眼睛，她会领会他的情意的，到那时，美格一切都完了。她的心又那么软，要是有人含情脉脉地看着她，她的心就会像太阳底下的黄油，马上就化掉了。她读他寄来的简报，比读你的信还起劲呢。我一提这事，她就掐我。她喜欢棕色眼睛，觉得约翰这个名字也不难听。她会坠入爱河的，我们在一起时的宁静、快乐、舒适的时光就要完结了。我都想到了！他们会满屋子谈恋爱，我们只能躲开。美格会爱昏了头，不会再对我那么好了。布鲁克会凑到一大笔钱，把她抬走，这样我们家里就会出现空洞。我的心会破碎的，一切都会变得让人讨厌。噢，老天！我们为什么不是男孩，那样就不会有烦恼了。”

乔闷闷不乐地把下巴靠在膝头上，对那位该死的约翰猛挥拳头。马奇太太叹了一口气，乔抬起头来，如释重负地舒了一口气。

“你不喜欢这样的吧，妈妈？这真叫我高兴。我们让他自己忙乎去，也不要告诉美格，一家人还跟原来一样，一起快乐生活。”

“刚才叹气是我做得不对，乔。你们日后各自成家立业，是自然要发生的事情，也是对的，但我确实想让女儿们在身边多留几年。我很遗憾这件事来得这么快，美格才十七岁，而约翰也要过好几年才有能力组织家庭。我和你父亲的意见是，二十岁前她不能订下任何盟誓，也不能结婚。如果她和约翰相爱，他们可以等，这样也可以考验他们的爱情。她做事认真负责，我倒不担心她会待他不好。美丽、善良的女儿，我希望她姻缘美满哪！”

“您难道不希望她嫁个阔佬吗？”乔问。刚才说到最后，母亲的口气软了下来。

“金钱是一种很有用处的好东西，乔，我既不希望我的女儿生活捉襟见肘，也不希望她们受富贵浮云的诱惑。我希望约翰有份稳定的好职业，收入足以远离债务，使美格生活舒适。我并不奢求我的女儿嫁入名门望族，金玉满堂，地位煊赫。如果地位和金钱与爱情和品行并行不悖，我感激地接受，并分享你们的福气。但根据经验，我知道普通的小户人家虽然每天都要为生活操劳，却可以拥有真正的幸福，一点点的缺衣少食，却使偶然的福气带来甜蜜温馨。看到美格从低微起步，我也心满意足。如果我没有看错的话，约翰是个好男人，她将因拥有他的心而变得富有，而这比金钱更为宝贵。”

“我明白的，妈妈，也很赞同，但我为美格感到失望。我一向计划让她日后嫁给特迪，一生享尽荣华富贵。那不好吗？”乔仰头问道，脸色开朗了一点。

“他比她年纪小，你知道的。”马奇太太刚说了一句，乔便打断她：“只是小一点儿，他少年老成，个子又高，如果他愿意，他的言谈举止可以像个大人的。再说他富有、慷慨、人品好，而且爱我们全家。这计划泡了汤，我感到十分惋惜。”

“恐怕，在美格眼里，劳里还是个小孩子，再说，他太像风向标了，说变就变，靠不住。乔，你就别操心了，等以后，让你朋友们自己的心来决定他们的伴侣吧。掺和这些事我们没把握的，最好还是别去想那些事情，就是你说的乱七八糟的浪漫，弄不好会伤了邻里和气。”

“好吧，我不管。可我最讨厌的是，本来很容易理清楚的事情，这下越来越错综复杂，纠缠不休了。真希望我们头上都能有个熨斗压着，那样就不会长大了。可花蕾总会开放成月季花，小猫咪总要长成大猫！”

“猫呀、熨斗呀，你们在说什么哪？”美格问。她悄悄地走进房间，手里拿着写好的信。

“只是胡扯而已。我去睡觉了。来吧，亲爱的。”乔说着，就像动画拼图解谜玩具伸了个懒腰。

“很对，写的好文章。请再加一句，说我向约翰问好。”马奇太太看了一遍，然后还给美格。

“您叫他‘约翰’? ”美格笑着问，天真的眼睛盯住母亲。

“是的，他像我们的儿子，我们很喜欢他的。”马奇太太回答。她也热切地望着美格。

“这么说，我很高兴，他确实很孤独。晚安，亲爱的妈妈。有您在这里，真是说不出的舒服。”美格轻声回答。

母亲给了她一个深情的吻。她离开时，马奇太太既满意又不无遗憾地说：“她还没有爱上约翰，可很快就会的。”

第二十一章　劳里胡闹，乔来平息

第二天，乔的脸依旧很费猜详，神秘兮兮，煞有介事。秘密还压在心头，她发现要装出一副若无其事的样子也不容易。美格看在眼里，也不急着打听，她知道对付乔的最佳办法就是逆反心理，所以她敢肯定，要是不问，乔一定会和盘托出的。因此，看到乔依旧沉默不语，她颇感奇怪。乔还摆出一副盛气凌人的架子，这使美格大为恼火，于是她也装出一副高不可攀的样子，只伺候着母亲。这么一来，乔只好另找出路了。马奇太太接替乔担任护理，让长期困在家里的乔休息、锻炼、玩乐。艾美不在，劳里成了乔唯一的伙伴。她虽然喜欢与劳里在一起，此时却有点怕他，因为他喜欢作弄人，简直到了无可救药的地步，乔就怕他从自己嘴里套去秘密。

她一点都没错，这个喜欢胡闹的家伙猜想乔有个秘密，于是就下决心要打探个明白，这就使乔够受的。他哄骗奚落、威逼利诱，要不就骂人，表面上装作毫不在意的样子，其实想出其不意地从乔口中掏走真相。他先宣称自己知道了，随后又说自己不在乎，最后凭借这软磨硬泡的功夫，他满意地发现秘密涉及美格和布鲁克先生。他愤愤不平，自己的家庭教师竟然不跟他推心置腹。他要开动脑筋，想出适当的办法好好报复一下，出出横遭轻慢这口怨气。

美格此时显然已忘记了此事，专心地为父亲的归来做着准备。但突然间，她似乎发生了变故，有一两天简直变得面目全非。听到有人叫她便大吃一惊，人家望她一眼便面红耳赤。整天默默不语，做针线活时独坐一边，羞答答的，心事重重。母亲过问，她回答自己很好，乔问她，她便求她别管。

“她于无形中感受到这种东西——我是指爱情——而且进展得很快。那些症状她几乎全有了——颤抖、暴躁、不吃、不睡，私下里郁郁寡欢。我还发现她在唱他给的那首歌，一次竟然像您一样说‘约翰’，迅即脸红得像朵罂粟花。我们到底该怎么办？”乔说。看样子她准备采取措施，无论多么激烈也在所不惜。

“只有等待。不要理她，要和气耐心，等爸爸回来，事情就能解决了。”母亲回答。

“美格，这里有一封你的信，还封得这么严实！真怪！特迪给我的信从来不封。”第二天，乔边说边分发小信箱中的信件。

马奇太太和乔都在埋头忙各自的活计，突然听到美格一声喊叫。她们抬起头来，只见美格神色惊慌地盯着那封信。

“孩子，怎么了？”母亲跑过去问，这时乔试图夺过这封胡闹的信。

“全乱套了——他可没有写过这样的信。乔，你怎么能这样？”美格用手捂着脸哭，似乎心都碎了。

“我！我什么也没干！她在说什么？”乔疑惑地喊道。

美格温柔的眼睛射出了一道道怒光，她从口袋里掏出已揉成一团的信，一把扔给乔，责骂道：“你写的，那臭小子帮你写的。你怎么能这么无礼，这么卑鄙，对我们两个这么残酷？”

乔差不多什么都没听到，因为她和母亲在读信。这信的笔迹非同寻常。

最亲爱的玛格丽特：

我再也控制不住自己的感情，一定要在回来之前就知道我的命运。我现在还不敢让你的父母知道，可我想，只要他们了解我们深深相爱，就会答应的。劳伦斯先生会帮我找份好工作，再说你，亲爱的宝贝，你会使我幸福。我求你，先瞒着家人，只请写一句希望的话给我，让劳里转交。

深爱你的约翰

“噢，这个小坏蛋！我为妈妈保密，他就这样报答我。我去把他臭骂一顿，押他过来求饶。”乔叫道，恨不得立即法办真凶。但母亲脸上带着一种少见的神情，拦住她说：“站住，乔，你首先得撇清自己。你搞了那么多恶作剧，恐怕这事也插了一手。”

“我发誓，妈妈，没有！根本没看过这封信，也不知情，千真万确！”乔说话时神情极其认真，母亲和美格相信了她，“如果我参与了，会干得更巧妙，写一封合情合理的信。我想你们也知道，布鲁克先生不会写出这种混账东西的。”她接着说，轻蔑地把信抛下。

“这字像是他写的。”美格结结巴巴地说，把这封信和手中的一封作比较。

“哎呀，美格，没回信吧？”马奇太太急问。

“我，我回了！”美格再次掩着脸，羞愧难当。

“那可糟糕！快让我把那坏小子押过来教训一顿，让他解释清楚。不把他抓来我不得安宁哪。”乔又向门口冲去。

“闭嘴！这事我来处理，比我想象的更糟。玛格丽特，把事情从头说清楚。”马奇太太下令，一面在美格身边坐下，一面用手抓着乔不放，以免她溜出去。

“第一封信来自劳里那儿，他看上去似乎不知情的。”美格低着头说，“一开始我担心了，打算告诉您的，后来想起您喜欢布鲁克先生，我便想，即使把这小小的秘密藏上几天，您也不会怪我的。我真傻，以为没有人知道，而当我考虑怎么回答时，我觉得自己就像书里头那些惹上这种事的女孩子。原谅我，妈妈，我做的傻事现在得到了报应，我再也没脸见他了。”

“你跟他说了些什么？”马奇太太问。

“我只说我年龄小，还不考虑这种事情，说我不想瞒着你们，他必须跟父亲说。我对他的善意万分感激，愿做朋友，但仅此而已，其他以后再说。”

马奇太太露出了欣慰的笑容，乔拍手称快：

“你可真是不亚于卡罗琳·珀西，堪称谨言慎行的楷模哩！往下说，美格。他看了怎么说？”

“他回信的写法完全不同，说从来没有寄过什么情书。他很遗憾，我那调皮捣蛋的妹妹乔竟这样轻薄我们的名字。信中态度和善，毕恭毕敬，但想想我有多尴尬！”

美格靠在母亲身上，成了绝望的翻版。乔一面急得直骂劳里，一面在屋里团团乱转。忽然，她停下来，拿起两张纸条，细细比看了，断然说道：“我看，布鲁克根本没有见过这两封信。都是特迪写的，他把你的信留着，用来奚落我，谁叫我不把秘密告诉他。”

“不要藏什么秘密，乔。告诉妈妈，远离麻烦，我本该那么做的，”美格警告道。

“好家伙，孩子！妈妈说过的。”

“行了，乔。我安慰美格，你去把劳里找来。我要细查此事，立即终止这出恶作剧。”

乔跑出去了，马奇太太轻声跟美格说出布鲁克先生的真实感情。“嗯，乖乖，你自己的意思呢？是否爱他？爱得足以等到他有能力为你组织家庭的那一天？或者你宁可暂时无牵无挂？”

“我吃够了担惊受怕的苦头，起码很长一段时间，我都不想跟情郎有什么瓜葛了，也许永远都不。”美格使着性子说道，“如果约翰不知道这桩荒唐事，那就别告诉他，让乔和劳里闭上嘴。我不想被人蒙在鼓里当傻子耍——有多难为情啊！”

马奇太太看到向来温柔的美格被激怒了，恶作剧伤害了她的自尊心，于是安慰美格，向她保证闭口不提此事，以后也会审慎处理。听到过道里传来劳里的脚步声，美格立刻跑进了书房，马奇太太独自接见了罪人。乔怕他不肯来，没有说为什么找他。可他一看到马奇太太的脸就明白了。他站在一边转着帽子，一副惭愧的样子，一看就知道是他干的。乔被支开了，但她在过道里踱来踱去，宛如害怕犯人跑掉的哨兵。客厅里说了半个钟头，声音忽高忽低，可接见时到底发生了什么，姑娘们都不知道。

她们被叫进来时，劳里站在母亲身旁，一脸悔过的样子，乔当场就原谅他了，只是觉得此时表露出来并不明智。劳里低声下气地向美格道歉，听到劳里保证布鲁克对此玩笑一无所知时，美格心里大为宽慰。

“我到死都不会跟他说——一言既出，驷马难追。美格，请原谅我。为了表示我不折不扣的歉意，我愿意为您做牛做马。”他接着说，一副羞愧难当的样子。

“我尽力吧，可这样做确实没有绅士风度。想不到你竟然会这么狡诈，这么恶毒。”美格答道。她尽量用严肃的语气责备劳里，借以掩饰少女的尴尬。

“总之，这实在可恶，一个月没人理我，也是活该，可你还是会理我的，是吧？”劳里拱起双手抱拳，做出一个恳求的姿势，那语气的说服力简直无法抗拒。虽然他干了坏事，可大家没法再对他横眉冷对。美格原谅了他，马奇太太虽然努力显得严肃，可听到他宣称愿意做牛做马来赎罪，又在受辱的小姐面前表现得低声下气，她板着的脸也舒展开来。

这时，乔远远地站在一边，试图要硬了心肠对待劳里，也就装出一副不以为然的样子。劳里瞟了她两眼，可她毫无容情之意，他深感冤屈，于是转身背对着她。等到其他人都说完了，劳里深深地向她鞠了一躬，然后一声不吭地走了。

劳里一走，乔就后悔，自己应该再宽容些的。等母亲和美格上了楼，她又感到一阵寂寞，渴望着见到特迪。犹豫片刻之后，她还是控制不了这种冲动，便抱上一本要还的书，来到了大房子。

“劳伦斯先生在吗？”乔问正在下楼的女仆。

“在，小姐。恐怕暂时不想见人。”

“怎么啦？病了吗？”

“唉，不，小姐。他刚跟劳里少爷吵了一架。少爷不知怎么了，大发脾气，使老先生大为恼火，我也不敢靠近他。”

“劳里在哪里？”

“自己锁在房间里，我敲了半天，就是不开门。饭菜已经做好了，没人吃，不知道该怎么办。”

“我去看看是怎么回事。他们两个我谁都不怕。”

乔上楼，猛敲劳里小书房的门。

“别敲了，小心我开门收拾你！”小绅士朝门外扬言道。

乔马上又敲，门突然开了。劳里还没回过神来，乔就跳了进去。乔看到劳里真的在发脾气，可她知道怎么对付他。于是，她摆出一副懊悔的样子，双膝款款跪下，温顺地说：“我脾气不好，请原谅我吧。我是来讲和的，你不答应，我就不走了。”

“没关系，起来吧，别做憨鹅。”她的请求得到了这么一个简慢的回答。

“谢谢，我会的。请问出了什么事？你似乎心里不大畅快。”

“我被人推搡了，忍无可忍！”劳里愤怒地吼道。

“谁推搡你了？”乔问。

“爷爷。如果换了别人，我早就——”受伤的年轻人右臂狠狠一挥，把话止住。

“那有什么。我也常常推搡你，你不生气的。”乔安慰道。

“呸！你是姑娘家，那样推搡很来劲，但不允许男人推搡我。”

“如果你像现在这样暴跳如雷，我想没人要一试身手的。为什么那样对你？”

“就因为我不肯告诉他，你妈妈为什么把我叫去。我答应过不说的，当然不能食言。”

“难道不能换个说法满足爷爷吗？”

“不能，他就是要说出真相，全部真相，只说真相。假如能不牵涉到美格，倒可以告诉他我那部分糊涂真相。既然不能，我便一言不发，由他去骂，最后老头竟一把抓住我的领口。我气坏了，赶紧脱身溜掉，担心自己失控。”

“这样是不对，但我知道他后悔了，还是下去和解吧。我来帮你说。”

“死也不去的！我不过开了一个玩笑，难道你们要人人教训一顿，痛打一下不成？我是对不起美格，也已经堂堂正正地道了歉。但我现在没有做错事，所以我决不道歉。”

“但他并不知道的呀。”

“他应该信任我，不要把我当婴儿对待。没有用的，乔，他得明白我能够照顾自己，不需要拉着人家的围裙带子走路的。”

“你们都是辣椒罐子！”乔叹道，“你打算这事怎么解决？”

“哦，爷爷应该道歉。说过这大惊小怪的事不能告诉他，就应该相信我的。”

“哎呀！他不会道歉的。”

“不道歉就不下去。”

“哎，特迪，理智一点。就让这事过去吧，我会尽力解释清楚的。总不能老待在这里吧，这么任性可不好？”

“我本来就不打算在这里久留。我要悄悄溜走，浪迹天涯。爷爷想我时，很快就会回心转意了。”

“但恐怕不该这样让他担心的。”

“别说教了。我要去华盛顿看布鲁克。那地方充满乐趣，我要丢下忧愁，痛快一下。”

“那样多有趣！恨不得我也能出走。”乔脑海里泛起一幅幅生动的首都军营生活画面，立刻忘记了自己的良师益友角色。

“那就一起走吧，嗨！为什么不呢？你给父亲一个惊喜，我给布鲁克一个突然袭击。这个玩笑妙不可言。干吧，乔。我们留一封平安信，然后立即出发。我有足够的钱。你是去看父亲啊，百利而无一害。”

乔一度似乎就要同意了，这个计划虽然轻率，却正合她的性格。她早已厌倦了操心和禁闭的生活，渴望改变一下环境，想到父亲，想到新奇、充满魅力的军营和医院，想到自由自在的游乐生活，那是多么令人向往。她憧憬地向窗外望去，眼睛闪闪发亮，但目光落到了对面的老屋上面。她摇摇头，伤心地做出了决定。

“假如我是个男孩子，我们就可以一起出走，玩个痛痛快快。但我是悲惨的女孩子，只能规矩地待在家里。别引诱我了，特迪，这是个疯狂的计划。”

“乐趣正在这里呀。”劳里说。他天生任性，冲动之下，疯狂地打算冲破束缚。

“住嘴！”乔捂着耳朵叫道，“‘装腔作势’就是我的宿命。我趁早认命吧。我是来感化你的，不是来听你说令我落荒而逃的勾当的。”

“我知道美格会给这种计划泼冷水，还以为你更有胆识呢。”劳里用激将法。

“坏小子，收声吧！坐下好好反思自己的罪过，别煽动我罪上加罪。如果我动员你爷爷来向你赔个不是，你就不出走了吧？”乔严肃地问。

“是啊，但你办不到。”劳里答道。他愿意和解，但觉得必须先平息自己的怨气。

“我既然能对付小的，就能对付老的。”乔走开时咕哝着。劳里双手托着脑袋，盯着铁路图看。

乔敲响了劳伦斯先生的门。“进来！”老先生的声音听起来更加沙哑了。

“是我呀，先生，来还书的。”她泰然地回答，说着走了进去。

“还要再借吗？”老人脸色十分难看，心烦意乱，却尽量掩饰着。

“要的。我迷上了约翰逊[1]，想读读第二部的。”乔答道。希望靠再借一本鲍斯韦尔[2]的《约翰逊传》，来平息老人的心情，他曾经力荐这本生动传神的著作。

他把踏梯推到放约翰逊文学的书架前，紧锁的浓眉舒展了一些。乔跳上去，坐在踏梯顶上，假装找书，心里却在盘算着怎样开口，才能提起她来访的危险目的。劳伦斯先生似乎猜到了她心里有事，他在屋子里快步兜了几圈，然后转头看着她，突然发问，吓得乔失手，《拉塞拉斯王子传》[3]封面朝下扑到了地上。

“那孩子干了些什么？别护着他。看他回来时那副架势，我就知道肯定淘气了。他一句话都掏不出来。我就扬言要推搡他，逼他说出真相，他就冲到楼上，把自己锁在房间里。”

“他是做错了事，可我们原谅他了，而且都答应跟谁也不说的。”乔迟疑地说。

“那不行，不能因为你们姑娘们心肠软就答应，便可以逍遥躲起来了。如果他干了错事，就应该坦白道歉，并受到惩罚。说出来吧，乔，我可不想被蒙在鼓里。”

劳伦斯先生脸色可怖，声调严厉，可能的话，乔真想拔腿就跑。但她正坐在高高的踏梯上，而他就站在脚下，俨如一只挡道的狮子。她只好原地不动，鼓足勇气开了口。

“真的，先生，不能说。妈妈不许说。劳里已经坦白了，道歉了，并受到了足够的重罚。我们不说出来，不是护着他，而是要护着另一个人。如果你干预，只会增加麻烦。请高抬贵手不管吧。我也有部分责任，不过现在没事了。我们还是把它忘掉，谈谈《漫游者》或什么令人愉快的东西吧。”

“去他的《漫游者》！爬下来向我保证，我家那冒冒失失的小子没有做出什么忘恩负义、鲁莽无礼的事情。如果他做了，尽管你们对他这么好，我还是要亲手鞭打他。”

此话听起来十分可怕，却并没有吓倒乔。她知道这个性格暴躁的老头绝不会动他的孙子一个指头的，不管他怎么扬言。她顺从地走下踏梯，把恶作剧尽量轻描淡写地复述了一遍，既不泄露美格，也不遗漏事实。

“嗯——哈——好吧，要是这孩子不肯说，不是由于顽固不化，而是由于答应过你们，那就饶他算了。他很固执，很难管的。”劳伦斯先生一边说着，一边不停地搔头发，直到头上仿佛被大风吹过一样怒发冲冠。这时，他松了口气，紧皱的眉头也舒展开来。

“我也很固执，千军万马都管不了我，可一句好话就能让我服服帖帖的。”乔努力为朋友说句好话。要知道，劳里是刚摆脱了一种困境，又陷入了另一种麻烦。

“你觉得我待他不好，是吧？”老人厉声对道。

“天哪，不是的，先生，您有时候待他太好了。他考验您的耐心时，您就会急不可耐，恨铁不成钢的。您看是不是这样？”

乔决定一吐为快，表面上尽量显得平静，不过等她壮着胆子说完后，不由得哆嗦了一下。老人只是把眼镜啪地往桌上一扔，坦诚地大声道：“没错，丫头，是这样！我爱这孩子，可他常让我受不了，要是我们老是这样，真不知道该如何了结。”这回答虽然出乎意料，却使她松了口气。

“我跟您说吧，他要出走。”这话一出口，乔就后悔了。她本意是告诫老人，劳里不会忍受太多的束缚，希望他更加容忍这小伙子。

老先生红润的脸立刻就变色了。他坐下来，沮丧地朝挂在桌子上方的美男子像瞟了一眼。那是劳里的父亲，年纪轻轻就出走了，违拗这位固执老人的意志结了婚。乔猜想他想起了往事，并为之深感遗憾。真希望刚才自己什么都没说。

“除非他真的心烦意乱，不然不会这么做的。有时他书读厌了也会说，可那只是说说而已。我倒常想出走，特别是剪了头发以后。所以，要是您发现我们丢了的话，可以发个寻人启事，找两个男孩子，也可以到开往印度的船上找找。”

她边说边笑，劳伦斯先生神态放松了，显然只把这当成了一个笑话。

“你这娘们，怎么敢那样讲？眼里还有我吗？这么没规矩。愿上帝保佑他们！如今的姑娘、小伙子真是麻烦，可少了他们，我们也活不了。”说着，他愉快地在乔脸上捏了一把，“去，叫这孩子下来吃饭，告诉他没事了，叫他最好别在爷爷面前哭丧着脸。那样，我受不了。”

“他不会来的，先生。他心情很坏，当时说不便跟您说，您却不信。我想您的推搡大大挫伤了他的感情。”

乔努力装出一副可怜的样子，可肯定没成功，因为老先生忍不住笑了，乔明白大功告成了。

“那事我很抱歉，我想，还得感谢他没有推搡我。那小子到底想要什么呢？”老人对自己暴躁的脾气显得有点惭愧。

“先生，如果我是您，就会给他写一封致歉信。他说，您不道歉，他是不会下楼的。他还谈到了要出走华盛顿，而且越说越荒唐。一封正式的致歉信会让他明白自己是多么愚蠢，再说，他也会和颜悦色地下楼。写一封吧，他喜欢开玩笑，这比嘴上说好多了。我拿上去，教他该怎么行孝道。”

劳伦斯先生瞪了她一眼，戴上眼镜，慢慢地说：“真是个狡猾的丫头，可被你和贝丝摆布，我也不在乎。好吧，拿纸来，让我们把这无聊的事情结束掉。”

这封信言辞恳切，就像一位绅士深深得罪另一位绅士后表达歉意。乔在老先生的秃顶上丢下了一个吻，跑上楼把致歉信从劳里的门缝下面塞进去，透过钥匙孔劝他要听话、有涵养，又讲了一些好听的大道理。看到门又锁上了，她便把信留在那儿发酵，自己则打算悄悄走开，可年轻人已经从楼梯扶手上滑了下去，站在下面等她，面孔流露出一种无比贤明的神情。“你真是好人，乔！刚才有没有挨训？”他笑着说。

“没有，总的说来，他相当心平气和呢。”

“啊！我全想通了。连你都把我丢弃在那里，我感到要去见鬼了呢。”他内疚地说。

“别这么说，翻开新的一页，重新开始，特迪，我的孩子。”

“我不断翻开新的一页，又一一糟蹋掉，就像小时候糟蹋掉抄写本一样。我开的头太多了，永远不会有终结的。”他悲哀地说道。

“去吃你的饭吧，吃过就会好受些。男人肚子饿的时候喜欢发牢骚。”乔说完飞步走出了前门。

“这是对‘我派’的‘标榜’。”劳里学着艾美的话回答，孝敬地陪爷爷进赔罪餐去了。此后一整天，老人心情奇佳，言谈举止也特别谦和体谅了。

大家都以为乌云散去，事情就此了结，可毕竟创伤已经无法弥补，别人可以忘了，美格却还记得。她从不跟人提及某人，可又常常想起他，也做了更多的梦。有一次，乔在姐姐的书桌里翻箱倒柜找邮票时，发现了一张小纸片，上面潦草地写满了“约翰·布鲁克太太”。乔见了悲叹着把它扔进了炉火中，觉得劳里的胡闹加快了那罪恶一天的到来。

[1]英国作家（1709—1784）。

[2]苏格兰作家（1740—1795）。

[3]约翰逊的小说。

第二十二章　怡人的芳草地

此后的几个礼拜相安无事，犹如暴风雨后阳光普照。两个病人都康复得很快，马奇先生来信提起，新年初就可以回家了。贝丝很快便可以整天躺在书房的沙发上玩乐，起初是跟那几只宠猫玩，后来便惦记起了缝洋娃娃的活计，工期已经延误，让人伤心。她那灵活的四肢如今变得僵硬无力，乔每天得奋臂把她抱到屋外透透空气。美格愉快地为乖乖女烹调各式美味伙食，把白皙的双手熏得黑糊糊的。而艾美，这位小圈子的忠实仆从，则费尽唇舌地劝说姐姐们接受她的宝藏，以庆祝她的回归。

圣诞节一天天临近了，屋里开始弥漫起一股惯常的神秘气氛。乔为这个不同寻常的快乐圣诞拼命献计献策，提出了许多完全不可能做到或荒唐无稽的庆祝活动，常常令全家人捧腹大笑。劳里同样脱离实际，竟然异想天开，要点篝火、放焰火、搭凯旋门。大家唇枪舌剑，各不相让，最后，那双雄心可嘉的朋友终于偃旗息鼓，绷着脸东奔西走，大家正以为他们已经歇菜了，却又看到两人凑到一起，一个劲儿地哈哈大笑。

几天来，天气异常温暖，正好预示着一个阳光灿烂的圣诞节。汉娜从骨子里感到圣诞节将是一个特别晴好的日子。她果然预测得好准，人人都心想事成，事事都进展顺利。首先，马奇先生来信说，他很快就要与家人团聚；其次，那天早上，贝丝身体感觉非常舒服，便穿上了妈妈的礼物——一件柔软的深红色美利奴羊毛大衣——被隆重背到窗前观看乔和劳里送的礼物。两位“无敌将军”为了使自己名副其实，宛如两个小精灵，通宵达旦，竟在一夜之间搞出了一个妙趣横生的奇迹。外面花园里竖起了一个高贵的白雪少女，头戴冬青花冠，一手挎着装满水果和鲜花的篮子，另一只手里拿着一大卷新乐谱。她冰冷的肩膀上围着一根五彩缤纷的阿富汗围巾，嘴上还挂着一首圣诞颂歌。歌词写在一面粉红色的纸幡上：

高山少女致贝丝

上帝保佑你，亲爱的贝丝女王！
在这圣诞节里，
愿你永不沮丧，
健康、平和、快乐，都属于你。

送上水果给勤劳缝纫女品尝，
鲜花让鼻子享用；
送上乐谱小钢琴上弹奏，
送上阿富汗披巾让她翩翩起舞。

喏，送上乔安娜的画像，
出自拉斐尔第二啊，
为了画得栩栩如生，
她可是不辞辛劳。

请笑纳一条红绸巾，
来点缀葩儿小姐的尾巴；
还有好阿美做的冰淇淋——
犹如桶装勃朗峰[1]。

我的塑造者把他们的挚爱
打进我冰雪的心胸：
请从乔和劳里的手中接过去
收下吧，连同这位阿尔卑斯少女。

贝丝见了，笑得开心极了，劳里跑上跑下运礼物，乔则滑稽可笑地发表致词，奉上礼物。

激动时刻过后，乔把贝丝抱到书房休息。贝丝吃着高山少女送的美味提子提神，心满意足地叹息道：“我感到太幸福了，只要爸爸在，我就满足了。”

“我也一样。”乔拍拍口袋，那里面装着她渴望已久的《水精灵》。

“我当然也一样。”艾美响应道。她正在端详母亲送的镶在精致画框中的版画《圣母和圣婴》。

“我也是！”美格叫道。她正在抚摸绸缎裙子的银闪闪的褶子，这是她平生第一件绸缎服装，是劳伦斯先生一定要送给她的。

“我又怎么不是呢？”马奇太太心中充满感激之情地说，她看看丈夫的来信，又看看贝丝的笑脸，轻轻抚摸着那枚刚刚由女儿们别在胸前，用灰色、金色、栗色和褐色头发做成的胸针。

在这个平淡无奇的世界上，偶尔会发生像小说里那样饶有趣味的事情，那该是多大的安慰。半小时前，大家说，全家很幸福，只差一件事就美满了，没想到，这好事就来了。劳里打开客厅的门，悄悄地探头进来。他好像刚翻了个筋斗，又像印第安人那样刚呐喊过，脸上洋溢着抑制不住的兴奋，声音也带着诡秘的喜悦，大家见了都跳了起来。他只是气喘吁吁，语气诡秘地说：“还有一件圣诞礼物，送给马奇一家。”

还没等把话说完，他就不知怎么闪开了。在他的位置上出现了一位男子，只见他高高的个子，头上用围巾包得严严实实，露出两只眼睛，由另一个高个子搀扶着。他想说点什么，可又没能说出口。大家蜂拥而上，好几分钟，跟发了疯一样，做出了最古里怪气的事，可谁都没讲一句话。四双充满浓浓爱意的手臂把马奇先生抱了个严严实实，乔差一点都要昏过去了，不得不被扶到瓷器储藏室接受劳里的治疗，这令她大为丢脸。布鲁克吻了一下美格，他吞吞吐吐地说完全是出于误会。艾美向来稳重，可这回却被凳子绊了一跤，也顾不得爬起来，就抱住爸爸的靴子大喊大叫，十分感人。马奇太太第一个回过神来，举起手警告大家：“嘘！别忘了贝丝在休息！”

可已经晚了，书房的门飞快地打开，门口出现了披红色晨衣的小人，喜悦给虚弱的四肢增添了力气，贝丝径直扑到了父亲怀里。这以后发生的事已不再重要，因为大家心头洋溢着快乐，它冲走了往日的苦涩，留下的尽是现在的甜蜜。

有件事不算浪漫，由衷的一笑使大家都清醒过来。她们看到汉娜站在门后，手里捧着一只肥大的火鸡，呜咽着。她刚才冲出来的时候，忘了把火鸡留在厨房里了。等笑声平息了下来，马奇太太便感谢布鲁克认真护理丈夫，这也让布鲁克突然想起马奇先生需要休息。他拉过劳里，匆匆告退了。接着，大家要两位病人休息，他们只得从命。他们坐在同一把大椅子上，聊个不停。

马奇先生说，早就想给大家一个惊喜，天气一放晴，就得到医生允许，趁此机会出院。他谈起了布鲁克悉心的照料，是一位多么正直、可敬的年轻人。马奇先生说到这里停了下来，瞟了一眼美格，只见她正在使劲地捅炉火。他接着又满脸疑惑地皱起眉头，看了看妻子，至于他为什么这样，读者心知肚明。还有，马奇太太微微地点了点头，突然问丈夫要吃点什么，至于这又是为什么，也留给读者去猜想。乔见到这神色，马上就明白了，于是她沉着脸去取葡萄酒和牛肉汤，一边砰地关上门，一边顾自嘟哝着：“我恨死了棕色眼睛的年轻人！有什么可敬的？”

从来没有吃过那么丰盛的圣诞大餐。汉娜端上来的大火鸡，真是一道奇观。火鸡肚子里塞着满满的作料，外皮烤得棕黄，而且还点缀了蔬菜。葡萄干布丁也引得人口水直流，放到嘴里就化掉了。还有果子冻，艾美陶醉得像一只掉进蜜罐里的苍蝇。一切都是那么美好，真是上天保佑。汉娜说：“太太，我刚才真是昏了头，幸亏，我没有烤布丁，没有把葡萄干塞到火鸡里头，更不用说把火鸡包在布里炙（煮），真是个寄（奇）迹。”

劳伦斯先生祖孙俩过府来共进大餐，布鲁克先生也在座——乔恶狠狠瞪着他，逗得劳里乐不可支。贝丝和父亲并排坐在桌子正座的两把安乐椅上，只吃一点点鸡肉和水果。他们为健康而干杯，讲故事、唱歌，还有回首往事，真是一段无限美妙的时光。姑娘们本来打算去乘雪橇，可不愿离开父亲，客人们早早就告辞了。夜幕降临，幸福的一家子围坐在炉火边。

大家尽情地聊天，随后是一段短暂的沉默。乔先开口了：“就在一年前，也是平安夜，我们个个都在发牢骚，抱怨倒霉的圣诞节来临。还记得吗？”

“这一年总的说来还算顺利！”美格面对炉火满脸笑容地说，庆幸自己体面地招待了布鲁克先生。

“我觉得这一年挺苦的。”艾美说着，看着自己闪闪发光的戒指，两眼若有所思。

“总算过去了，我很高兴，因为把您盼回来了。”贝丝坐在父亲的腿上，轻声说道。

“你们走的路确实不平坦，小朝圣者们，特别是后半段。可你们勇敢面对，我相信，不久你们的担子就能落地。”马奇先生慈祥地看着围坐着的四张小脸，满意地说。

“您是怎么知道的？妈妈跟您说的吗？”乔问。

“没说多少，草动知风向嘛，我今天就有一些发现。”

“哦，跟我们说说是哪些！”坐在身边的美格喊道。

“这里就有一个！”他拿起一只放在椅子扶手上的手，指点着粗糙的食指、手背上一点烫伤的疤，还有手掌上的两三个老茧，“我还记得，这手以前是又白又嫩，你最关心的就是保养它。那时确实很美，可在我看来，现在更美——因为透过这些表面的瑕疵，我可以知道一个个故事。对名利场进行了一次燃烧燔祭嘛，这硬结的手掌赢得的远不止是水疱。我相信，这些针刺累累的手指做出的针线活一定很耐用，因为针针线线都包含了良好的祝福。美格，乖乖，比起那些白皙的手和时髦的才艺，我更看重这种妇人的手艺，因为它能为家庭带来幸福。能握一下这善良、勤劳的小手，我感到自豪，真希望不会很快有人恳求我放掉它[2]。”

如果美格长期的耐心劳作需要回报的话，那么在父亲有力的握手和赞许的笑容里，她已经得到了一切。

“那乔呢？请夸她一下。她也那么辛苦，对我又那么好。”贝丝在父亲耳边嘀咕。

他笑着，往坐在对面的高个女孩看去，只见棕色的脸上带着异常温柔的神情。

“尽管留着一头短鬈发，可看不到一年前离开时的那个乔小子了。”马奇先生说，“我看到的是一位年轻小姐，领头别得挺直，鞋带系得整齐，不吹口哨，不说土话，也不像以前那样躺在地毯上了。现在又护理又操心，脸都变得消瘦苍白，可我喜欢看，因为这样更文气。嗓门也没那么大了，不再蹦蹦跳跳，走路也文雅了，还能像妈妈一样照顾某个小孩了，我真高兴。很想念那个野姑娘，可要是代之以坚强、乐于助人、心地善良的妇人，我会非常满意。不知道我家爱捣蛋的黑绵羊[3]是不是因为剪了毛而变得文静，可我敢肯定，找遍整个首都，都没有一样好东西，值得用乖女儿捎来的二十五元买下来。”

听罢父亲的夸奖，乔那明亮的双眼一时有点模糊，消瘦的脸蛋在火光映照下变得红润起来，心里觉得自己是该被夸奖一下。

“现在该轮到贝丝了。”艾美说。她渴望轮到自己，可她愿意等。

“对她没什么可说的，怕说多了她要溜走。不过她已经不像过去那样害羞了。”父亲乐呵呵地说。一想到自己差一点就失去了她，父亲抱紧贝丝，脸紧贴在一起。他体贴地说：“总算没事了，我的贝丝，我要你平平安安，愿上帝保佑。”

在片刻沉默之后，父亲低头看着坐在脚边矮凳上的艾美，摸着她发亮的头发说：

“我发现，艾美吃饭的时候，吃鸡腿了，整个下午都在给妈妈跑腿，今天晚上又给美格让座，耐心地为大家服务，而且也很乐意这么做。我也看到她不再烦恼，也不照镜子了，也不炫耀手上的漂亮戒指。所以我敢肯定，她已经学会了多为别人着想，少为自己考虑，下定决心培养自己的优秀品格，跟她塑造小泥人一样用心。为此，我很高兴。我为她塑造出优美雕像感到自豪，更为有这样一个可爱的女儿，一个有才干为己为人创造美丽人生的女儿，而感到无比自豪。”

“你在想什么，贝丝？”当艾美谢过父亲并介绍了戒指的来历后，乔问。

“今天我读《天路历程》，读到基督徒和希望徒排除万难，来到一片长年开满百合花的怡人的芳草地，在那儿愉快地歇息，如我们现在一样，然后继续向目的地挺进。”贝丝答道，一面从父亲的臂膀中溜脱出来，慢慢走到钢琴前说，“唱圣歌时间到了，我想回到老位子。我来试唱朝圣者们听到的那首牧童歌。爸爸喜欢这歌词，我特地为他谱了曲。”

说着，贝丝坐到宝贝钢琴前，轻轻触动琴键，边弹边唱。那柔美的声音恍如隔世之音，他们以为再也无缘听到了。这首古雅的赞美诗仿佛专为她而作：

位卑者无惧跌落，
低贱者无需自尊；
卑下者心中，
自有上帝做引导。

我心常知足，
贫富不能移；
主呵！我求知足乐，
只因此乐主珍惜。

漫漫朝圣旅，
担子蛮沉重；
此生微小，来世极乐，
生生世世最快乐！

[1]欧洲著名高峰。

[2]英语中的双关语，指允婚。

[3]英语成语，指害群之马。是双关语，比喻乔剪了头发贴补家用，又指黑绵羊剪了毛便无害了。

第二十三章　姑婆解决问题

第二天，母女几个围着马奇先生团团转，宛如蜜蜂簇拥着蜂王。她们把一切都抛到脑后，只管伺候这位新到的病人，注视着他，听他说话，使他招架不住，真是好心也杀人。他仰卧在贝丝坐的沙发旁边的一把大椅子里，其他三个姑娘围在身边，汉娜不时地探头进来，偷偷地看一眼亲人，大家其乐融融，一切都显得完美无缺。可家里就是缺了点什么，大人们都觉察到了，不过谁都不愿承认。马奇夫妇用目光追随着美格，焦躁地面面相觑。乔有时突然严肃起来，还看到她对着布鲁克先生留在过道里的伞挥拳头。美格心不在焉，羞得一言不发，一听到门铃响就心惊肉跳，一听到约翰的名字就满脸通红。艾美说：“大家好像都在等什么，坐立不安，这就奇怪了，爸爸都已经平安到家了。”贝丝天真地纳闷，她家的邻居怎么突然不来了。

下午劳里路过，看到美格坐在窗边，仿佛一下子心血来潮，单膝跪在雪地上，捶胸扯发，还哀求地抱拳，犹如乞讨什么恩典。美格叫他放尊重一点，命他走开，他又用手帕绞出几滴假泪，然后摇摇晃晃转身而去，仿佛伤心欲绝。

“那憨头鹅是什么意思？”美格笑着明知故问。

“他在向你示范，你的约翰以后会怎么做。感人吧？”乔奚落道。

“别说我的约翰，这不礼貌，也并非事实。”但美格的声音却恋恋不舍这几个字，仿佛听起来很悦耳，“请不要烦我了，乔，跟你说过的，我对他并没有怎么，这事也没什么可说的，还像以前一样朋友来往。”

“我们可办不到啊，都已经说出口了的。对于我来说，劳里的恶作剧已毁了你。我看出来了，妈妈也一样。你一点也不像过去的你，似乎离我那么遥远。我不想烦你，而且会像男子汉一样承受此事，但我很想把它解决掉。我痛恨等待，所以如果你真有意的话，就请抓紧时间，赶快了断。”乔没好气地说。

“他不开口，我可没法乱说乱动，而他不会说的，因为爸爸说我还太小。”美格一面说，一面低着头做活，脸上露出一丝异样的微笑，表明在这一点上不苟同父亲的意见。

“要是他真的开口了，你会不知道怎么说好，只会哭鼻子，脸红，让他遂心如意，而不是好好地、坚决地说一声‘不’。”

“我可不是你想象的那么傻，那么软弱。我知道该说什么的，已经计划好了，免得措手不及。谁也不知道会发生什么事，我希望自己有备无患。”

看到姐姐不知不觉摆出一副煞有介事的神气，就像脸颊上两朵美丽的红晕，变幻不定，十分好看，乔禁不住微笑起来。

“不介意告诉我你会说什么吗？”乔肃然起敬地问。

“不介意。你也十六岁了，完全可以参与我的心事，再说你以后要碰到这种事情，我的经验或许会对你有用。”

“不打算碰到的。看别人谈情说爱倒是挺带劲的，但自己坠入情网时，我会觉得愚不可及。”乔说。想到这，她不觉惊恐万状。

“我看不会的，如果你很喜欢一个人，而他也喜欢你的话。”美格仿佛在自言自语，说完向外面的小巷望去。夏日黄昏时，她常常看到恋人们在这里双双散步的。

“我想你是准备把这番话告诉那个男人吧。”乔不客气地打断姐姐的遐想。

“哦，我只会平静、干脆地说：‘谢谢你，布鲁克先生，你的心意我领了，但我和爸爸都认为我还太年轻，目前不宜订婚。此事请不要再提，咱们还是一样做朋友吧。'”

“哼！真够刚强、够漂亮！我不信你会这样说，我看即使说了他也不会甘心。如果他像小说里头那些失恋者一样纠缠不休，你就会答应他，而不愿伤害他的感情。”

“不会的。我会告诉他我主意已定，然后很有尊严地退出房间。”

美格说着站起来，正准备排练那尊严告退的一幕，过道里却传来脚步声。她飞快地坐到座位上，做起了针线活，仿佛有人给规定了时间，要缝完才能活命。见到这个突变，乔强忍着笑。听到有人轻轻地敲门，乔板着脸开了门，那样子很不客气。

“下午好。我来拿伞——也顺便看看你爸今天怎样了。”布鲁克先生说，看着两张爱憎分明的脸，心里有点迷惑不解。

“很好，爸爸在搁架上，我去拿，跟伞说你来了。”乔回答时把父亲和雨伞张冠李戴了。她悄悄溜出房，让美格有机会表明心迹、保持尊严。可是，乔一走，美格就侧身往门口走，低声说：“妈妈想见你，请坐，我去叫她。”

“请别走，你怕我吗，玛格丽特？”布鲁克先生一副痛心的神情，以致美格以为自己一定做了很无礼的事。她立刻满脸通红，布鲁克从来都不叫她玛格丽特的，同时也感到惊奇万分，怎么听他叫会这么自然，这么动听。她急于显得友好、自在，伸手做了个信赖的姿势，感激地说：“你对爸爸那么好，我怎么会怕呢？只想着要好好谢你呢。”

“要不要告诉你怎么谢吗？”布鲁克问，双手一把抓住美格的小手，低头看着她，棕色的眼睛里充满了浓浓的爱意。美格心跳得厉害，她既想逃开，又想留下来听个明白。

“不要，请别这样——还是别告诉吧。”她说着试图把手抽回来。尽管她不承认，可还是显得很害怕。

“我不会找你麻烦的，美格，只想知道，你是不是对我有点好感。乖乖，我是那么爱你。”接着布鲁克含情脉脉地说。

到时候了，该冷静地说那番正经话了，可美格没开口。她已经忘得一干二净，只低着头回答：“不知道呀。”说得那么轻，约翰不得不弯下腰才能听见这傻乎乎的回答。

他似乎觉得这个麻烦很值得，满意地顾自笑了笑，感激地紧握那只胖乎乎的手，诚挚地劝道：“你愿意设法弄明白吗？我很想知道，要弄清楚我最终能否得到奖赏，才能安心工作。”

“我太小了。”美格支支吾吾地说，纳闷怎么会这么心绪不宁，可心里还是暗自高兴。

“我可以等，与此同时，你可以学会喜欢我。这门课程是否很难呢，乖乖？”

“如果想学就不难，不过——”

“那就学吧，美格。我乐意教，这可比德语容易。”约翰打断她，把她另一只手也握住，这样她的脸便无处可藏，他可以弯下腰来端详了。

他的口气简直在恳求了，但美格含羞偷偷看了他一眼，却看到那含情脉脉的眼睛里藏着快活，脸上一丝胸有成竹的微笑，十分得意。这使美格不觉恼火起来。此刻，她的脑海里浮现出安妮·莫法特教给她的愚蠢的卖俏邀宠课程，沉睡于大部分小妇人内心深处的支配欲在心中幡然觉醒，令她失去自制。她感到激动，她感到古怪，一时手足无措，仿佛心血来潮，竟把双手抽出，大惊小怪地说：“我不想学。请走开。别烦我！”

可怜的布鲁克先生大惊失色，仿佛他那漂亮的空中楼阁在耳边轰然倒塌。他以前从来没见过美格发这样的脾气，心中不觉糊涂起来。

“你说的是真话？”他焦急地问，一边跟着拔腿就走的美格。

“不假。我不想为这种事烦恼。爸爸说我没必要。太早了，我还不想。”

“请问，你会慢慢改变主意吗？我会等，等你考虑考虑再说。别戏弄我，美格。我想你也不会那样的。”

“对我千万别抱什么想法。”美格说。一句话既逞了自己的威风，又考验了情郎的耐心，她心中产生一股淘气的满足感。

他脸色阴沉下来，变得煞白，神态极像她所崇拜的小说主人公，但他既没有学他们拍额头，也没有在房间里踱步。他只是痴痴站在那儿，温情脉脉地看着她，她心里不由得软了下来。如果不是马奇姑婆在这有趣的当儿一瘸一拐地走进来，接下来会发生什么，就不得而知了。

老太太在户外透气，碰到了劳里，得知马奇先生已经回来了，她忍不住要看看侄子，就马上乘马车来看他。一家人都在后屋忙碌，她轻手轻脚地进来，希望给他们一个冷不防。她确实使其中的两位颇感意外，美格仿佛看到了鬼，吓了一跳，布鲁克先生则马上退入书房。

“天哪，这到底是怎么回事？”老太太看看脸色苍白的年轻人，又瞧瞧满脸通红的美格，把手杖一叩，大声喊道。

“那是爸爸的朋友。我被您吓了一跳！”美格结结巴巴地说，觉得自己这下又要好好地被训一顿了。

“显而易见的嘛。”姑婆边坐下边回答，“可你爸爸的朋友说了什么，让你脸红得像朵牡丹？里面肯定有鬼，我一定要搞清楚。”手杖又敲了一下。

“我们只是在聊天。布鲁克先生是来拿伞的。”美格开口了，但愿布鲁克先生已经拿着伞平安地走了。

“布鲁克？就是那男孩的家庭教师？啊，我明白了。我什么都知道了。乔在读你爸爸的一封信时，无意中说漏了嘴，我让她说了出来。孩子，你还没有答应他吧？”姑婆生气地喊道。

“嘘！他会听到的。要我把妈妈叫来吗？”美格心烦意乱地说。

“还不用。我要跟你说些事，必须一吐为快。告诉我，你想嫁给这个库克[1]？要是真的，我可一分钱都不会传给你。记住了，放明白一点。”老太太威严地说。

姑婆擅长激起那些温顺之人的逆反心理，并以此为乐。我们多数人骨子里都有一点任性，年轻的恋人们更是如此。如果姑婆恳求美格，要她接受约翰·布鲁克，美格可能会宣布她连考虑都不会考虑。可要是有人断然要求她不要喜欢约翰，她却马上会铁了心要喜欢他。倾慕加上任性使美格轻易就做出了决定。美格显得非常激动，以非凡的勇气拒绝了老太太。

“我爱嫁谁就嫁给谁，姑婆，把钱爱传谁就传给谁吧。”她说着坚定地点点头。

“放肆！我可是好意，你就这样对我，小姐？到草房里做你的爱情梦去吧，你会明白什么叫失败，到时会后悔莫及的。”

“总不会比豪宅业主的爱情差吧？”美格反驳道。

姑婆戴上眼镜，仔细地端详美格，从没见过这姑娘这样生气过。美格也几乎不认识自己了，只觉得自己是那么勇敢、自立——能维护约翰，随意宣示自己爱他的权利，令她很高兴。姑婆发现自己出师不利，沉默片刻之后，她又另起炉灶，尽量温和地说：“好了，美格，好孩子，别乱来，听我的话。我是为你好，不想看到你第一步走错，毁了一生。你要嫁个有钱人，帮帮你的家。嫁给有钱人，是你的责任，你应该刻骨铭心。”

“爸爸妈妈不会这么想的。他们知道约翰没钱，可还是喜欢他。”

“我的宝贝，你父母跟小孩子一样，不懂什么世故。”

“我就喜欢这样。”美格决不屈服。

姑婆没在意，继续开导她：“这个鲁克没钱，连个有钱的亲戚都没有，是吧？”

“是的，可他有很多热心的朋友。”

“你们不能光靠朋友度日。试试看吧，朋友会变得多么冷淡。他没职业，对吗？”

“还没有。劳伦斯先生会帮他的。”

“这不是什么长久之计。詹姆斯·劳伦斯是个喜怒无常的怪老头，不可靠。那你打算跟这么个人结婚啰？一个没钱、没地位也没职业的人。你打算干得比现在更苦啊。其实，听我的话，好好做人，日子会过得很舒服的！美格，我原来以为你是明白人。”

“哪怕等上下半辈子，我也无法更好地做人！约翰很聪明，是个人才，勤劳肯干，肯定能干一番事业。他精力充沛，而且敢作敢为，大家都喜欢他，尊重他。我一个小姑娘家，没钱，什么都不懂，可他喜欢我，我感到很自豪。”美格说话真挚，显得比以往更加美丽动人。

“他可知道你有阔亲戚的，孩子，我猜，这是他喜欢你的奥秘。”

“姑婆，你怎么敢这么说？约翰不会这么卑鄙，要是你再这么说，我可不听了。”美格愤怒地喊道，这时她已忘记了一切，脑海里只有老太太不公正的猜测，“我的约翰不会为了钱结婚，我也不会。我们都肯干，愿意等。没钱我不怕，你看，我现在不是一直很幸福嘛。我相信，跟他在一起会幸福，因为他爱我，我——”

美格没有说下去，突然想起自己还未下决心，她刚才已经要“她的约翰”走开。他可能无意中会听到自己前后矛盾的话。

姑婆十分懊恼，她一心要为漂亮的侄孙女找一份美满姻缘，可姑娘年轻开心的脸上的神情使老太太感到伤心，气不打一处来。

“好吧，这事我可撒手不管了！你这个任性的丫头。尽做蠢事，你失去了很多，有些你甚至还不知道。不，我不耽搁了。对你很失望，没心思再看你爸爸了。出嫁时就别指望了，我什么都不给。你的布克先生有那么多朋友，他们会照顾你的。我跟你到此完了。”

然后，姑婆当着美格的面把门砰地关上，怒气冲冲地驱车走了。她仿佛把美格的全部勇气也卷走了，姑娘独自一个人站着发呆，不知道该笑还是哭。她还没回过神来，布鲁克先生就一把抱住她，一口气说道：“我不是有意偷听，美格。谢谢你替我说话。我也要谢谢马奇姑婆，她证实了你真的有点喜欢我。”

“要是她不骂你，我也不知道我是多么喜欢你的。”美格说。

“我不用再走了吧，可以留下来快活吗，乖乖？”

这时本来又是一个好机会，美格可以发表决定性的讲话，然后体面地开脱。但美格从来都没有想过这么做，只是把脸靠在布鲁克的马甲上，温顺地喃喃道：“行，约翰。”这使她在乔面前永远都抬不起头来。

在姑婆离去一刻钟之后，乔轻轻走下楼梯，在大厅门口站一下，听到里头没有声音，便满意地点点头，笑着自语道：“她已按计划把他打发走了，此事已经了断。让我去听听这件趣事，痛痛快快笑一场。”

不过，可怜的乔永远也没笑成，她刚踏上门槛便怔住了。眼前的情景，使她的嘴巴张得巨大，圆瞪着的眼睛也几乎有那么大。她本来要进去为退敌而欢庆一番，称赞姐姐意志坚强，把要不得的情郎逐出家门，不料，却看见那位仇敌安详地坐在沙发上，而意志坚强的姐姐则端坐在他的膝上，脸上是一副天底下最卑鄙的百依百顺的表情。真是触目惊心啊。乔猛吸了一口冷气，犹如一盆冷洗澡水劈头泼下——形势急转直下，实在出乎意料，她不禁呼吸急促起来。听到奇怪的响声，那对恋人回过头来，看到了她。美格跳起来，神情既骄傲又腼腆，但那个男人，乔这样称呼他，竟自笑了起来，吻了吻惊得目瞪口呆的不速之客，冷静地说道：“乔妹妹，祝贺我们吧！”

这无异于伤害又加侮辱——实在太过分了——乔恼羞成怒，两手狠狠一甩，一声不吭地消失了。她跑上楼，闯进房间，痛心疾首地大叫，把两位病人吓了一跳：

“哎哟，谁快下楼来呀。约翰·布鲁克在做见不得人的事，美格还很高兴！”

马奇夫妇飞快地冲出房间。乔扑倒在床上，一边痛哭一边痛骂着，把这个可怕的消息告诉贝丝和艾美。不过，两位小妹妹却觉得这是件快事，还很有趣。乔未得到她们的同情，便躲上了阁楼，把满腹的牢骚向几只小老鼠倾诉。

没人知道那天下午客厅里发生的事。可大家聊了许多，一向不善言语的布鲁克先生滔滔不绝，这使朋友们都颇感诧异。他还热切地求婚，讲了他的打算，又说服大家一切都按他的想法来办。

喝茶的铃声响了，布鲁克还没讲完，正在描绘自己设想为美格创造的乐园。他自豪地陪同美格入席吃晚饭，两人都显得无比幸福。乔无心嫉妒，也无心沮丧。艾美被约翰的真情和美格的高贵深深地打动。贝丝远远地望着他们笑，马奇夫妇满意地、深情地审视着这对年轻人，毫无疑问，姑婆称他们“一对不懂事的孩子”一点没错。大家都吃得不多，可都显得兴高采烈。家里有了第一件罗曼史，简直蓬荜生辉。

“现在，你不能说高兴事从来不进家门了吧，美格？”艾美一边问，一边盘算构思，如何把这对恋人双双画进画中。

“对，肯定不能这样说。我说这话以来，发生了多少事情啊！好像是一年前的事了吧。”美格回答。她此刻正在做着远远超越了面包黄油这类俗物的美梦。

“这次是欢乐紧跟悲伤而来，我倒以为转机开始出现了。”马奇太太说，“很多家庭不时会遇上多事之秋，这一年便发生了许多事情，但毕竟结局总算不错。”

“但愿来年的结局更好。”乔咕哝道。看到美格当着她的面迷恋一个陌生人，她心里难以接受。乔对一些人爱得颇深，唯恐会失去他们的爱，唯恐情意会浅下去。

“我希望从今年开始的第三年会有一个更好的结局。我看这是势在必行的，只要我能够实施自己的计划。”布鲁克先生笑微微地望着美格说，仿佛现在对于他来说，一切都成为可能的了。

“等三年是不是太久了？”艾美问，恨不得婚礼立即举行。

“我还有许多东西要学，还嫌准备时间显得太短呢。”美格回答，甜甜的脸上露出一种前所未有的严肃劲。

“等着就行了，活嘛我来干。”约翰说干就干，捡起美格的餐巾，脸上的表情令乔直摇脑袋。这时，前门砰地响了一声，乔松了一口气，自忖道：“劳里来了。我们终于可以谈点正经事了。”

但乔想错了。只见劳里心花怒放地跑进来，手里捧着一大束喜花送给“约翰·布鲁克太太”。他显然还执迷不悟，错把自己的乖巧张罗当成了这桩好事的促成要素。

“我早就知道，布鲁克一定心想事成的，他一向如此。只要他下定决心要做一件事，天塌下来也能做好。”劳里把花和祝词献上。

“承蒙夸奖，不胜感激。我把这话当作一个好兆头，这里就邀请你参加婚礼。”布鲁克先生答。他待人一向平和，连调皮捣蛋的学生也不例外。

“我即使远在天边也要赶回来参加，单单乔那天的脸色就值得我长途跋涉回来一看的啦。你好像不大高兴呢，小姐。怎么回事？”劳里一面问，一面跟着乔，和众人一起来到客厅一角迎接劳伦斯先生。

“我不赞成这婚配，但我已决定把它忍下来，一句坏话也不说。”乔严肃地说。“你不会明白的，失去美格有多么难受，”她接着说，声音微微颤抖。

“你并不是失去她，只是与人分享而已。”劳里安慰道。

“再也不会一样了。我失去了至亲至爱的朋友。”乔叹息道。

“但你有我呢。你看，我虽一事无成，但一定会和你在一起的，一生一世。一定！我发誓！”劳里说话算话的。

“我知道你一定会的，我千恩万谢。你总是给我带来莫大的安慰，特迪。”乔答道，感激地握着劳里的手。

“好了，别愁眉苦脸的啦，好孩子。这事其实并没有什么不好。美格感到幸福，布鲁克跑动一下，很快就能安定下来的。爷爷会照顾他。看到美格住自己的小窝，该是多么快活。她走后我们会过得十分开心的。我很快就读完大学的，届时我们结伴出国，好好游览一下。这样你心里舒服了吧？”

“但愿如此。但谁知道这三年里会发生什么事情呢。”乔心事重重地说。

“那倒是的。难道你不想向前看，想象一下我们大家到那时有什么进展吗？我可想的。”劳里回答。

“不看也罢，我怕看到伤心事。现在大家都这么高兴，我想将来也不会更上一层楼的。”乔说着把房间慢慢扫视一遍，眼睛随之一亮，那边是风景独好。

父母亲坐在一起，静静地重温约二十年前初恋时的情景。艾美正在为那对情侣作画，他们坐在一边，沉醉在自己的美妙世界里，脸上闪着上帝恩宠的光辉，这是小画家所不能描摹的。贝丝躺在沙发上，与老朋友愉快地交谈。劳伦斯先生握着她的小手，觉得它好像具有一股力量，能引导他与她平静地同行。乔懒洋洋地躺在她最喜欢的矮椅子上，神色黯然而平静，这恰好是她自己的风格。劳里靠在她的椅子背上，下巴贴着乔的鬈发，笑容可掬，面对映着两人的长镜子，朝乔点点头。

人物聚齐，可以落幕，美格、乔、贝丝和艾美的故事也告一段落。帷幕是否再次拉起，全仰仗各位读者是否接受《小妇人》这部家庭剧的第一幕了。

[1]这里马奇姑婆由于生气，一下忘了布鲁克的名字，把它说成了库克，下文的鲁克、布克也是如此。

第二十四章　闲聊

故事重新开讲，还是先聊一些马奇家的事，然后轻松参加美格的婚礼。这里请允许我澄清一点，如果年岁大的读者觉得故事里写了太多有关谈情说爱的内容，恐怕他们会提出（倒不怕年轻读者提出）这种异议。我只能用马奇太太的话说：“我家有四位快乐的姑娘，那边还有一位潇洒的小伙子做邻居，你们会期望发生别的故事呢？”

三年过去了，平静的家里没有多大变化。战争已经结束，马奇先生平安地待在家里，整天为小教区的事务忙碌，一有空便埋头读书。他的性格和风度都让人觉得，他天生就是个牧师——沉默寡言，勤劳肯干，富有书本里学不到的智慧，善心广博，认为四海皆兄弟，生性虔诚，却让人敬畏爱戴。

虽然贫穷和正直的天性使他无缘于世俗名利，但这些优点使许多好人都亲近他，如芳草吸引蜜蜂般顺理成章。同样，他给予他们的花蜜凝聚着五十年饱经风霜的经历，却没有半点苦涩。兢兢业业的年轻人发现，这位满头白发的学者，心跟他们一样年轻；妇女有心事或遇到麻烦的，本能地向他倾诉疑惑和忧伤，相信能在他那里得到最体贴的同情和最明智的忠告；罪人们把罪孽向这位心地纯洁的老人忏悔，以获得训诫和拯救；天才们把他视作知音；有进取心的人在他那里找到了更高尚的抱负；连那些凡夫俗子都承认，他的信仰既真且美，虽然没有回报任何物质上的实惠。

在外人看来，马奇家是由五个精力旺盛的女人做主。在很多事务中，她们确实如此。虽然沉默寡言的学者埋在书堆里，可他还是一家之主、精神支柱和安慰者。每当遇到麻烦时，忙碌不安的妇人总会向他求助，她们发现丈夫和父亲这两个神圣的称呼对他真是名副其实。

姑娘们把心都交给了母亲保管，把灵魂交给了父亲保管。对于忠诚地为女儿们生活、劳作的父母，她们给予的是爱，这种爱随着年龄的增长与日俱增。爱赐福生，超越死，如同一根无限美好的纽带，把他们温柔地牵在一起。

马奇太太虽然比以前看起来苍老多了，可还是像过去那样精力充沛，乐观开朗。现在她正忙于张罗美格的婚事，医院和收容所的事也就无暇顾及。毫无疑问，济济一堂的伤员和烈属遗孀们都渴望着这位母亲传教士的探望。

约翰·布鲁克勇敢地服了一年役，受伤回家，没有再让他上战场。领章上没有加星，肩章上也没有加杠，可他问心无愧，因为他不顾一切，毅然投身战场。值此生命和爱情之花开得正艳时，这难能宝贵。约翰完全服从退役的安排，全身心投入身体的恢复，并准备找个工作，为美格挣回一个家。他的特点是有见识，坚决不依赖人，所以拒绝了劳伦斯先生多项慷慨的特邀，而接受了记账员的工作。他觉得一开始老老实实挣薪水比贷款冒险要踏实得多。

美格在期待中工作，变得女人味十足，操持家务的本领日益完善，人也越发美丽动人。可见，爱情是一种超凡的美容品。她满怀少女的憧憬和希望，可想到新生活必须以卑微的方式开始，心中不免有几分失落。内德·莫法特刚娶了萨莉·加德纳，美格忍不住要拿他们豪宅香车、大量的礼物、亮丽华服进行攀比，并且暗自希望自己也来一份。可当她想起，约翰为这个小家不辞辛劳，付出了无限真爱，她心中的羡慕和不满顿时烟消云散。当他们坐在暮色中讨论家庭小计划时，前途总是变得那么美好而光明，美格也就忘记萨莉的荣华富贵，只觉得自己是基督教世界最富有、最幸福的姑娘。

乔没有再回到马奇姑婆家，老太太喜欢上了艾美，为了收买她，甚至提出要为她延请当今最好的绘画老师教她。为了实现这种好事，艾美在所不惜，即使再难缠的老太太也会去服侍。她早上当差，下午享乐，日子过得不错。乔则全身心地投入文学创作，同时照顾贝丝。虽然猩红热早已成为过去，贝丝身体还是很虚。她已经不能算病人，可再也不能像以前那样脸色红润、体健身轻。不过，贝丝还是心情开朗，充满希望，宁静而安详，整天都默默地忙于自己喜欢的工作。她是家里的天使，大家的朋友，那些至爱亲友到后来才慢慢地认识到这一点。

只要《展翅的雄鹰》刊登她所谓的“垃圾”，然后每一栏支付一元钱，乔就觉得自己是富婆，并且努力撰写她的传奇故事。不过，她忙碌的脑袋雄心勃勃，酝酿着众多宏伟计划。阁楼上的旧铁柜里，满是墨迹的手稿在渐渐增厚，总有一天，会使马奇的名字载入名人录的。

劳里为了讨爷爷欢心，乖乖地上了大学。同时，为了使自己高兴，他尽量用最轻松的方式完成学业。他资质聪明、举止优雅，又出手大方，因此人缘很好。可他心地善良，常常为了帮助别人，反而自己陷入困境，他正面临着被宠坏的危险。就像许多前途无量的年轻人那样，他本来可能早就被惯坏了，幸亏有个辟邪的护身符，在他记忆深处铭刻着一位慈祥老人，一心要确保他成功，还有那位慈母般的益友，把他当成亲生儿子监护。最后，当然也是最重要的，他明白，有四位天真的姑娘，她们衷心地爱他、敬仰他、信任他。

劳里只是一个“食人间烟火的好小伙”，当然，他也嬉闹、调情、追逐时髦，有时他也感情用事、随波逐流、爱好体育，这也难怪，大学里的潮流就是如此。他捉弄人也被人捉弄，满嘴俚语，不止一次差点就被停学，甚至开除。可由于这些恶作剧都是源于一时兴起和喜欢寻开心，他总能坦诚地承认错误、体面地改过自新，要么凭借他炉火纯青的口才说得人不得不信服。其实，他为自己能侥幸逃脱感到自鸣得意，喜欢向姑娘们绘声绘色地描绘，他是如何成功地战胜愤怒的导师们、尊贵的教授们，还有那些手下败将。在姑娘们的眼里，“班上的男生们”都是英雄，她们对这大男子汉的战绩百听不厌。劳里经常带同学到家里，于是她们也常能领受这些大人物的笑脸恩泽。

艾美特别欣赏这份荣耀，成了他们中间的大美人，因为这位小姐很早就体会到，也开始学会如何运用她天生的魅力。美格过于迷恋她的专宠约翰，对其他爷们都不屑一顾。贝丝太腼腆，只敢偷偷地朝他们瞥上几眼，心里还纳闷，艾美怎么敢这么把他们弄得团团转。可乔却感到得心应手，她情不自禁地模仿起绅士的姿态、说话和举止。在她看来，这些可比那些小姐礼节要自然多了。男孩子们都非常喜欢乔，可不会爱上她。当然，面对艾美的神龛，很少有人能不献上一两声满怀深情的叹息而全身而退的。说到深情，很自然我们便想到了“斑鸠房”。

那可是布鲁克先生为美格准备的新家，是一座棕色的小房子。劳里给它取了这个名字，说这对温情脉脉的恋人来说正合适。他们“就像一对斑鸠在一起生活，先是接吻，接着便是唧唧地说情话”。这是一座小房子，屋后有一个小花园，屋前有一块手帕大小的草坪。美格打算在这里建一个喷水池，栽些灌木，再种上大批可爱的鲜花。不过，目前的喷水池只是一个饱经风霜的水缸，很像破旧的泔水盆；灌木丛是几株落叶松幼苗，也不知道能不能成活；各种鲜花只是插上一些树枝，表示那里埋了种子。屋子里面却是一派迷人的景象，从阁楼到地下室，开心的新娘都觉得无可挑剔。当然，过道很窄，幸亏他们也没有钢琴，因为谁都别想把整架钢琴抬进去；餐厅很小，六个人就拥挤不堪；厨房的楼道似乎专门是为把仆人连同瓷器乱七八糟地堆入煤箱而设。可一旦习惯了这些小缺憾，也就感到一切都是那么完美，因为屋子里的摆设处处都显示出品味和情趣，终究令人心满意足。没有大理石铺面的桌子，没有落地的穿衣镜，小客厅里也没有花边窗帘，有的只是简单的家具，丰富的藏书和一两幅美丽的图画，还有窗台上的一簇鲜花。漂亮的礼物散放在房间里，朋友们送的，带来了他们的深情厚谊，因而格外赏心悦目。

劳里送的是一尊伯利安白瓷普绪喀[1]，约翰把它的架子分开搁在一边，可这丝毫无损于它的美。艾美富有艺术感，她为新房装饰了朴素的纱布窗帘，显得优雅别致，这是任何装饰商都无法做到的。乔和母亲把美格为数不多的几个箱子、大桶和包袱一起放进储藏室，连同她们的美好祝福、快乐寄语和幸福热望都一起放进去，我想再没有比这间储藏室更丰富的了。汉娜把厨房里的锅碗瓢盆排列了十几遍，一切准备妥当，等布鲁克太太回家随时可以生火。要没有汉娜的辛勤劳作，我敢确信，这个簇新的厨房不会这么舒适、整齐。我也怀疑，有哪个年轻的主妇开始新生活前会有这么多抹布、容器、碎布袋，因为贝丝准备了很多，足够美格用到银婚典礼。而且她又发明了三种不同的洗碗布，专门用来擦洗新娘的瓷器。

那些雇人做这些事的人，永远都不会明白他们失去了什么，不要说这是居家最平凡的事，可要是由那些爱意浓浓的手来做，就会变得美妙无比。美格深有感触，在她这个小窝里，从厨房的卷筒毛巾到客厅桌子上的银花瓶，一切都凝聚着亲人的爱心和周到的计划。

一起筹划时，度过了多么美好的时光！购置嫁妆时，又是多么郑重其事！她们犯了多么愚蠢的错误！看到劳里买来的可笑便宜货，她们又是怎样哄堂大笑的！这位年轻绅士喜欢开玩笑，虽然大学快毕业了，还是长不大。最近，他异想天开，每周来访时，都为小主妇带上一些实用的新发明。这次送一包奇特的衣服夹子，下次送一个神奇的肉豆蔻磨碎机，谁知，第一次用就散架了。一个刀具清洁器，却把所有的刀具都糟蹋了；一个清扫器，能拔除地毯的绒毛，却留下了尘土；省力肥皂，却使人手上蜕皮；强力胶，对什么都无效，却能粘住上当受骗的买主的手指；还有各种马口铁工艺品，从收集分币的玩具储蓄罐到精致的汽锅，这汽锅能用蒸汽洗东西，可在洗涤过程中随时都可能爆炸。

美格恳求劳里不要再送了，可没用。约翰嘲笑他，乔叫他“再见先生”。可劳里正被一种狂热冲昏了头脑，他愿意资助美国佬的发明创造，喜欢看到朋友们逐件添置器具，所以每个礼拜都有滑稽可笑的新鲜事。

终于，一切都准备就绪。工作细致到艾美已经准备了各色肥皂，与不同颜色的房间相配，还有，贝丝也为第一顿饭摆放了餐桌。

“满意了吗？看上去像小家庭吗？你感到在这儿会幸福吗？”马奇太太问。母女俩正手挽着手在巡视这新王国。此时，她俩显得越发互相依恋了。

“是的，妈妈，十分满意。感谢你们。幸福得说不出话了。”美格回答。她的表情胜于言语。

“要是有一两个仆人就好了。”艾美从客厅走出来说道。她在那里试图敲定，墨丘利铜像是放在博古架上好，还是放在壁炉台上好。

“妈和我谈过这事，我决心先试试她的办法。我有洛蒂帮我跑腿，忙这忙那，该不会有多少事情要做的了。我要干的活儿，只够使我免于懒惰和想家。”美格平静地答道。

“萨莉·莫法特可有四个仆人呢。”艾美说。

“要是美格有四个，屋子里也没法住下，先生与太太只好在花园里扎营了。”乔插了嘴。她身系一条蓝色大围裙，正在为门把手做最后的加工。

“萨莉可不是穷人妻，众多的女仆也正适合她的豪宅。美格和约翰起点低，可是我觉得，小屋里会有大房子里同样多的幸福。像美格这样的少妇若是什么事也不干，一味打扮、发号施令、闲聊，那就大错特错了。刚结婚时，我总是盼着新衣服快点穿坏撕破，这样就有缝缝补补的乐趣了。我打心里烦透了钩编织品，摆弄手帕。”

“干吗不去厨房捣鼓菜呢？萨莉说她就是这样玩烹饪的，尽管烧的东西总是不好吃，仆人们也总笑她。”美格说道。

“后来我就是那么做的，但不是瞎捣鼓，而是向汉娜学着做。我的仆人们就不用笑话我了。当时是玩玩的。可是，自己一度感到很受用，我不仅有决心，也有能力为我的小姑娘们烧煮健康食物。后来我雇不起帮工了，也可以自力更生。美格，乖乖，你是倒过来开始的。但是现在学的课程，等约翰完成小康时，迟早会派上用场。对家庭主妇来说，不管多么阔气，如果希望仆人忠实尽力，都应知道干活的门道。”

“是的，妈妈，我相信的。”美格说，她毕恭毕敬地听着这个小小的教诲。就管家这引人入胜的话题来说，大部分妇女都会滔滔不绝的。“知道吗？小屋里我最喜欢的就是这一间。”很快，她们上了楼，美格看着装满亚麻织品的衣橱说道。

贝丝正在那儿，将雪白的织品齐整地码放在橱架上，得意地端详着这漂亮的礼物。听了美格的话，三人都笑了起来，那批亚麻织品可是个笑话呢。要知道，姑婆曾说过，假如美格嫁给那个布鲁克，就休想得到她的一文钱。可是，当时间平息了她的怒气，当她为自己发的誓后悔时，老太太左右为难了。她从不食言，便绞尽脑汁想办法绕过去，最后设计了一个自以为是的方案。弗洛伦斯的妈妈卡罗尔太太，奉命采购、定做了一大批装饰屋子和桌子的亚麻织品，并印上专门标记，作为自己的礼品送给美格。事情不折不扣地照办了，但无奈走漏了风声。全家人大为受用，因为姑婆还装聋作哑，坚称只能给那串老式的珍珠项链，因为她早就承诺要送给第一个新娘的。

“这是我很高兴看到的，是当家主妇才有的品味。以前我有个年轻朋友，开始成家时只有六床被单，但因有洗指钵伴着她而心满意足。”马奇太太带着道地的女性鉴赏力，轻轻拍打着织花台布。

“我连一个洗指钵也没有，但是，这份家当够我用一辈子的了，汉娜也这样说。”美格看上去一副知足的样子。的确，她也应该知足。

“‘再见先生’来了。”乔在楼下叫了起来。大家便一起下楼迎劳里。她们生活平静，劳里的每周来访是件大事。

一个膀大腰粗的大个青年迈着有力的步子快速走了过来，他理着平头，头戴大毡帽，身穿宽松衫。他没有停步去开那低矮的篱笆门，而是跨了过来，径直走向马奇太太，一边伸出双手，热诚地说道：

“我来了，妈妈！对，没事情了。”

后面的话针对老太太眼神里流露出的慈祥询问，他漂亮的双眼露出坦然的目光迎上去。这样，小小的仪式像往常一样，以母亲的一吻结束。

“这个给约翰·布鲁克太太，并代表制作人的恭贺。贝丝，上帝保佑你！乔，你真是别有风韵。艾美，你出落得太漂亮了，不宜再当单身小姐了。”

劳里一边说着，一边丢给美格一个牛皮纸包，扯了扯贝丝的发带，盯着乔的大围裙，在艾美面前假装出一副痴迷样，然后和众人一一握手，大家便攀谈来。

“约翰在哪？”美格焦急地问道。

“为了准备明天的结婚登记，他已经什么都顾不上了，太太。”

“上场比赛哪边赢了，特迪？”乔问道。尽管已经十九岁，乔一如既往地对男人的运动感兴趣。

“当然是我们了。真希望你也在场。”

“那位可爱的兰德尔小姐怎么样了？”艾美意味深长地笑着问。

“更残忍了，看不出我已经给折磨成什么样子了？”劳里响亮地拍着宽阔的胸膛，夸张地叹息道。

“这最后一个礼物又有什么鬼名堂？美格，打开包裹瞧瞧。”贝丝好奇地打量着鼓鼓囊囊的包裹，说道。

“家里有这个很管用的，防火防盗。”劳里说。在姑娘们的笑声中，一个更夫用的梆子出现在众人眼前。

“一旦约翰不在家，而你又感到害怕的时候，布鲁克夫人，只要在前窗摇一摇它，邻居立刻就能惊动。这东西很妙，是不是？”劳里示范其效力，大家不由捂住了耳朵。

“你们的配合真让我感激！说到感激，我想到一件事，你们可得谢谢汉娜，是她保护了婚宴蛋糕免遭毁灭。我过来时看到了蛋糕进屋，要不是她英勇地护卫着，我会吃上几口的。好像加了好些提子呢。”

“真不知道你什么时候才能长大，劳里。”美格带着主妇的口气说道。

“我尽力而为，太太。恐怕长不了多高了。在这堕落的年代，六英尺大概是所有男人能长到的高度了。”小先生回答，他的脑袋快够到那枝形小吊灯了。

“我想，新闺房里吃东西会亵渎神灵的，可我饿极了，因此，我提议休会。”接着他补充道。

“我和妈妈要等约翰呢，还有最后一些事情要料理。”美格说着，急急忙忙走开了。

“我和贝丝要去吉蒂·布莱恩特家为明天婚礼多弄些鲜花。”艾美接过话头。她华美的鬈发上戴着花妖的帽子，和大家一样大为欣赏如此装扮的效果。

“乔，来吧，别丢开男孩子。我筋疲力尽，没人帮扶回不了家的。无论如何不要解下围裙，别样好看。”劳里说道。乔将那个他特别讨厌的围裙放入大口袋里，伸出胳膊，支撑他无力的脚步。

“好了，特迪，我要和你谈谈明天的正经事。”他们一起离开时，乔开口了，“你必须保证放规矩一点，别搞恶作剧，破坏我们的计划。”

“绝不再犯。”

“该严肃时，别说滑稽的事情。”

“我从来不说。你才会说呢。”

“还有，我恳求你在婚礼进行中别看我。你要是看，我肯定要笑的。”

“你不会看到我的。你会哭得很厉害，厚厚的泪雾将模糊你的视线。”

“除非伤心万分，我不会哭的。”

“比方男孩子们去上大学啦？”劳里笑着插嘴暗示她。

“别神气活现了，我只是陪姐妹们一起呜咽了一小会儿。”

“千真万确。我说乔，爷爷这礼拜好吗？脾气还温和吗？”

“非常温和。怎么？你惹麻烦了，想知道他会怎样接受？”乔很尖锐地问道。

“哎呀，乔，你以为，如果惹了麻烦，我会有脸正儿八经对你妈妈说‘万事如意’的吗？”劳里突然停步，露出受伤的样子。

“嗯，我觉得不会。”

“那就别疑神疑鬼的。只是需要弄些钱。”劳里说道。她热切的语气抚慰了他，他继续走路。

“花钱太厉害了，特迪。”

“天哪，不是我花了钱，而是钱自己花掉了。不知不觉，钱就没了。”

“你那么慷慨大方，富于同情心。借钱给别人，对任何人都不好意思说‘不’。我们听说了亨肖的事，听说了你为他尽心尽力。要是一直像那样花钱，没人会怪你。”乔热情地说。

“噢，他小题目做大了。他一人可以抵一打我们这样的懒家伙，你总不会让我眼睁睁看着好人只为缺少区区一点帮扶而劳累致死吧？”

“当然不会。但是，你有十七件背心，数不清的领带，每次回家都戴一顶新帽子，我看不出这有什么好处。我还以为，你已经过了爱慕虚荣的时期。可老毛病时不时又在新的地方冒出来。如今丑陋倒成了时髦——把头弄成了板刷相，紧身夹克，橙色手套，厚底方头靴。要是这么难看的打扮不要钱，我就不说话，可它照样费钱，而且我看了一点满意度也没有。”

听了这一攻击，劳里仰头哈哈大笑，结果毡帽掉到了地上，被乔从上面踏过去。这个侮辱只为他提供了阐述粗糙实用服饰有好处的机会。他折叠起惨遭虐待的帽子，塞进口袋。

“别再说教了，好人儿！我整个礼拜够烦的了，回家来想轻松快活一下的。明天，我还是要不惜工本打扮起来，让我的朋友们满意。”

“只要把头发蓄起来我就保你太平。我不是贵族，但反对让人看见和个貌似职业拳击手的小伙子在一起。”乔严肃地说。

“这种不显摆的发型能促进学习的，所以我们才采用。”劳里回答。他主动牺牲了漂亮的鬈发，迁就这种只有四分之一英寸长的短发茬要求，当然不能指责他爱慕虚荣。

“顺便说说，乔，我看那个小帕克真的是为艾美死去活来了。他一刻不停地念叨她，为她写诗，神不守舍的，让人起疑。他最好将稚嫩的激情消灭于萌芽状态，是不是？”沉默了片刻，劳里以推心置腹的、长兄般的口气接着说道。

“当然。我们家里不希望几年内又出什么婚姻大事。我的天哪，这些孩子们在想些什么东西啊？”乔看上去怒不可遏，仿佛艾美和小帕克还没有长到十三岁。

“如今是快节奏时代，不知道我们以后会什么样子，小姐啊。你是个小丫头，但下一个出嫁的就是你了，把我们留下来悲叹。”劳里对这堕落的时代大摇其头。

“别惊慌，我不是那种可人儿。没有人要我，那也是神的恩赐，一家子里总要有个老处女的。”

“你就是不给任何人机会呀。”劳里说着斜瞥了她一眼，晒黑的脸庞上泛起了一点红晕，“不愿将性格里温柔的一面示人。假如哪个小伙子凑巧窥视到这一面，不由自主地表示爱慕之情，你会像戈米基太太[2]对她的情人那样待他——向他泼冷水——变得浑身长刺，没有人敢碰你、看你。”

“不喜欢那种事情。太忙了，没空为废话烦恼。我觉得以那种方式分裂家庭很可怕的。好了，别提这事了。美格的婚礼把我们大家的脑子都弄乱了，整天价谈情人这类荒唐事儿。我不愿发脾气，所以换个话题吧。”乔看上去很严肃，稍有挑衅便会大泼冷水。

不管劳里有什么情绪，还是发泄出来了的——在门口分手时，劳里低声吹了个长口哨，并作了可怕的预言：“记住我的话，乔，下一个出嫁的是你。”

[1]古希腊罗马神话，爱神丘比特所爱的美女。

[2]狄更斯小说《大卫·科波菲尔》中的人物。

第二十五章　第一个婚礼

那是一个六月的清晨，万里无云。阳台上的月季花睁开蒙眬的睡眼，在晨光的照耀下，满怀喜悦地开得正艳，宛如一个个友好的小邻居，事实也正是如此。它们随风摇曳，激动得满脸通红，窃窃私语，谈论着看到的一切。有些花儿正透过厨房的窗口往里面窥探，看到那里摆着宴席；有些花儿爬到上面，对着正为新娘打扮的姐妹们点头微笑；还有些花儿挥手致意，迎接那些在花园、阳台和过道里来来往往忙碌着的人们。无论鲜艳盛开的花朵，还是含苞欲放的蓓蕾，花园里所有的月季都把自己的美丽和芳香献给这位温柔的女主人。因为长期以来，女主人对它们呵护有加，细心照料。

美格自己看上去就像一朵玫瑰状月季花。那天，她心灵深处最美好、最甜蜜的事似乎都升华在了脸上，使它显得格外美丽动人，充满魅力，漂亮无比。她不要丝绸礼服，婚纱上也没有花边，连白色香橙花都没有要。“今天我不想见外人，不要打扮。”她说，“我不要时髦的婚礼，只要有我爱的一些人在身边，对他们，我只想做他们熟悉的那个我。”

因此，她自己做结婚礼服，把少女内心温柔的期望和天真的浪漫向往都缝进了婚纱。妹妹们给她的秀发扎起辫子，她仅有的饰品就是几朵铃兰花，这是世上百花中，她的约翰最最喜欢的。

等打扮完了，艾美高兴地审视着姐姐，嘴里喊道：“你真的是我们亲爱的美格，这么漂亮，这么可爱，要不是怕你的衣服弄皱，我真想抱你。”

“这么说，我就心满意足了。请你们每个人都抱我，吻我吧，别管衣服。今天，我还想在婚纱上添加很多这种褶皱呢。”美格向妹妹们张开双臂，她们依偎在姐姐身边一阵子，满脸春意，心里觉得新的爱丝毫没有改变往日的姐妹手足情。

“好了，我要去替约翰打领结，再和爸爸在书房里静静地待上几分钟。”说完，美格跑下楼，去完成这些小礼节，然后形影不离地跟着妈妈。她心里明白，虽然妈妈慈祥的脸上带着微笑，可看到第一只小鸟就要离巢去翱翔，慈母心里不免黯然神伤。

妹妹们站在一起，为自己简朴的打扮作最后的修饰。现在这个当口，正好描绘一下过去三年里姑娘们外表上的一些变化，因为她们此刻统统打扮得最漂亮。

乔的棱角已经磨平不少，虽然不很有风度，可她学会了举止自然。卷曲的短发已经长成了浓密的一团，高个子和小脑袋更趋和谐。棕色的双颊气色很好，温柔的双眸闪闪发亮，那张利嘴里现在说出的都是温和的话语。

贝丝身材更加纤细，脸色更加苍白，性格更加文静。美丽、善良的双眼更大了，可眼神却哀而不怨。年轻的脸上点缀着痛苦的阴影，却透出几分坚毅，真是可怜。贝丝很少抱怨，总是满怀希望地说“很快就会好起来的”。

艾美作为家庭之花名副其实。她只有十六岁，却已经具有成熟女性的神态和风度，并不算漂亮，却拥有那种难以言喻的魅力——这就是风姿绰约。显而易见，她身上的曲线、举手投足、飘垂的服饰和披散的秀发，能吸引很多人——没有刻意的修饰，却非常协调，正如美本身。艾美的鼻子仍旧是她的一块心病，它永远都不可能长笔挺了。她的嘴巴太大，也让她苦恼不堪，更甭提那个坚定的下巴了。这些刺眼的特征使她整张脸都与众不同，可她自己看不到。还好，她还有美白的肌肤，敏锐的蓝眼睛和日益浓密的金色鬈发，借此聊以自慰。

三个妹妹都身穿薄薄的银灰色衣裙（她们夏天最好的裙服），头上和胸前都别着红玫瑰。三位姑娘都显出了少女的本色——脸上充满青春活力，心中洋溢着幸福快乐。她们生活过得忙忙碌碌。此时，要在人生驿站驻足片刻，用渴望的双眼，去解读女人浪漫人生中最甜蜜的一章。

没有隆重的仪式，一切都是那么自然、亲切。这时，马奇姑婆到了，看到眼前的一切大不以为然：新娘竟跑出来迎她，而新郎却忙着固定掉下来的花环，身为父亲的牧师则两只胳膊下各夹着一瓶酒一本正经地往楼上走。

“我的天，真是好样子啊！”老太太叫着，在为她准备的贵宾席上就座，拉扯着她那淡紫色波纹绸衣的皱褶，发出好一阵沙沙声，“孩子，要到最后一刻才能露面呀。”

“姑婆，我又不是展品，没有人来评头论足，讨论服饰，估算婚宴的费用。我太幸福了，顾不上别人怎么说怎么想。我要以自己喜欢的方式举行我的小小婚礼。约翰，亲爱的，给你锤子。”美格就这样走开了，去帮那人干那件完全不得体的工作。

布鲁克先生甚至没有说声“谢谢”。但他弯腰去接那毫不浪漫的工具时，在折叠门背后吻了他的小新娘，见了他那种神态，姑婆急速地掏出手帕，抹去突然涌进她敏锐老眼的泪滴。

哗啦声，叫喊声，劳里的笑声，伴随着不雅的惊叹：“大神啊！好家伙！乔又把蛋糕倒翻了！”这下引起了一阵忙乱。这边还没完，那边又来了一群堂表兄妹。正像贝丝小时候常说的：“大队人马驾到。”

“别让那小巨人靠近我。他比蚊子还让我烦。”老太太对艾美耳语道。屋子里挤满了人，而劳里的黑色脑袋可谓鹤立鸡群。

“他答应过今天好好表现。如果他愿意，他能做到非常优雅。”艾美回答道。她溜过去警告海格立斯要当心火龙喷火，可警告反倒使他一心一意缠住老太太，让她差点晕头转向。

没有长长的婚礼队伍，但当马奇先生和这对新人在绿色的拱门下站住时，房间里立刻显得肃静一片。母亲和妹妹们紧紧地依偎在一起，仿佛舍不得美格出阁。父亲的声音不止一次地中断，这使婚礼仪式更加美妙庄严。大家都看到，新郎的手在颤抖，连说话声别人都听不清楚了。可美格却直视着丈夫说：“我愿意！”神情和声音里都充满深情和信任，这让母亲感到欣喜万分，而姑婆却嗤之以鼻。

尽管乔差一点就想号啕大哭，可还是没有哭出声，因为她意识到劳里正盯着她看，他那双刻薄的黑眼睛里透出几分喜悦和深情。贝丝把脸靠在母亲肩上，艾美却站在一边，一缕柔和的阳光照着她那雪白的脑门和头上的月季花，她活像一尊优美的雕塑。

事情恐怕并非中规中矩啊，一等仪式结束，美格就哭出声来：“第一个吻献给妈咪！”说着转过身，满怀深情地给了母亲一个亲吻。在接下来的一刻钟里，美格显得更像一朵玫瑰，不管是劳伦斯先生，还是老汉娜，每个人都充分利用这个难得的机会，向美格表示祝福。汉娜围着一条细心织就、非常精致的头巾，在过道里就扑到美格身上，又哭又笑着喊道：“祝福你，乖乖，百福百福！蛋糕一点都没有搞坏，一切都很好！”

随后，大家都开心起来，说些高兴的话，至少尽量这么做。这也有效，因为大家心情轻松，很快就欢声笑语。礼物没有展示，都已经放进了小屋子新房，也没有丰盛的早餐，只有午餐还算丰富，蛋糕加水果，又点缀了一些鲜花。劳伦斯先生和马奇姑婆发现三位赫柏[1]往来穿梭，提供的玉液琼浆只有水、柠檬水和咖啡。他们耸耸肩，相对而笑。但是谁也没说话，直到劳里出现在新娘面前。他手端装满食物的托盘，脸上带着迷惑的神情，坚持让新娘吃东西。

“是不是乔不慎把酒瓶都打碎了？”他轻声问，“或许我张冠李戴了，早上看见地上有一些碎酒瓶。”

“不是的，你爷爷很客气，把最好的酒拿来给了我们。而且，姑婆也送过来一些。但是爸爸给贝丝留了少许以后，便把剩下的送去军人之家了。是这样，他认为只有生病时才应该喝酒。妈妈说，她和女儿们都不会在家中用酒招待小伙子的。”

美格正经八百地说着，以为劳里会皱眉或耻笑，但他不为所动，只是迅速地瞥了她一眼，以他习惯性的口吻说：“我喜欢那样！我看够了喝酒害人，希望别的女人也跟你们一个想法。”

“希望这不是经验之谈吧。”美格的口气里有些担心。

“不是，我向你保证。但也别把我想得太好，这不属于我面临的诱惑。在我长大的国家，葡萄酒和水一样平常，而且几乎无害。我不喜欢喝酒，但是，如果美丽的姑娘前来敬酒，就不想拒绝了，是吧？”

“可你要拒绝的，即使不为自己，也要为别人着想。劳里，答应我，就算给我增加一条理由，证明今天是毕生最幸福的日子好了。”

突如其来的殷殷请求使小伙子一时犹豫起来，因为嘲弄往往比自我克制更难消受。美格知道，一旦答应下来，他将不惜一切代价遵守诺言。她感觉到了自己的力量，为了朋友的好，她以女人的方式运了力。她没有说话，抬头看着他。幸福洋溢在她的脸上，她的笑容似乎在说：“今天谁也不能拒绝我的要求。”劳里当然不能。带着会意的笑容，他把手伸给她，由衷地说道：“我答应你，布鲁克太太！”

“谢谢你，非常非常感谢。”

“祝你的决心健康长寿，干杯，特迪。”乔叫着，泼了一杯柠檬汁为他洗礼。她摇着杯子，赞许地朝他微笑。

就这样，祝酒，发誓，尽管有许多的诱惑，劳里还是恪守了诺言。女孩们凭着本能的智慧，瞅准了一个喜庆时刻替朋友效劳，为此劳里终身感谢她们。

午餐后，人们三三两两在房子、花园里闲步，享受着屋里屋外的阳光。美格和约翰碰巧一起站在草地中央。劳里突然来了灵感，一下子给这不时髦的婚礼最后润了色。

“所有结了婚的人拉起手来，围着新郎新娘跳舞，就像德国人那样，我们单身汉、姑娘家在外围对跳！”劳里喊道，他正和艾美沿着小路散步。他说话很有技巧，极具感染力，大家毫无异议，跟着跳起来。马奇先生和马奇太太、卡罗尔叔叔和婶婶先开了头，别的人很快加入进去。萨莉·莫法特犹豫再三，也将裙裾挽在臂上，迅速将内德拖进舞圈。最可笑的是劳伦斯先生和马奇姑婆这一对。稳重的老先生跳着庄严的滑步过来邀请老太太，老太太将拐杖往胳膊下一夹，便轻快地跟大家一起绕着新人转起来。而年轻人们像仲夏时节的蝴蝶一样，满花园地翩翩起舞。

大家跳得气喘吁吁，即兴舞会这才结束。随后人们纷纷离去。

“祝你幸福，宝贝，衷心地祝你万事如意！可你会后悔的。”姑婆对美格说。新郎把她送上马车，她又对新郎说：“小伙子，你得了个宝贝，可要确保配得上她。”

“内德，这婚礼一点都不时髦，可不知为什么，总觉得这是我多年参加过的最美妙的婚礼。”驾车离开时，萨莉·莫法特对丈夫说。

“劳里，我的孩子，要是你想享受这种福气，就在那些小姑娘中挑一个，我没意见。”兴奋了一上午，劳伦斯先生说，他正坐在安乐椅上休息。

“我会尽力让您称心如意的，爷爷。”劳里一边格外恭敬地回答，一边小心翼翼地把花朵拔掉，这是乔插在他纽扣孔里的。

小房子离得不远，美格仅有的蜜月旅行就是与约翰静静地散步，从老家走到新家。美格下楼来，身穿鸽灰色的衣裙，头戴系着白结的草帽，宛如一位漂亮的贵格会[2]女教徒，全家人都围在她身边，依依不舍地说“再见”，仿佛她要去出远门。

“妈咪，不要觉得我和您分开了，千万别认为我爱约翰就不爱您了。”她满含热泪，依偎在母亲身上，过了好一会儿又说，“爸爸，我每天都会回来的。我出嫁了，可但愿你们大家心里还能给我留个位置。贝丝没事会常来陪我，乔和艾美也会常过来，看我在家务活上闹的笑话。谢谢大家，让我的婚礼过得很开心。再见，再见！”

他们一直站在那里，目送美格走远，脸上个个都洋溢着爱意、希望和自豪。美格依靠在丈夫臂弯里，双手捧满鲜花。六月的阳光照亮了开心的脸——就这样，美格的婚姻生活开始了。

[1]赫柏是斟酒女神，相传为宙斯和赫拉的女儿，这里指的是三姐妹。

[2]原意为震颤者，祷告“主”时身体要求震颤的教会一宗派。

第二十六章　艺术的探索

要辨别才能和天赋，得旷日持久，尤其对那些踌躇满志的青年男女来说。在经历诸多磨难之后，艾美才领悟了这种区别。由于错把热情当灵感，她以年轻人特有的张狂尝试过各种艺术。“泥饼”作业歇了好长一段时间，她又全身心地扑在钢笔画上，这体现出她的品味和才情，那些优美的作品不仅赏心悦目，还给她带来了收益。不过，钢笔画太费眼神，她又大胆地尝试起烙画来。她进军烙画的那些日子，全家人一直生活在惊恐不安之中，生怕火灾突临。整座房子夜以继日地弥漫着烤焦炭的气味，烟雾时不时地从阁楼和工作间里冒出来，让人提心吊胆。各种型号的火钳烧得通红，横七竖八地乱搁一气，以致汉娜上床前总要备好一桶水，并将开饭铃放在门边以防起火。画神拉斐尔的头像很醒目地烙制在擀面板反面，酒神巴克斯的头像则被烙在啤酒桶顶上。装糖的桶盖上，点缀上了一个唱歌的小天使，接着，她全副心思烙制罗密欧与朱丽叶，烟火又持续了一阵子。

手指烫伤了，火就顺理成章地转换成油，艾美以丝毫不减的热情迷上了油画。一位画家朋友送来废旧的调色板、画笔和颜料，她操起它们就涂抹起来。画出的田园风光和海洋景致真是陆地未见，海上难寻。画出的畸形牛足以在农产品汇展上得奖，画出的船只颠簸得险象环生，哪怕是航海经验丰富的人也会晕船，其实，她全然不顾通常的船体结构和缆索规则，内行的观者一眼看去，就会笑得前仰后合，哪会去登船受罪呢。黑黝黝的男孩肖像、黑眼睛的圣母画像，在画室的一角盯着你，这暗示着牟利罗[1]的杰作；而油褐色的阴影表示脸部，配上错位的猩红条纹，就算是伦勃朗[2]了。丰腴的女子和水肿的婴孩是鲁本斯[3]风格，而透纳[4]的意境出现在由蓝色的滚雷、橙色的闪电、褐色的雨水、紫色的云层构成的暴风雨中，中间泼着一团番茄色，可能是太阳或者是浮标，也可能是水手的衬衫或者是国王的御袍，一任观者自由想象。

接着，艾美拿起了木炭肖像画，于是全家的画像挂成一排，看上去粗野得很，黑糊糊的，仿佛刚刚从煤箱里起出来。她急流勇退，搞起了油画棒素描，这些要好些，画得挺像，艾美的头发、乔的鼻子、美格的嘴巴、劳里的眼睛都被大家一致认可，画得“极妙”。然后，艾美又重操旧业，摆弄起陶土和石膏来，她把自己的熟人都塑成可怕的雕像，幽灵似的栖息在屋子的角角落落，要是从橱柜架上掉下来，还会砸中什么人的脑袋。她把小孩子引诱来当模特儿，孩子们则把她的神秘行为，描述得牛头不对马嘴，人们便把艾美小姐当成食人小妖来看。不久，她在这个行当上的努力，因一次不幸事故突然中断了，她的热情也由此熄灭。有一阵子，她找不到好模特儿，于是用自己漂亮的脚铸模。一天，全家人被一阵千奇百怪的碰撞声和尖叫声惊起，忙不迭地冲过去救驾，发现这个小狂热者在工作室里狂跳，一只脚被紧紧地卡在装满石膏的盆里，因为石膏的硬结异常神速。费了好大的劲，冒着不小的风险，她的脚终于被挖了出来。由于乔在挖脚的时候禁不住笑出来，而把刀插得太深，划破了可怜的脚，至少给一种艺术探索留下了永久的纪念。

打这以后，艾美就偃旗息鼓了。可是，不久她又醉心于写生了，于是整天出没在河边、田野和树林，搞风景素描，渴望有名胜古迹可以描摹。她老是感冒，因为总是坐在潮湿的草地上绘制心爱的小品，其中包括石头、树桩、蘑菇和一枝折断的毛蕊花梗，或者画天上的浮云，成品看上去活像各种羽绒床褥的精品展示。她顶着盛夏时节的烈日，在河上漂流，不惜晒黑脸蛋，为的是研究光与影；她时而侧目察看，时而眯眼打量，不惜鼻梁起皱，为的是找到视点。

米开朗基罗确信：“天赋就是持之以恒。”果真如此的话，艾美可谓有一点这种超凡的品质，因为不论有多少障碍、失败和挫折，她总是孜孜以求，并且坚信，自己终有一天能创作出堪称上品的东西来。

艾美学习着、创作着，同时对其他东西也兴趣甚浓，她决心即便成不了艺术家，也要做一个多才多艺、有魅力的女子。在这一方面她比较成功，因为她属于那类天生丽质的女孩，能轻而易举地讨人喜欢，在哪儿都能交上朋友，生活轻松洒脱，以致那些不太走运的人不得不相信，她是在福星高照下出生的。人见人爱，鉴貌辨色是她的天赋之一。她有本能的讨好意识，非常识时务，知道见什么人说什么话，在什么时间、什么场合做什么事，而且她很能做到泰然自若，所以姐姐们曾经这样说：“如果艾美上法庭，即使事先没有做任何准备，她也会应付裕如。”

渴望进入上流社会是艾美的一个癖好，尽管她并不清楚到底什么是“上流”。在她看来，金钱、地位、时髦的才艺、优雅的举止是最令人羡慕的东西，所以，她喜欢与拥有这一切的人交往，不过却经常错误地认假当真，追慕那些不值得追慕的人。她向来认为自己是个天生的贵妇人，念念不忘培养自己的贵族品位和贵族感觉，以便机会一到，就可以随时扮演这个角色，只是目前家中贫困，使她无缘高贵。

朋友们称她为“我的贵妇”，她自己也非常渴望能名至实归，并已在内心深处把自己看做是贵妇。但她还不明白，金钱买不到天然的文雅，地位不总是赠予高贵的气质，良好的教养会自然而然地流露出来，外部条件的缺陷倒在其次。

“妈，请帮个忙。”一天，艾美从外面回来，一脸的严肃。

“什么事，小姑娘？”母亲问道。在母亲的眼里，这位仪态高贵的小姐仍然还是个孩子。

“下个礼拜，我们绘画班要放暑假了，放假前我想邀请姑娘们来咱家郊游一天。她们很想看看这里的河，素描一下河上的破桥，临摹一些我的画册里她们所欣赏的东西。她们在各方面对我都很好，我很感激。她们都是富家子弟，而我是个穷人的孩子，但她们从来没有另眼相看。”

“为什么要另眼相看呢？”马奇太太问道，脸上呈现出一种女儿们称之为“玛丽亚·特蕾西娅[5]神态”的表情。

“你我都清楚，几乎所有的人都嫌穷爱富。所以当你的雏鸡遭到大鸟啄击时，无须像一只溺爱的母鸡那样羽毛直竖。要知道，丑小鸭会变成小天鹅的。”艾美笑眯眯地说着，她性格开朗，满怀希望。

马奇太太笑了，她放下母亲的架子问道：“那么，我的小天鹅，你打算怎么做？”

“下礼拜，我想请姑娘们吃顿午餐，弄辆车带她们到想看的地方转转，也许还要划划船，为她们举行一个小小的艺术聚会。”

“这个计划还行。午饭吃些什么呢？蛋糕、三明治、水果和咖啡，差不多了吧？”

“哎哟，不够的！我们要有牛舌和鸡肉冷盘，还要有法国巧克力和冰淇淋。姑娘们一贯吃这些东西，我希望我的午餐体面而高雅，尽管我还得为生计奔忙。”

“会来多少姑娘呢？”母亲问她，脸色开始凝重起来。

“全班有十二到十四人，但我想不会全部来的吧。”

“天哪，孩子，你还得包辆公共马车，才能带着她们出去转。”

“哎呀，妈妈，你怎么会这样想？来的人可能不会超过六到八个，这样的话，我只要租一辆沙滩马车，再从劳伦斯先生那里借了巧蹦车（汉娜把敞篷大马车发音成这样）就行了。”

“操办这一切很费钱的，艾美。”

“不会很多，我已算过费用，我自己来支付。”

“乖乖，你想过没有？这些姑娘对这些东西习以为常，我们就是尽再大的努力，她们也不会有新鲜感。也许粗茶淡饭反而能讨她们欢心，至少可以换个口味，而这样对我们来说会好得多，不需要的东西就不用去买去借，不用去尝试那种与境况不符的做派。”

“如果不能如我所愿，那宁可不办。我肯定能把它办得很好，如果你和姐姐们再帮上一把，那更是锦上添花。我不明白，为什么我自己花钱还不能办。”艾美说道，她的决心由于遇到了反对而变得执著。

马奇太太明白，经验是最好的老师。可能的话，她总是放手让孩子们自己去吸取教训。不过，要是她们不像拒吃泻盐、通便剂一样忌讳逆耳忠言的话，她倒很乐意使教训变得轻一些。

“那好，艾美，如果你决心已定，又觉得不会太费钱，不会浪费时间和耐心，那你就去办吧，我不会再说什么。你去跟姐姐们商量商量吧，不管做出什么样的决定，我都会尽力帮助你的。”

“谢谢妈妈，你总是这么好。”艾美转身找姐姐们公布自己的计划去了。

美格立刻同意了，她答应相助，并乐意奉献自己所有的任何东西，无论是新房小屋，还是最高档的盐匙。但是，乔反对这个计划，起先根本不想介入。

“究竟为什么，你要花费自己的钱，烦扰自己的家人，把全家整个鸡犬不宁，去讨好一帮压根儿就不关心你的人？我原以为你很高傲很有见识，不会去巴结那些俗女人的。有什么了不起的？仅仅穿法国靴，坐轿式马车而已！”乔发话了。她正在写小说，情节正到了悲剧的高潮，所以情绪不太好，没心思搞社交活动。

“我没有巴结谁，跟你一样讨厌被人施舍！”艾美愤愤地回答。她俩碰到类似的问题，还是要争吵几句。“那些姑娘关心我，我也关心她们。尽管你把那些东西说成是时髦的废话，但她们很有善意，有见识，有才能。你不愿讨人喜欢，不愿进入上流社会，不愿培养自己的风度和品味，可我愿意，我可要充分利用每一次机会。你就管自己衣衫褴褛、挺胸凸肚地招摇过市吧，并号称这是自立，悉听尊便。我可不想这么过。”

艾美伶牙俐齿，思维开阔，言语间始终合情合理，所以总是占上风；而乔侈谈自由，愤世嫉俗，喜欢走极端，争论中自然是一败涂地。艾美对乔的自立观描述得如此的贴切，以致两个人都忍不住突然笑了出来，于是气氛轻松了。尽管很违心，乔还是同意牺牲一天的时间“追俗流”，帮妹妹完成这件在她认为是无聊的事。

请柬发出去，几乎所有的人都接受了，盛大的活动就定在下个礼拜一。由于一礼拜的工作安排都被打乱了，汉娜情绪很不好。她预言：“移（衣服）如果澌汤（洗烫）不宁（能）按次（时）完成，一彻（一切）都会乱了套。”家庭机器的主轴出故障，将妨碍全局的运转，但艾美的格言是“不言放弃”，只要是下定决心要做的事，她都会排除万难，义无反顾地做到底。首先，汉娜的烹饪做坏了，鸡肉太老，牛舌太咸，巧克力起泡不正常。接着，蛋糕和冰淇淋的开支比艾美预计的要高，租车费和许多杂费也超出了预算。原先以为这都是些小事，要不了几个钱，结果却费用惊人。贝丝感冒了，卧病在床。美格家来了众多客人，缠得她脱不开身。乔心不在焉，老是摔碎杯盘，出现差错，而且情况严重，令人心烦意乱。

“要不是有妈帮忙，我那天根本就过不了关。”艾美咋呼道。她事后充满感激地回忆着，其实大家早已把“那一季节最好笑的事”忘得一干二净了。

礼拜一天气要是不好，姑娘们要推迟到礼拜二来访，这样安排使得乔和汉娜恼火得无以复加。礼拜一这天早晨，天气反复无常，这比豪雨倾盆更让人揪心。时而细雨霏霏，时而半晴半阴，时而寒风阵阵，使你下不了决心，做不出决定。待到天气稳定下来时，一切都已晚啦。艾美在拂晓前就起了床，她把其他人都从床上拖起来，匆匆用完早餐，以便收拾屋子。她突然发现，她家的客厅太破旧了，但并没有因此怨天尤人，而是因地制宜，将客厅巧妙地布置起来。她在地毯磨破的地方摆上椅子，用常青藤当画框的图画挡住墙壁上的污点，用自塑的雕像填补在客厅四角空闲处，乔也摆上插有鲜花的漂亮花瓶四处补遗，客厅平添了一些艺术气息。

她打量着备好的午餐，真心希望这看上去很诱人的菜肴能美味可口，希望那些借来的玻璃杯、细瓷碗和银餐具能完好地归还。车子已经预定好了，美格和母亲随时准备一尽地主之谊，贝丝可以帮助汉娜在后面做些事。乔答应保证情绪活跃，面容和蔼，尽管心不在焉，头痛不已，因为她讨厌并坚决反对她已经无奈答应的这一切及其始作俑者。艾美一边疲倦地梳妆打扮，一边打起精神期待着那个幸福的时刻：午餐圆满结束后，她将和朋友们一起驱车去享受一个下午的艺术喜悦，“巧蹦车”和破桥是她的强项。

令人提心吊胆的两个小时中，她不停地从客厅蹦到门廊，再从门廊走回客厅。大家七嘴八舌，意见像风标似的没个定论。正值十一点，一阵大雨显然泼灭了小姐们的兴致，原来安排十二点时到艾美家，结果谁也没来。到了下午两点，筋疲力尽的一家人围坐在灿烂的阳光下，吃掉了易变质的那部分美食，以免造成浪费。

次日早晨，阳光唤醒了艾美。她说道：“今天无疑是个好天气，她们肯定会来，我们得赶快准备。”话虽然说得精神抖擞，可在内心深处，她却但愿自己压根儿就没有提起过礼拜二，因为她的热情如同她的蛋糕，已经有点不新鲜了。

“买不到龙虾，今天就不要做色拉了。”半小时后马奇先生进屋来，一脸无奈地说道。

“那就用鸡肉替代吧，肉老一点做色拉没关系的。”他太太建议说。

“很抱歉，艾美，汉娜把鸡肉放在厨案上，就一会儿工夫，几只小猫已把它吃了。”贝丝紧接着说，她一直宠养着她的猫。

“那就必须搞到龙虾，仅有牛舌是不行的。”艾美决然地说。

“我赶到镇上去买一只来，怎么样？”乔问，像殉道者一样慷慨。

“你会不包纸袋就夹在胳膊下带回家，这是气我呢。我自己去。”艾美答道，脾气开始大了起来。

披上厚厚的面纱，提着斯文的旅行篮，艾美出发了。她觉得，在车上吹吹冷风，能平息自己的烦躁情绪，以适应这一天的劳动。费了一些周折，她如愿以偿地搞到了所要的东西，还买了一瓶调料，以免在家里再浪费时间。她乘上了回程车，为自己的先见之明得意扬扬。

公共马车上只有她和另外一个乘客，那是个睡意蒙眬的老妇人。艾美把面纱装进了口袋，开始回忆自己的钱都花在哪里了，以打发沉闷的路程。她一心合计着纸片上横七竖八的数字，未察觉又上来了一个新乘客。此人上来时车也没停，等到一个男人的声音在她耳边响起，“早上好！马奇小姐。”她才抬起头来，原来是劳里的大学同学中最文雅的那个人。她急切地盼望着他能在她之前下车，而完全忘记了自己脚边的篮子。她一边暗自庆幸穿了新的外出裙服，一边回答了小伙子的问候，口气温柔热情，一如平常。

他们谈得很好，艾美了解到他先下车，最关心的问题解决了，她那颗悬着的心放了下来。她谈兴正浓，内容特崇高，正在这时，那个老妇人要下车了。她步履蹒跚地朝车门走去，碰翻了篮子。哦，天哪！——那只尺寸粗大、色形俗丽的龙虾整个儿地呈现在都铎王室后裔的贵眼之下。

“天呐，她忘了带上自己的午餐了！”不知情的小伙子喊了一句，接着用手杖把鲜红的怪物拨回原处，准备追去把篮子递给老妇人。

“请不要——这是——是我的。”艾美低声地说，脸红得像那只龙虾。

“哦，是吗，请原谅。这是只非常好的龙虾，不是吗？”都铎说道。只见他神定气闲，饶有兴趣，不愧为有教养的人。

艾美很快恢复了常态，把篮子大大方方地摆在座位上，笑着说：“难道你不想尝尝龙虾做的色拉，同时看着品尝龙虾色拉的迷人姑娘？”

此话很有策略，刺激了男人心里的两个主要弱点。龙虾立刻戴上了一圈愉快回忆的光环，对迷人姑娘的好奇，更使他不去留意那滑稽的尴尬境遇。

“他肯定会把这一幕当成笑话告诉劳里的。不过，反正没当着我的面，眼不见心不烦。”当都铎躬身离去时，艾美心里想着。

她没跟家里人提起这次遭遇（尽管她发现由于篮子倒翻，新裙服被流出的调料弄脏了，污汁沿着裙子蜿蜒流下），而是马上着手午宴准备，只是越发有点厌倦了。到了十二点，所有的一切再次准备就绪。她能感觉到邻居们对她的活动很关注，所以希望用今天的巨大成功，抹去昨天失败的记忆。于是，她叫来了“巧蹦车”，隆重地驱车前去迎接贵宾赴宴。

“那是车轮的声音，她们来了！我要到门廊去迎接她们，这样才显得好客。我要让可怜的孩子玩得快乐，她可费了那么多神呢。”马奇太太说着就站起身来。可望了一眼，她就退了回来，脸上的表情无法形容，因为宽大的车厢里空空荡荡，只坐着艾美和一个姑娘。

“快去，贝丝，帮汉娜把桌子上的东西撤下一半。在一个姑娘面前摆上十二个人用的午餐太荒唐了。”乔大声说着，赶紧躲到地下室，兴奋得都来不及笑出来。

艾美进来了，她镇定自若，热情地款待这唯一守信的客人。家里的其他人都有戏剧天分，也很好地扮演了自己的角色。艾略特小姐觉得这是个十分嬉闹的集体，他们的身上洋溢着无法抑制的欢乐气氛。愉快地享用了重新调整过的午餐，参观了画室和花园，热烈地讨论了艺术之后，艾美叫来一辆轻便的双人车（可惜了高雅的‘巧蹦车’! ），平静地带着朋友在街坊间游玩。落日时分，聚会结束。

她步行着走进家门，神情非常疲惫，但极其沉着。她觉察到，倒霉聚会的所有痕迹已经消失，只是乔的嘴角还有着一丝可疑的撅起。

“乖乖，你们下午去兜风，天气不错呀。”母亲殷勤地问候道，仿佛十二个人都到齐了。

“艾略特小姐是个很可亲的姑娘，我看她玩得很愉快。”贝丝以不同寻常的热情接话。

“能分给我一些蛋糕吗？我很需要的，来了那么多的客人，自己又不会做这么好吃的蛋糕。”美格认真地要求道。

“都拿去吧。家里只有我一个人喜欢吃甜点，没等我吃完就会发霉了。”艾美嘴上说着，心里却在叹息，自己的慷慨准备却等来了这么个下场。

“真可惜劳里没在，没法帮我们吃。”当她们坐下来吃这两天里的冰淇淋和色拉时，乔开始说话了。

母亲以警告的眼神让她别再说什么。全家人缄口不言，狼吞虎咽起来。终于，马奇先生温和地打破了沉默：“色拉是古人最喜欢吃的一道菜，伊夫林[6]——”他的话还没说完，全家人突然哄堂大笑，让这位博学绅士深感意外。

“把所有的东西装进篮子，给胡梅尔家送去。德国人喜欢吃大杂烩的。我一看到这些就倒胃口，没有理由因为我的愚蠢而让你们撑死。”艾美擦着眼泪大声说道。

“看着你们两个姑娘在那辆——你称它什么来着——车里颠簸着，像两颗果仁在硕大的果壳里跳动，看着妈妈毕恭毕敬等在那里准备迎接一大群客人，我想我快要笑死了。”乔叹息道，这会儿她再也笑不出来了。

“我很难过，你失望了，乖乖，但我们大家都是竭尽全力来使你满意的。”马奇太太说道，语气里充满了母爱和遗憾。

“我很满意。应承的，我都做到了，没有成功不是我的错，我问心无愧。”艾美的声音有点颤抖，“非常感谢大家的帮忙，如果你们不再提起此事，至少在一个月内不提，我会更加感激。”

此后的几个月里，没有人再提及此事，但是“聚会”这个词总能让大家生发出一丝会意的微笑。劳里送给艾美的生日礼物，就是一个小小的珊瑚龙虾饰品，可以佩带在她的挂表链上。

[1]西班牙画家（1618—1682）。

[2]荷兰画家（1606—1669）。

[3]佛兰德斯画家（1577—1640）。

[4]英国画家（1775—1851）

[5]1717—1780，匈牙利女王，神圣罗马帝国皇后，以文治武功著称。

[6]英国作家（1620—1706），善于详细记录民风。

第二十七章　文学课

幸运之神突然间对着乔微笑了，并在她的人生之路上抛下一枚幸运铜钱。虽说不是金币，但是毫无疑问，即使给她五十万，也不会比以这种方式获得小笔金钱更让她感到由衷的幸福。

每隔几个礼拜，她总是会把自己关在房间里，穿上起稿工作服，全身心地投入小说写作，她自己把这形容为“掉进旋涡”，不把它写完就不得安生。她的起稿工作服是一条黑色的羊毛围裙加一顶黑色的羊毛帽子，上面装饰着一朵可爱的红色蝴蝶结；围裙供她在写作时随意擦笔，清理桌面准备大干一场时，帽子为她拢束头发。爱打听的全家人视帽子为航标灯，当她戴着帽子时，大家都跟她保持距离，只是好奇地偶尔探头问一声：“乔，灵感在燃烧吗？”他们甚至不敢随随便便问这个问题，而是要通过观察帽子来做出判断。如果这件善于表达情绪的行头低低地压在前额，表示艰苦的工作正在进行；若是帽子歪戴着，那是正写到激动之处；要是帽子取下丢在地板上，那就是沉浸在绝望中。进门见到这种场景，大家都会不声不响地退出，只有当红色的蝴蝶结在天才的额头快乐地飞舞时，大家才敢跟乔说话。

她并不认为自己是个天才，但是每当创作欲发作时，就全身心地投了进去。幸福感油然而生，忘记了贫困、烦恼，甚至意识不到恶劣的天气，她安全幸福地端坐在想象的世界里，周围拥有很多在她看来是有血有肉的亲切而真诚的朋友。她废寝忘食，夜以继日，只有在这时候感到自己很幸福，活得很有价值，白天和黑夜都显得太短，哪怕别的方面一事无成。神来之笔通常维持一两个礼拜，然后，她从“旋涡”里出来了，饥饿、困乏、乖戾、沮丧。

一次，她刚刚从这些发作中恢复过来，因推托不掉，便去陪克罗克小姐听一个讲座，好心有好报，此行让她有了新的主意。这是一次教区信徒的活动，讲座内容涉及埃及金字塔。乔纳闷为什么要给这些听众选这样的主题。她只能想当然地认为，这些听众满脑子是煤价和面粉价，生活在比狮身人面像斯芬克斯之谜更难解的谜语中。向这些人揭示法老的荣耀，可以减少社会的弊病。

她们到得早，为了消遣时光，乘克罗克小姐扯起袜跟的空儿，乔玩笑着打量起同排座位上人们的脸来。她的左边是两个主妇，结实的额头上戴着无边的帽子，嘴上在讨论女权问题，手上在梭织着什么。再过去，坐着一对卑微的恋人，他们淳朴地握着对方的手；一个忧郁的老处女从纸袋里掏薄荷糖吃；一位老先生脸上盖着一块印度扎染大头巾，打着盹做听课的预备。她的右边只坐着一个看上去勤奋好学的小伙子，正全神贯注地在读报。

那是一张图文并茂的报纸，乔闲得无聊，一边察看离她最近的画作，一边在心里纳闷，是什么事情需要这么一幅具有情节的插图来进行有缘串联。只见画面上，全副武装的印第安人在悬崖上与扑向他喉咙的恶狼以命相搏；两个狂怒的年轻男子正在附近短兵相接，双脚小得奇特，眼睛大得过分；后面有一个衣衫凌乱的女子在拼命地奔跑，惊恐地张大着嘴巴。小伙子停下阅读，翻页时发现她在看，于是好心地给了她半份，率直地问道：“要看吗？这可是一流的故事。”

乔微笑着接受了，她从小就喜欢与小伙子相处。很快，她就觉得自己纠缠于用爱情、神秘和凶杀编织起来的平凡迷宫之中。这篇故事属于通俗文学一类，里面激情泛滥。作者才思不够，写不出什么东西时，就安排一场大灾难的情节，其中一半人物被清除出局，剩下的一半为对手的覆灭而欢呼雀跃。

“一流的情节，是吧？”当她读到她那半份的最后一段时，小伙子问道。

“我觉得如果努力一把，你我都可以写得这么好。”乔回答说。看他如此欣赏这些垃圾，觉得真逗。

“要是我能写得这么好，那就太幸运了。据说，她靠写这类故事发了财呢。”说着，他用手点了点小说标题下的作者名字：S.L.A.N.G. Northbury[1]。

“你认识她？”乔突然来了兴趣。

“不，但是读了她的全部作品，我有个熟人在这份报纸的办事处工作。”

“你是说，她写这类小说发家致富了？”乔看着画报上那群狂躁不安的人和密密麻麻地装点在版面上的惊叹号，肃然起敬。

“我想是的！她很清楚老百姓的喜好，专写人们喜闻乐见、稿酬丰厚的东西。”

讲座开始了，乔几乎没听。当桑兹教授乏味地讲着贝尔佐尼[2]、胡夫[3]国王、圣甲虫和象形文字时，乔偷偷地记下了报社的地址，斗胆决定要去争取那百元奖金。原来这家报纸的专栏里面在有奖征集轰动性的故事。等到讲座结束，听众们醒来时，她已为自己积累起了可观的财富（报纸稿费不是第一笔了），而且已经沉浸在故事情节的虚构中，只是还未能定下，决斗是安排在私奔之前还是在谋杀之后。

回到家里，她只字没提自己的计划，第二天就投入了工作。妈妈忐忑不安，每当灵感发生燃烧时，母亲总显得忧心忡忡。以前，乔从未写过此类体裁，仅仅满足于为《展翅的雄鹰》报撰写温文尔雅的罗曼史。她的演戏经历和博览群书这下可帮上了大忙，不但形成了戏剧性效果的概念，还提供了情节、语言和特定时代的服饰。她尽可能地调用自己对不安情绪的有限理解，努力让故事充满绝望和冒险，背景着落在里斯本，结局安排为一场大地震，真是令人震撼，又合乎情理。稿件悄悄地寄出去了，并附上一张便条，上面用谦虚口吻写道：故事能否获奖，笔者几乎不敢奢望，若编辑部认为拙作有哪怕一点点的价值，些许小钱她也将乐意接受。

六个礼拜是漫长的等待，这对一个还须保守秘密的姑娘来说，就显得更为旷日持久。但是，乔不动声色地等着，就在她要放弃全部希望，觉得再也见不到自己手稿的时候，她收到了一封来信。这封信几乎让她窒息过去，因为就在打开的瞬间，一张一百美元的支票落在了她的膝上。她盯着支票看了一下，仿佛看到了一条蛇，然后，她读着信哭了起来。如果那位和蔼可亲的先生得知，他那封客套信会给一个同胞带来如此强烈的幸福，我想他只要一有机会，定会把全部休闲时间搭上去，并且乐此不疲的。乔看重那封信更甚于奖金，因为它能鼓劲。在多年的努力之后，她发现，自己已经学会了做事，尽管还只是写写煽情故事。这真是令人心花怒放。

世上再没有比她更自豪的小妇人了。这时，她控制住自己的情绪，出现在家人面前，只见她一手举着信，一手举着支票，大声宣布自己得奖了，全家人怔住了。当然啦，大家欢呼雀跃。故事见报后，每个人都读了，一致给予赞美。然而，她的父亲在评论了故事语言通顺、情节新奇而丰富、悲剧气氛令人紧张之后，摇摇头，用一种超凡脱俗的口气说道：

“你可以写得更好，乔。盯住最高目标，别考虑钱。”

“我倒认为这件事情的最大好处是钱。这么多财富你打算怎么打发？”艾美问道，同时用满含崇敬的眼神注视着那张有魔力的纸条。

“让贝丝和妈妈去海边住上一两个月。”乔不假思索地回答。

“啊，太棒了！不，我不能去，乖乖，那样太自私了。”贝丝叫了起来。她拍了拍纤弱的手，深吸了口气，好像渴望着新鲜的海风，然后停下来，推开了姐姐在她面前挥动的支票。

“不，你得去，我已经下定决心。我写小说就为这个，因此才会成功。我只想着自己时，从来干不好事情。你看看，为你写作挣钱也成全了我自己，对吗？而且，妈咪也需要换换空气，她不会丢开你，所以你一定得去。等你长胖了回来，面色红润，那该多好！乔医生万岁！她总能妙手回春！”

一番商量之后，她们俩去了海滨。尽管贝丝回来时不如大家期望的那样长胖了、红润了，但看上去健康多了，而马奇太太则宣布自己感到年轻了十岁。因此，乔很满意对这笔奖金的处理，又心情愉快地投入了工作，争取赚到更多可爱的支票。那一年，她的确赚了好几笔稿费，并开始感到了自己在家里的实力。通过一支魔笔，她写的“垃圾”变成了全家改善生活的福利。《公爵的女儿》付了肉店的账单，《幽灵之手》给铺了新地毯，《考文垂家的诅咒》成了马奇家食品和衣物进项的福音。

财富确是称心如意的东西，但贫穷也有它的光明面。逆境最可贵的功效之一，就是可以激发人们用自己的聪明才智或辛勤双手来争取由衷的满足。世界上的聪明、美好和办事能力，有一半要归功于需要所激发的灵感。乔愉悦地体味着这种快意，不再嫉妒富家姑娘，想到能够负担自己的日常所需，不必求人出一分钱，不觉舒心极了。

她写的小说没有引起人们的关注，却找到了市场。她深受鼓舞，下决心朝名利双收大胆地出击。在誊写了四遍，对着所有知心朋友朗读了一遍之后，她战战兢兢地把她的长篇小说稿交给了三个出版商考虑。最后，终于有了着落，条件是压缩三分之一，删去所有她特别自鸣得意的片段。

“现在我得做个决定，要么把书稿捆回来放在我的铁皮柜里发霉；要么自己掏钱印刷出版；要么迎合买家的意图作些删减，尽量拿点稿费。出名对全家固然是件很好的事，但现金却是更实惠些，所以，想听听大家对这个重要问题的看法。”乔召集了家庭会议，对大家说道。

“别糟蹋了你的书，孩子，其中的价值比你知道的要高，小说的构思很好。让它放着，等成熟了再出版。”这是父亲的建议。他心口如一，积极按照自己布道的内容行事，花了三十年时间，耐心地等待自己的果实成熟，甚至到如今果实已经甜美醇香，他也不急于收获。

“依我看，接受检验比等待更有利于乔。”马奇太太说，“对这类作品而言，评论是最好的检验，会揭示出本人意识不到的优缺点，有助于下次写得更好。我们难免过于偏爱，外界的毁誉对她有好处，即使没什么稿费。”

“对，”乔愁眉不展，“正是这个意思。我折腾这部书那么长的时间，确实不知道它究竟是好，是坏，还是马马虎虎。让冷静而不偏不倚的人看看，然后谈谈他们的看法，对我会是很大的帮助。”

“我倒认为一个字也不能删除。这样做，就糟蹋了这部书。小说的兴趣点在于人物的思想，而不是人物的行动，如果不加阐释地任故事发展下去，就会让读者感到不知所云。”美格说道。她坚信这部小说是迄今为止最出色的。

“可艾伦先生说：‘删去阐释性段落，可使故事简洁而富有戏剧性，要让人物讲故事。'”乔打断了美格，将话题转向出版商的信函。

“就照他说的做。他知道什么样的书有销路，我们不知道。把它弄成一本优秀的通俗小说，尽可能多赚些钱。慢慢地，出了名，就有资格漫笔离题，你的人物中就可以有思想家和玄学家了。”艾美说。她对这个问题持有非常实用的观点。

“唔！”乔笑了起来，“如果我的人物是‘思想家和玄学家’，那可不是我的错，我全然不懂这些东西的，只是有时听爸爸说过。如果我能捕捉到他那些睿智，融进我的小说里，对我来说那更好。行啦，贝丝，你有什么说的？”

“我就是想看到小说尽快出版。”贝丝面带微笑，就说了这么一句，无意识地强调了尽快一词。她那始终孩子般率真的眼睛里，流露出渴望的神态，让乔有一种不祥的恐惧，只觉着心里一阵发冷，从而促使她下决心“尽快”去闯一闯。

于是，这位年轻的女作家怀着斯巴达人的坚毅，把她的处女作放在书桌上，断其筋碎其骨，手法之残忍，不亚于任何一个食人恶魔。为了让大家高兴，她采纳了每一个人的建议，结果就像寓言中的老人和驴，没有一个人中意。

父亲喜欢作品中不知不觉融进去的玄学色彩，因此乔仍保留着，尽管她自己将信将疑。母亲认为细节描写太多，那就大部删除，结果故事中许多必要的过渡都去掉了。美格喜欢悲剧，乔就堆砌了痛苦去迎合她。而艾美反对搞笑的场面，乔怀着生活中最美好的心肠，扼杀了活生生的场景，而这本来是想缓解故事中的忧郁气氛。然后，她砍掉了三分之一，毁灭得真是彻底，还信以为真地寄出了这部可怜的小说，就像一只拔了毛的知更鸟，被放飞到纷繁的世界碰运气去。

嘿，书倒是给出版了，她拿到了三百美元的稿费。表扬和批评纷至沓来，来势比她预期的要大得多。她陷入了困惑的之中，好些时候才恢复过来。

“妈妈，你说过评论会帮助我。可怎么帮？这些评论互相矛盾，我不知道自己到底是写了本前途无量的书，还是违反了基督教全部十诫。”可怜的乔哭着说，双手翻动着一堆短评，细细读去，一会儿让她心里充满自豪和喜悦，一会儿她又感到愤怒和沮丧。“这个人说：‘是一部上好的书，充满了真实、优美、诚挚。一切都很可爱、很纯洁、很健康。'”困惑的女作者接着说道，“下一个说：‘这本书的理论不好，充满了恐怖的虚幻、唯灵的理念和反常的人物。’而我没有任何理论，也不相信唯灵论，我的人物都来自现实生活，我认为这种评论不会是正确的。另一个说：‘这是美国多年来出现的最好的小说之一。’我看不见得；下一个断言：‘尽管它有独创性，写得气势磅礴，表现出极强的感受力，但它是本危险的书。’不是吗？一些人嘲笑挖苦，一些人夸张过奖，几乎所有的人都强调说我有深厚的理论功底，可我只是为娱乐和金钱而写作。我真希望这部书要么全文出版，要么就干脆不出，我痛恨被人如此曲解。”

家人和朋友们时时都来安慰她，表扬她。然而对敏感、心高气傲的乔来说，这是个艰难的时刻，她出发点很好，却显然把事情做砸了。但这对她有好处，因为具有真知灼见的评论者，提出的批评对一个作者来说是最好的教育。最初的悲伤熬过去以后，她能嘲笑自己那本可怜的书了，尽管如此，她依然相信它有价值。经历了这次打击，她感到自己更聪明，更坚强了。

“我不是济慈那样的天才人物，这不能把我棒杀的。”她刚强地说。“别忘了，我还可以嘲笑他们呢，直接取材于现实生活的部分，居然被他们说成是不可能的、荒谬的。而从我愚蠢的脑袋里构思出来的情景，却被说成是‘自然的、温馨的、真实的’。所以我要以此来安慰自己，等我准备就绪，我会振作起来再写一本。”

[1]五个英文字母拼起来的意思是粗俗俚语。

[2]意大利埃及学家（1778—1823）。

[3]公元前26世纪的埃及国王，他的坟墓就是那个最大的金字塔。

第二十八章　家务经验

和大多数少妇一样，美格开始婚姻生活时，就下决心做一个模范的主妇，让约翰感到家是个天堂，太太永远笑脸相迎，每天过着优裕的生活，绝不让他衣服上的纽扣少一个。她爱意深厚、精力充沛、心情愉快地做着家务，尽管有一些障碍，但一定要干好。不过，她的天堂并不宁静，因为这位小妇人尽是折腾，过于想让丈夫满意，跑来跑去不亚于真正的马大嫂[1]，操心的事情实在多。她有时累得连笑都笑不起来，约翰顿顿美味佳肴，搞得消化不良，忘恩负义地要吃什么清淡的。至于纽扣，她很快就发现，根本无法知道它们掉在何处。对男人的粗心大意她直摇头，威胁说要他自己钉扣子，要看看他自己钉的扣子是否更经得起那双不耐烦的笨手去折腾。

他们很幸福，虽然他们已经发现，仅靠爱情来维持生活是不行的。约翰认为美格依然美丽，尽管她的微笑隔着熟悉的咖啡壶。美格每天照样得到浪漫的吻别，此时丈夫还会温柔地问：“达令，要差人送些牛肉或羊肉来做菜吗？”小房子不再是辉煌的凉亭，而是一个家了，年轻的夫妇觉得这种变化更好。起初，他们玩儿似的料理家务，孩子似的在家里嬉戏。后来，约翰慢慢地开始做起生意来，他意识到自己肩负着户主的赡养责任。美格则脱下麻纱披肩，系上大围裙，像前面说的那样，毛手毛脚，干劲十足地投入到家务中。

烹饪热情高涨期间，美格通读了科尼利厄斯太太的《食谱》，仿佛在做数学题，耐心细致地解了一道又一道题目。有时候，菜做得味道很不错，量太多了，她就把全家人请来帮着一起吃宴席；有时候，菜做坏了，她就打个包，躲着人，暗地里差洛蒂送给胡梅尔家的孩子们去吃，方便利用嘛。要是哪天晚上她和约翰一起看了账本，烹饪热情通常会暂时消退，节俭冲动继起，可怜的户主只能吃面包布丁、大杂烩和反复加热的咖啡了，结果吃伤了他的心，尽管他以难能可贵的坚韧去忍受。然而，在发现调和折中的办法之前，美格在家产中添置了年轻夫妇不能长期没有的——家用腌缸。

家庭主妇都渴望看到储藏室里存有自制蜜饯，于是她热情高涨，着手制备自己的醋栗冻。她让约翰订购一打左右的小罐子和大量的糖，因为他们家的醋栗熟了，得马上处理。约翰坚信，任何事“我妻”均能胜任，自然为她的手艺感到自豪，他决心满足她的要求，把他们家唯一的果实以最中意的形式储存起来供冬天食用。家里来了四打漂亮的小罐子，半桶糖和一个帮助她摘醋栗的小男孩。年轻的主妇把漂亮的头发卷起来塞进小帽子里，袖子挽到手肘，系上一条尽管有护胸但看上去很妖艳的格子围裙，开始干了起来。她毫不怀疑自己能成功，不是数百次地看着汉娜做过的吗？起初那一大排的小罐子让她感到相当吃惊，但约翰是那么喜欢吃果冻，漂亮的小罐子摆在架子上又会是那么可爱，美格决心把它们全部装满，于是，花了整整一天的时间采摘、煮沸、过滤，折腾着她的果冻。她尽了最大的努力，还向科尼利厄斯太太的书请教，绞尽脑汁地回忆汉娜如何处理，而自己遗漏了什么。她再煮、再加糖、再过滤，可是讨厌的东西就是不结冻。

她很想就这样系着围裙带着帽子跑回家向母亲求助，但约翰和她有约定，不管遇到什么麻烦，诸如个人烦恼、缺乏经验、怄气争吵，都不去烦扰任何人。当时，提到“争吵”这个词，他俩都笑了，仿佛这个想法是最荒谬的。但他们遵守自己的约定，无论何事只要能自己解决就都不求人，也没有人出面干预，这也是马奇太太的建议。所以，在炎炎夏日里，美格独自一人捣鼓着那难弄的果酱，到了下午五点，她坐在被搞得乱七八糟的厨房里，搓着沾满果汁的双手，大声地哭了起来。

在令人兴奋的新生活的最初阶段，她经常说：“只要丈夫愿意，他随时可以带朋友来家里。我会时刻准备着。没有忙乱，没有责怪，没有不舒服，却有一个整洁的家，一个快乐的妻子，一桌丰盛的饭菜。约翰，亲爱的，不用征得我的批准，喜欢请谁就请谁，我肯定会欢迎的。”

无可否认，这有多诱人！听了妻子的话，约翰骄傲得神采飞扬，深感有这么一个优秀的妻子是多大的造化。但是，尽管不时有客人来，可每一次都是事先打过招呼的，到目前为止，美格根本就没机会表现自己。在这个眼泪谷般的人世间，总有诸如此类不可避免的事情发生，而我们只能感到惊异，表示悲痛，并尽可能地去忍受。

一年有那么多天，可约翰偏偏选择在那一天带朋友回家吃饭，且事先也不打个招呼，如果没有忘记美格在做果冻的话，他确实是犯了个不可饶恕的错误。他庆幸自己在那天上午已预订了美食，确信它会准时烧好，纵情地想象着这次宴请会产生迷人的效果，漂亮的妻子会跑出来迎接他，他怀着一个年轻主人和年轻丈夫抑制不住的踌躇满志，陪着客人走进自己的宅邸。

约翰走近斑鸠房，发现那扇通常好客地敞开着的门，今天不仅关着，而且还上了锁，台阶上仍然点缀着昨天的泥浆，他感到大失所望。客厅的窗关着，窗帘也拉上了。他看不到身着白色的衣服，头上扎了朵勾人的小蝴蝶结的漂亮妻子在门廊上做针线，也没见目光明亮的女主人羞涩地微笑着迎接客人。什么也没有，连个人影都没有，除了一个看上去很凶的男孩在醋栗树丛下睡觉。

“怕是发生了什么事。斯科特，你在花园待一会，我得去找布鲁克太太。”约翰说道，寂静和孤独使他警觉起来。

顺着糖被烧焦了的刺鼻气味，他匆匆地绕过房子，斯科特表情讶异，不紧不慢地跟在后面。突然不见了布鲁克，他知趣地远远停住了脚步，但他仍能看见听到。作为一个单身汉，他觉得前景非常有趣。

混乱和绝望笼罩着厨房。一批果冻被倒入了一个个罐子里，另一批还摆在地上，第三批正在炉子上欢快地煮着。有着条顿人般冷静的洛蒂正在平静地吃着面包，喝着醋栗酒，果冻仍旧无望地处于液体状态，布鲁克太太则用围裙蒙着头，坐在那里凄惨啜泣。

“我最亲爱的姑娘，出什么事啦？”约翰叫着冲了进来，心情很复杂：见到娇妻手被烫伤心痛，听到痛苦的意外消息心焦，想到花园里的客人暗自惊慌。

“约翰哦，我又累又热又恼又愁！一直干活，彻底累垮啦。你可要来帮我，否则我会没命的！”疲惫的主妇扑到他的怀里，给了他一个不折不扣的甜蜜欢迎，因为她的围裙和地面一样已经受到醋栗汁的洗礼。

“为啥事烦恼，亲爱的？发生了什么可怕的事？”约翰焦急地问，温柔地亲吻着她小帽子上的蝴蝶结，帽子已完全歪斜了。

“是的。”美格绝望地抽噎着。

“那就快告诉我，别哭了。我能承受任何事情，就是受不了你的哭。说出来，亲爱的。”

“那——那果冻凝结不起来，不知道怎么办！”

约翰·布鲁克顿时大笑了起来，不过他以后再也不敢这么笑了。这阵钟声般的纵情大笑，喜欢嘲讽的斯科特听了不知不觉地露出了笑容；而对可怜的美格来说却是雪上加霜。

“就这事？扔出窗外，以后不再烦果冻了。你要吃，我给你买几大罐。看在上帝的分上，别歇斯底里了。我今天邀请了杰克·斯科特来共进晚餐——”

约翰打住了，因为美格一把推开了他。她凄惨地拍拍双手，跌坐进一张椅子里，大声叫着，语气夹杂着愤怒、责备和沮丧：

“请人吃饭，一切都乱糟糟的！约翰·布鲁克，你怎么可以做这种事？”

“嘘，小声点，人在花园里！我把这可恶的果冻给忘了，现在已没有退路了。”约翰说，焦虑的眼睛扫视着一切。

“你应该捎个话来，或者今天早上就告诉我，你应该知道我有多忙。”美格暴躁地继续说，斑鸠急了也会啄人。

“早上还不知道要请客，也来不及捎话，是出来的路上碰到他的。我根本没想到要批准，你一贯说可以随便请人的。我以前还没这么试过，以后要是再这样，罪该万死！”约翰委屈地补充说。

“希望不要这样！立刻把他带走。我不能见他，也没有晚餐吃。”

“嗨，可我要！我让人送来的牛肉蔬菜在哪里，还有你答应做的布丁？”约翰吼着冲向食橱。

“来不及做任何东西。本来打算到娘家去吃饭。很抱歉，我忙不过来了。”美格的眼泪又掉下来。

约翰是个温和的男人，但他也是人。忙碌了一天，回到家里又累又饿，心里充满了希望，却发现家里一团糟，餐桌上空空的，妻子发脾气，这可不利于心平气和、举止文雅啊。然而，他克制住了情绪，要不是不幸说错了一个词，这场小风暴也就平息了。

“我承认，事情乱套了，但是如果你能帮我一把，我们就能过去，而且还可以过得开心。别哭了，亲爱的，只要稍微卖点力，给我们弄点吃的。我们俩都饿扁了，所以吃什么都不在乎。给我们吃点冷盘肉、面包和奶酪，不会要果冻吃的。”

他只是开个善意的玩笑，可“果冻”这个词断送了他的前途。美格认为，暗讽她那伤心的失败太残酷了，他的话使她最后的一丝忍耐也消失了。

“你自作自受，自己解决麻烦吧。我已经筋疲力尽，不想为任何人‘卖力’了。想用肉骨头、粗面包和奶酪待客，像什么话。我不想让这种事发生在我的家里。把那斯科特带到妈妈家去，告诉他我不在，病了，死了，随你怎么说。我不想见他，你们俩尽管嘲笑我，嘲笑我的果冻。在这里你们别想吃别的。”美格一口气发泄完她的挑衅，扔下围裙，冲出战场，到自己的房间里独自伤心去了。

外面两个男人到底做了些什么，她无从知道，但她知道斯科特先生没有被带到妈妈家里去。他俩一起离开后，美格下楼发现餐桌一片狼藉，是大杂烩餐留下的，心里十分恐怖。洛蒂汇报说，他们吃了很多，谈笑风生，主人还命令她扔掉所有的甜原料，把罐子藏好。

美格想去告诉妈妈，但自知犯错的羞耻感和对约翰的忠诚感阻止了她，约翰是残酷了点，但家事不该外扬。草草收拾了一下屋子后，她把自己穿得漂漂亮亮的，坐在那里等约翰来请求原谅。

不幸的是，约翰没有来，他的看法可不一样。他滴水不漏，把此事当成笑话跟斯科特解释，尽可能为小妻子开脱，同时尽地主之谊盛情款待自己的朋友。即兴的晚餐令客人非常满意，允诺下次再来。但是，约翰很不高兴，虽然没有流露出来。他觉得美格让他陷入了麻烦，还在他急难的时候抛弃了他。说是可以随时带朋友回来，可以自由决定，当他信以为真了，却发了火，还责怪他，把他撂在尴尬的处境中，听凭人笑话，听凭人可怜，这不公平。对，的确不公平！必须让美格知道这一点。用餐期间，他内心深处怒火中烧，但是，当忙乱过去了，朋友送走了，他漫步回家去时，一股柔情袭上心头。“可怜的小东西！她努力想让我高兴，这太难为她了。当然是她错了，可她太年轻。我必须耐心地开导她。”他希望她没有回娘家——他讨厌多嘴，也不希望有人干涉。可是，只要想起这件事他就会生气，而后又担心起美格会哭坏了身体，心也就软了。这促使他加快了步子，决心要平和友好，但坚定不移地，绝对坚定地让她知道，她在什么地方没有尽到做妻子的责任。

美格也同样决心要平和友好，但坚定不移地告诉他做丈夫的责任。她内心里很想跑过去迎接他，请求原谅，接受他的亲吻和安慰。相信他肯定会亲吻她，原谅她。可是，她没有这样做，看见约翰过来了，就装着很自然地开始哼起小调，在摇椅上边摇晃边做着针线活，活像休闲的贵太太坐在豪华的客厅里。

约翰因没有看到一个柔弱的尼俄柏[2]而有点失望，但他觉得自己的尊严需要她先道歉，所以就没吭声，只是步态悠闲地走进来，躺在沙发上，说了句非常切题的话：“亲爱的，我们要走进新时代了。”

“我不反对。”美格用同样令人舒畅的口气回答说。

布鲁克先生抛出几个普遍感兴趣的话题，都被布鲁克太太泼了冷水，话题就此凋萎。约翰走到一扇窗前，翻开报纸，仿佛要埋头于此。美格走到另一扇窗前，继续做她的针线，仿佛新的拖鞋圆花饰物是生活的必需品。两人都不说话，看上去都相当平和与坚定，可两人都感到极不舒服。

“天哪！”美格心想，“婚姻生活真费劲，正如母亲所说的，确实需要无尽的爱心和无尽的耐心。”“母亲”这个词又使她想起了很久以前母亲的其他忠告，那时候自己还不相信，声明不接受。

“约翰是个好男人，不过，他有他的缺点，你必须了解他的缺点，容忍他的缺点，也要看到自己的缺点。他是个很有主见的人，但是，如果你平和地与他讲理，而不是不耐烦地与他对抗，他是不会固执的。他喜欢较真，过分拘泥事实，这是优点，尽管你认为是‘折腾’。千万不要有欺骗他的言行，美格，他就会给你应有的信心和你需要的支持。他有脾气，但不像我们发火过后就没事了，他那寂静的怒火很少发作，可一旦发火起来就很难熄灭。要当心，非常当心，不要引火烧身，和睦与幸福取决于维持他的尊重。注意，如果你俩都有错，要首先道歉。要警惕怄气、误会和牢骚，这些往往会走向伤心后悔。”

美格坐在夕阳下做针线，脑海里回忆起母亲的话语，尤其是最后一句。这是他们之间第一次严重的争执。她回想自己那脱口而出的气话真是又蠢又冲，她的愤怒现在看起来太孩子气了。一想到可怜的约翰回到家里见到的是这么一幅景象，她的心软了。她含着眼泪瞥了他一眼，可他没有看见。她放下手头的活计，站起来，心里想着，我要带头说“请原谅”，可他似乎没有听见。她慢慢地穿过房间，强咽下自尊，站到他的身边，然而，他却连头也不回。有一会儿，她感到自己真的做不到，随后又想：“这是开始。我要尽到自己的责任，做到问心无愧。”她弯下腰，温柔地亲吻丈夫的前额。当然，问题统统解决。悔过的吻胜过所有的语言，约翰马上把她拉过来坐在膝上，温柔地说：

“嘲笑不起眼的小果冻罐太不应该了。原谅我，亲爱的。我再也不会了！”

但他还是接着嘲笑，你瞧他，真的，总有几百次吧。后来，美格也自嘲起来。两人都说这是他们有史以来做得最甜的果冻，因为那小小的家用腌缸长期保存了家庭和睦。

后来，美格特意邀请斯科特来共进晚餐，愉快的款待，她为客人端上一道道精心烹饪的美食。在席间，她表现得既快乐又亲切，气氛搞得很诱人。斯科特先生说，约翰是个幸运的家伙，回家时，他一路上直摇头感叹，单身汉的日子真艰难。

那年的秋天，美格有了新的磨难和经历。萨莉·莫法特与她重叙旧情，经常跑到小屋子里来闲聊，或者邀请“那小可怜”到她的大屋子里去玩一天。美格很乐意，阴沉的天气里她经常感到孤独。家人都很忙，约翰夜晚才回来，她在家里除了做做针线活、看看书，或者随便游荡，没事可做，自然而然要养成外出走走的习惯，与朋友聊聊天。看到萨莉的漂亮东西，她渴望自己也有，经常为此而自怜。萨莉很友好，经常想送她些她爱不释手的小玩意儿，但都被美格拒绝了，她知道约翰不喜欢这样。可是，傻傻的小妇人结果还是做出了令约翰深恶痛绝的事。

她知道丈夫的收入，丈夫信任她，她喜欢这种感觉，他不仅把自己的幸福交给她，还把有些男人更看重的钱托付给她。她知道钱放在哪里，可以随意拿，他只要求把花出去的每一分钱都记个账，每月结算一次，只要求她记住自己是穷人妻。此前，她都做得很好，精打细算，小账本的账目记得很清楚，每个月都不必担心交给他过目。但是那个秋天，大毒蛇钻进了美格的伊甸园，像诱惑许多现代夏娃那样诱惑了她，不是用苹果，而是用衣服。美格不想让人可怜自己，使自己感觉寒酸。贫穷令她恼火，她却羞于承认，于是，就时不时地买些可爱的小东西，尽可能安慰自己，这样，萨莉就不会认为她手头拮据。每买一次东西她都有负罪感，因为这些漂亮的小玩意儿很少是必需品，可这些东西花钱不多，不值得担心，于是，小玩意儿在不知不觉中积少成多，逛街的时候，她不再是消极的浏览者了。

然而，小玩意儿累计的花费超乎想象，月底合计账目，总数大得吓人。那个月约翰很忙，把账目的事就全交给了她，接下来的一个月他出差在外。然而，第三个月他来了个季度大结算，让美格永远忘不了。那次结算的前几天，她做出了一件可怕的事情，良心颇为不安。萨莉一直在购买丝绸，美格很想买一块新的——就买一块漂亮的浅色丝绸，用来做参加聚会时穿的衣服。她那件黑色丝绸服太普通了，薄绸晚装只适合姑娘家。马奇姑婆元旦通常给四姐妹每人二十五美元的红包。只要再等一个月就有这笔钱了，这块可爱的紫罗兰丝绸正在削价，只要她敢拿，她是有这个钱的。约翰总是说，他的就是她的，但是这不仅要花掉还没到手的二十五美元，还要从家庭基金里另外拿出二十五美元，他会认可吗？这是个问题。萨莉怂恿她买，并说要借钱给她，她的好意引诱美格失去了自控。就在这个邪恶的时候，店主举起了可爱的亮闪闪的绸缎匹说：“很便宜，我向你保证，太太。”她应答说：“买下吧。”绸料剪下了，钱也付了，萨莉非常高兴，美格也若无其事地笑了，随之就驱车离开了，那感觉如同偷了东西，警察正在追似的。

回到家里，她想努力缓和内心自责的痛苦，于是摊开那可爱的丝绸。但它这会儿看起来没那么银光闪闪了，而且也不适合她。“五十美元”几个字似乎像图案被印在整幅绸料上。她收了起来，可它还是折磨着她，全然没有马上要穿新衣的快乐，倒是像遇上了挥之不去的傻帽胚的幽灵，让她害怕。那天晚上，约翰拿出账本时，美格的心都沉下去了，结婚以来第一次，她害怕起老公来。那双仁慈的棕色眼睛显得很严厉。尽管他看上去异常高兴，她感觉到他已经发现了，只是不想让她知道。家里的账单都付清了，账本记得很有条理。约翰夸奖了她，正在打开他们称之为“银行”的旧皮夹子。美格很清楚里面没什么钱了，这时，她压住了他的手，神经质地说：

“还没看我的个人开销账呢。”

约翰从不要求看她的个人开支账目，但她总是坚持让他看，常常快意于他看见女人需要的奇怪东西时所表现出来的那种男子气的惊异表情，她要他猜“绲边”是什么，强烈要求他说说“抱紧我[3]”是什么，或者让他感到惊奇：由三朵蔷薇花蕾、一小块天鹅绒，和两根绳子组成的小东西，居然可以是一顶无边女帽，还值六个美元。那天晚上，他看上去好像乐于打听她的花费数目，摆出被她的奢侈吓坏了的神情，他经常这样，因为他为精打细算的妻子感到骄傲。

小账本被慢慢地拿出来，摆在他面前。美格站在他的椅子后面，借口要为他疲劳的额头抚平皱纹。她站在那里，越说心里越慌了：

“亲爱的约翰，我很惭愧，最近我确实太奢侈了。你知道，我经常走动，免不了要买些东西。萨莉建议我买，就买了，我的新年红包可以支付一部分。可是买下来就后悔了，因为我知道你会认为我犯错误了。”

约翰笑起来，把她拉到身边，开心地说：“别躲躲闪闪的。即使买了一双天价靴子，也不会揍你的。我为妻子的脚感到自豪，花八九美元买一双靴子没什么大不了的，靴子好就行。”

那双靴子是上一次买的一件小玩意儿，约翰说话的时候眼睛刚刚落在这笔账上。“噢，他看到那可怕的五十美元会说什么！”美格的心颤抖着。

“比靴子更糟，是丝裙。”她以绝望的镇静说道，希望这最糟糕的局面赶快结束。

“是吗，亲爱的，就像曼塔里尼先生[4]说的，‘该死的总数’是多少？”

这不像是约翰的作风，她知道的，只见他抬起头，双眼直视着她，以前她总是时刻准备迎接他这样的目光，并报之以同样坦率的目光。她翻过账页，同时转过头，手指着总数，这个没有那五十元就已经够糟糕的总数，加了这一笔更让她心惊肉跳。一时间屋子里非常寂静，于是约翰慢慢地说话了——她能感觉到他正竭力克制着自己的不满：

“唔，不知道花五十块钱买一件衣服是不是贵了，如今你还得买些花边裙饰来配吧。”

“衣服还没做呢，没有配花边。”美格轻轻地哀叹道，突然想起还要花钱，她有点不知所措了。

“用二十五码丝绸裹一个小女人似乎多了些吧，但我毫不怀疑，我妻子穿上它，会和内德·莫法特的太太一样漂亮的。”约翰冷冷地说道。

“我知道你生气了，约翰，但我没有办法。我并不想浪费你的钱，可没想到那些小玩意儿加起来那么费钱。一看到萨莉想买什么就买什么，看我不买而可怜我，我就克制不住了。我努力想让自己知足，但这很难，我已厌倦了贫困生活啊。”

最后一句话说得很轻，她以为他没听到，但是他听到了。这句话深深地刺伤了他，因为为了美格他已经放弃了许多享乐。话刚出口，她就恨不得把自己的舌头咬掉。只见约翰把账本推开，站起来，话音有点颤抖地说：“我就是怕这一点。我尽力吧，美格。”如果他责骂她，甚或推搡她，都没像这两句话这样使她心碎。她跑过去紧紧搂住他，流着后悔的眼泪，哭着说：“哦，约翰，我亲爱的、善良的、勤快的男孩，我不是这个意思！这太狠毒、太不忠诚、太忘恩负义了，我怎能说出口！天哪，怎能说出口！”

他很善良，马上就原谅了她，也没有一句责备的话。但美格知道，自己做的事、说的话，是不会被很快遗忘的，尽管他可能再也不会提及此事。她曾经许诺永远爱他，不管是富裕还是贫穷，而现在，她，他的妻子，鲁莽花掉了他赚来的钱后还责备他穷。太可怕了，最糟糕的事情还是约翰从此变得沉默寡言，仿佛什么事也没发生，只是他在城里待得更晚，等她一个人哭着入睡后继续挑灯夜战。一个礼拜的悔恨几乎使美格病倒，又发现约翰取消了定制的新大衣，更使她处于绝望的境地，让人看着怪可怜的。她吃惊地问约翰，为什么改变了主意，约翰只淡淡地回答说：“买不起，亲爱的。”

美格没再说什么。几分钟后，他发现她在过道把脸埋进那件旧大衣里撕心裂肺地哭着。

那天晚上，他们彻夜长谈。美格懂得了丈夫贫困了更值得去爱，因为贫困仿佛使他成了铮铮铁汉，给了他力量勇气去独立奋斗，贫困教会他用温柔的耐心去承受和抚慰他亲人的正常渴望和失败。

第二天，她收起自尊去找萨莉，告诉她实情，请她帮忙买下那块丝绸。善良的莫法特太太欣然把它买下了，后来又当作礼物相送，当然她考虑周到，不是马上就送的。然后，美格订购了大衣。约翰回家了，她穿上了它，问他是否喜欢她的新丝绸礼服。可以想象他会如何作答，他会怎样接受送他的礼物，也可以想象随之而来的是什么样儿的快乐场面。约翰回家早了，美格不再外出闲逛。早晨，满怀幸福的丈夫穿上那件大衣，晚上，被最可心的小妻子亲手脱下。冬去春来，到了仲夏，美格有了新的经历，女人一生中最深切最温柔的经历。

一个礼拜六，兴高采烈的劳里悄悄地溜进斑鸠房的厨房，汉娜一手拿锅，一手拿盖击节相拍，给他一阵铙钹作响的欢迎。

“小妈妈好吗？人都哪里去了？为什么不在我回家之前告诉我？”劳里低声地问。

“那乖乖幸福得像皇后！大家都在楼上欣赏着呢。我们不要驱（飓）风在这里刮。去客厅里等着，我把他们叫下来。”应答有点复杂，汉娜欣喜若狂地转身去了。

不一会儿，乔出现了，得意地捧着搁在一个大枕头上的法兰绒包袱。她神情镇定，眼睛却闪闪放光，说话的声音由于某种抑制的感情而显得有点古怪。

“闭上眼睛，伸出双臂来。”她引诱着说。

劳里急忙退进一个角落，把手放到背后，带着一种哀求的姿势说：“不，谢谢你，宁可不抱，我肯定会把它掉到地上，摔碎的。”

“那你就看不到你的外甥。”乔坚决地说着，转身就要走。

“我抱，我抱！只是弄坏了你负责。”劳里听从命令，勇敢地闭上眼睛，让东西放入怀里。听到乔、艾美、马奇太太、汉娜和约翰发出一阵大笑，他睁开眼睛，发现手里有两个小宝宝，而不是一个。

难怪他们要笑，因为他脸上的表情很滑稽，能逗乐一个贵格会教徒。他站在那里，兴奋地看看两个没有意识的小生命，又看看欢闹的众人，那一副惊讶的表情。这时乔兴奋地坐在地上尖叫着。

“双胞胎，天哪！”一时间他只说出这么一句话，接着他转向女人们求救，脸上的表情又滑稽又可怜，“快抱走，求求你们啦！我要笑了，会摔到地上的。”

约翰救过自己的宝贝，一手抱一个，在房间里踱来踱去，好像已经掌握了育婴奥秘，而劳里则笑得眼泪都流下了脸颊。

“这是本季最搞笑的事，不是吗？我不让大家告诉你，打定主意要让你大吃一惊，庆幸自己做到了。”乔喘过气来后说。

“生来从没有这么吃惊过。很可笑吧？两个都是男孩吗？都给取了什么名字？让我再看一眼。乔，扶我一把，天哪，想不到好事成双啊。”劳里回答着，盯着婴儿，那神态就像一只仁慈的纽芬兰大狗看着一对小猫。

“一男一女。很漂亮吧？”爸爸得意地说，望着那蠕动的红皮肤的婴孩愉快地微笑着，仿佛那是羽毛未丰的天使。

“是我见过的最棒的孩子。哪一个是男，哪一个是女？”劳里像井水吊桶杆一样，弯腰仔细观察起两个神童宝贝。

“艾美用法国方式给男孩系上蓝丝带，给女孩系上粉丝带，方便辨认。还有，一个蓝眼睛，一个棕色眼睛。特迪舅舅，亲亲他们。”乔调皮地说。

“恐怕他们不喜欢亲。”劳里说，对这种事总是异乎寻常的难为情。

“他们当然喜欢亲，已经很习惯了。现在就亲，先生！”乔命令道，生怕他会建议一个代理人。

劳里撮起腮帮，遵乔之命，小心翼翼地在每一张小脸上啄了一下，那样子又引来一阵笑声，却把小宝贝们弄哭了。

“你看，早就知道他们不喜欢亲！这个是男孩，你看他在踢腿，挥舞着拳头很像那么回事。嘿嘿，小布鲁克，与你同级别的男人较量拳头去，行吗？”劳里的脸上挨了来回乱打的一小拳，高兴得叫起来。

“男孩准备叫约翰·劳伦斯，女孩可以随母亲和外婆的，叫玛格丽特。我们管她叫戴茜，这样就不会有两个美格了，我想如果没有更好的名字，小男孩就叫杰克吧。”艾美带着当姨妈的神气兴致说道。

“叫他戴米约翰[5]，简称戴米。”劳里说。

“戴茜和戴米——就这么叫！就知道特迪会取名。”乔鼓起掌来。

这一次特迪当然成功了，因为两个孩子到了书尾还叫“戴茜”和“戴米”。

[1]《圣经》中忙碌的家庭妇女。

[2]希腊神话人物，现在引申指因丧失子女而悲伤度日的妇人。

[3]一种紧身羊毛背心。

[4]狄更斯小说人物，乱花钱的角色。

[5]意思是小约翰。

第二十九章　拜访

“快来，乔，时间到了。”

“什么事？”

“你不会忘了答应过的，今天要和我一起作六个拜访吧？”

“我这辈子是做过许多草率傻事，但还不至于疯到这个地步，说要一天作六次拜访，一次就够我难受一礼拜的了。”

“没错，你说过的，是我俩的交易呀。我为你完成贝丝蜡笔画，你好好陪我一起回访邻居。”

“‘如果天气晴朗’，协议中有这句话，我字字句句遵守协议，讨债鬼。可东边有一大堆云，天气不晴朗，我不去。”

“嘿，你这是逃避责任。天气很好，没有下雨的迹象，你一向为自己能遵守诺言而自豪，还是老实一点，尽了你的义务，然后会有半年的安宁。”

那会儿，乔正特别专心地在做衣服，她是家里的外套总管，很居功自傲，因为自己的针线功夫不亚于笔头功夫。刚首次试穿就被人抓差，够恼火的，而且还是在一个七月的热天里盛装外出拜访。她很讨厌那种正式拜访，要不是艾美缠着跟她交易，威逼利诱，是绝不去的。到了眼下这种地步，也无法逃脱，她恨恨地敲击着剪刀，愤愤地说听到雷声了，可最后还是屈服了。她把活儿收起来，无可奈何地拿起帽子和手套，对艾美说，殉道者已经准备好了。

“乔·马奇，你太任性了，圣人也会恼火的！希望你不要打算穿成这个样子去拜访人家。”艾美惊愕地打量着她。

“为什么不行？我的穿着整洁、凉爽、舒服，很适合走在尘土弥漫的热天里。如果人们更在乎我的衣着，而不在乎我这个人，我就不想见他们。你可以穿得又体面又惹人爱，喜欢怎么文雅就怎么文雅。你这样穿戴感觉值得，而我觉得不值，裙饰只能让我烦啊。”

“天哪！”艾美叹气了，“她现在逆反心理发作，若不把她抚顺，会逼得我心烦意乱的。我当然也不高兴今天去，但我们欠了社交的债呀。除了你和我，家里又没人能还这笔债。乔，只要穿得漂亮一点，帮我完成这些礼节，会为你做任何事的。如果你努力，是很会讲话的，穿上了漂亮衣服，看上去也有贵族气派，举止也那么优雅，我真为你感到骄傲的。我不敢一个人去的，去吧，去照顾我。”

“真是个油滑的小丫头，居然这样恭维和哄骗生气的老姐。说什么有贵族气派、有教养、不敢单独出去！真不知道哪一个最荒唐。行，既然非去不可，那我就去，尽力而为。你是此行的司令官，我盲目服从，该满意了吧？”任性的乔突然变成了顺从的小绵羊。

“真是个小天使！来，穿上所有最漂亮的衣服吧，每到一处我会说明如何表现，给人留下美好的印象。我希望人们喜欢你，他们会喜欢你的，只要你努力做到随和一点。梳理个漂亮的发型，帽子放上粉红的玫瑰花。这样很好看，素色的衣服看上去太严肃了。带上你浅色的手套和绣花手帕。我们在美格家弯一下，把白色阳伞借来，你就可以用我的鸽子色阳伞了。”

艾美一边打扮自己，一边对乔发号施令，乔不无抗议地遵命。她唉声叹气窸窸窣窣地穿上自己那件蝉翼纱新衣，忧郁地皱着眉头把帽子的带子系成无可挑剔的蝴蝶结，恶狠狠地拨弄别针把领圈戴上，抖出手帕时挤眉弄眼，手帕上的刺绣刺激她的鼻子，就像眼前的使命刺激她的情绪，还把手挤进了有三颗纽扣和一条穗的小手套。完成这最后一道高雅的工序后，神情痴痴的她转身对着艾美温顺地说：

“太痛苦了，但是如果你认为我这样体面，我会幸福地就义。”

“非常令人满意，慢慢地转过身来，让我好好地看看。”乔旋转着，艾美这里触一下，那里碰一下，然后往后退一步，把头偏往一边，谦和地审视着，“行，不错。你的头饰是我最满意的，玫瑰花配白色的帽子相当迷人。挺直肩背，手放得自然些，别管手套是否太紧。有一样东西对你很配，乔，来，戴上披肩。我用披肩不好看，可它很适合你，很高兴姑婆送给你那条可爱的披肩。虽然素雅，但很美观，臂上的褶子确实有美感。我的斗篷花边居中了吗？我的礼服卷得均匀吗？我喜欢把靴子露出来，因为脚长得漂亮，鼻子可不漂亮。”

“你是漂亮的小东西，总是那么赏心悦目。”乔说着，比划着单手，以鉴赏家的神态看着艾美金色头发上的蓝色羽毛饰物，“请问小姐，我这盛装是一路拖着扫灰尘呢，还是把它拎起来？”

“走路的时候提起来，进屋就放下来。裙摆拖地的款式最适合你，必须学会优雅地拖着裙摆。一个袖口还没有扣上一半，马上扣。如果不注意细节，就永远不会形象完美，可人的整体形象是由细节构成的。”

乔叹口气，扣袖口时把手套的纽扣差点绷掉了。终于，她俩准备就绪，飘然出发了。汉娜在楼上窗口探头望着她俩说：“美得像画儿一样。”

“喂，乔姐，切斯特一家子自命高雅得很。因此，希望你表现出最好的举止。千万不要乱说话，不要有古怪举止，行吗？只要沉着、镇定、安静，这样最保险，最有贵妇气质，你能轻而易举地做到，就一刻钟。”快到第一家的时候，艾美说道。她们已经从美格家借到了白阳伞，并接受了两只手各抱一个婴孩的美格的检阅。

“让我想想，‘沉着、镇定、安静’，行，我想能做到。我曾在舞台上扮演过古板的贵夫人，舞台下就试试看。我的表演能力很强，你会看到的，所以放心吧，孩子。”

艾美看上去放心了，可是调皮的乔死抠着她的话去做。拜访第一家的时候，乔坐在那里，手脚优雅地搁着，裙褶都恰到好处地垂着，平静得像夏天的海面，镇定得像冬天的雪堆，安静得像狮身人面像。切斯特太太提及她的小说是多么令人感动，切斯特小姐们提及晚会、野餐、歌剧和时装的时候，她均以微笑、鞠躬和冷冰冰的“是”或“不”作答，端庄有余。艾美使眼色要她说话，试着引她开口，暗地里用脚捅她，均告徒劳无效。乔娴雅地坐着，好像一点也没察觉，仪态如同莫德[1]的脸，五官端正却冷若冰霜，毫无表情却光彩照人。

“马奇家大小姐太傲慢，是个索然无趣的人！”客人离开关上门，一位切斯特小姐发表议论说，不幸的是被客人听见了。在穿过门廊的整个时间里，乔哑笑着，而艾美对指令失灵一脸反感，自然怪罪起乔来。

“怎能这么曲解我的意思？我只是要适当地端庄点、稳重点，而你却把自己变成了彻头彻尾的泥塑木雕。到了兰姆家可要活络点。要像其他姑娘那样聊聊天，对服饰、卖弄等废话，要表现出应有的兴趣。他们出入上流社会，与他们交往对我们很有价值，我无论如何都要给他们留下好印象。”

“我会很好相处的。我会谈笑风生，你喜欢的任何一点琐事，我都会表现出惊讶和狂喜。我喜欢这样的。我将模仿所谓的‘迷人姑娘’的举止。我能做得到，因为有梅·切斯特做榜样，而且我会迎头赶上。倒是要看看兰姆家会不会说：‘乔·马奇多可爱，多讨人喜欢！'”

艾美担心起来了，这不无道理，乔一旦中了邪，就不知道会在什么地方刹车。看着姐姐移步进入又一个客厅，热情地亲吻所有的年轻小姐，优雅地对着年轻男士微笑，热情地参与聊天，这种状况让旁观者感到吃惊，艾美的脸色值得品味啊。兰姆太太很喜欢艾美，拉着她，硬是要她听自己滔滔不绝地谈论经典传说中什么卢克雷霞的最后攻击，而三个快乐的年轻男士则在附近转来转去伺候着，准备稍有停顿就冲进来把她救走。有鉴于此，她无法脱身去制止乔，而乔似乎是妖精附身，淘气地和兰姆太太一样喋喋不休。有一群人围在她的周围，艾美竖起耳朵想听听在说些什么，断断续续的话使她惊慌不已，睁大的眼睛和抬起的手折磨着她的好奇心，频频传来的阵阵笑声使她很想去分享这种乐趣。听到以下谈话的只言片语，可以想象她内心遭受的痛苦。

“她骑马骑得那么好——是谁教的？”

“没人教。她曾经把一个旧马鞍安在树上，练习过上马、勒马和骑马。现在她什么马都骑，不知道什么是害怕。马房对她降低收费，她驯过的马都能很好地接待女士。她那么迷恋马，我经常对她说，如果其他事干不成，她可以当个驯马师维持生计。”

听到这些糟糕的话，艾美很难克制自己，因为给人的印象是，她是个相当放荡的小姐，而这是她最讨厌的。可是她又能怎么样呢？老太太的故事才讲了一半，离讲完还早着呢。乔又侃开了其他话题，披露出更多可笑的事情，犯了更多可怕的错误。

“是的，那天艾美非常绝望，好马都被骑走了，留下来的三匹，一匹跛足、一匹瞎眼，另一匹脾性犟，要它起步就得往嘴里塞土。游乐聚会上这是好马，是不是？”

“她选了哪一匹呢？”一位男士笑着问，他很喜欢这个话题。

“一匹也没要。她听说河对面农庄里有一匹马驹，不曾有女士骑过，但决定试一试，因为那匹马长得气宇轩昂，精神得很。她的奋斗真是悲壮，还不曾有人给这匹马上过鞍，所以她要上鞍。我的天，她真的驾着它过了河，易如反掌地上了鞍，驭它走向马棚，让那个老头大惊！”

“她骑这匹马了吗？”

“当然骑，而且骑得极痛快。原以为会被摔得支离破碎抬回家，结果她把它驯得很好，她可是那次聚会的灵魂人物呢。”

“唷，我说那是胆量啊！”小兰姆先生转身用赞许的眼光瞥一眼艾美，心里在纳闷，他母亲到底说了些什么，居然让这位姑娘涨得满脸通红而且很不自在。

当话题突然转到服饰的时候，她脸色更红更不自在了。一位小姐问乔，野餐会上戴的那顶漂亮的土褐色帽子是哪里买的。傻乎乎的乔不提两年前买的地方，而是没必要地坦白说：“哦，是艾美在上面涂了颜色。街上买不到那么柔和的颜色的，所以我们喜欢什么颜色就上什么颜色。有一个搞艺术的妹妹，是我们极大的安慰。”

“这不是很有创意吗？”兰姆小姐叫起来，她发现乔很逗。

“与她的某些才气横溢的表演相比，这算不了什么的嘛。这孩子无所不能。嗨，她想穿一双蓝色的靴子参加萨莉的晚会，于是就把自己那双脏兮兮的白色靴子涂成天蓝色的了。那种蓝的好看程度前所未有，很像缎子嘞。”乔补充道，满脸是为妹妹的才艺感到自豪的神情，可把艾美气得真想用名片盒掷她才解恨。

“前阵子读了你写的小说，很喜欢呢。”兰姆大小姐说道，意在恭维这位文学女士。必须承认，此刻文学女士并没有现出本色。

一听有人提起她的作品，乔的反应总是不好，她要么变得生硬起来，像是受到了冒犯；要么用粗话改变话题，如同现在这样。“很遗憾，你没有找到更好的书读。我写那些垃圾是因为好卖，受凡人欢迎。你今年冬天要去纽约吗？”

由于兰姆小姐喜欢她的小说，这么说话就显然不够领情，也不礼貌。乔出口后马上就意识到了错误。怕把事情弄得更糟，她突然记起该自己先提出来告别，行为如此唐突，使得三个人还有一半话留在嘴里。

“艾美，我们得走了。再见，亲爱的，一定要来看我们。期待你们的拜访。不敢邀请你，兰姆先生，不过若是你来了，我想我肯定不忍心打发你走的。”

乔说这话时模仿梅·切斯特过分热情的派头。那种滑稽相，促使艾美尽可能快地冲出了房间，同时强烈地升起一种哭笑不得的感觉。

“我做得还好吧？”离开后，乔踌躇满志地问道。

“没有更糟的了，”艾美全盘否定道，“你着了什么魔会去说我的马鞍呀、帽呀、靴呀的事情，一切的一切？”

“没什么呀，这些事很有趣的，能逗大家高兴。他们知道我们穷，所以，没必要装出我们雇有马夫，一季能买三四顶帽子，能像他们轻而易举地添置东西的样子。”

“不要去对他们说我们的小花招嘛，完全没必要以那种方式来揭自家的穷。你没有一点正常的自尊心，从来就学不会什么时候闭嘴，什么时候开口。”艾美绝望地说。

可怜的乔难为情了，用发硬的手帕默默地拭着鼻头，仿佛在为自己的过错忏悔。

“在这一家我该怎么做呢？”走近第三家别墅的时候她问道。

“爱怎么怎么的，不管你了。”艾美简短地回答。

“那我会过得很愉快的。那些男孩都在家，我们会玩得很痛快。天知道，我需要换点花样，优雅举止对我的身体很不利。”乔粗声粗气地说，她为自己无法适应而烦恼不安。

三个大男孩和几个漂亮孩子的热情欢迎，迅速安抚了她的烦恼心情。乔留下艾美一个人去招呼女主人和碰巧同样来访的都铎先生。她专心致志地与年轻人玩，发觉这新花样很提神。她饶有兴趣地听大学的故事，一声不吭地爱抚着指示犬和鬈毛小狗，欣然同意“汤姆·布朗[2]是条汉子”，全然不顾这种赞美方式不恰当。当一个小伙子提议参观自己的海龟池时，她爽快地跟着走了。这招来妈妈的笑容，慈爱的淑女整一整被子女们的拥抱弄乱了的帽子，熊抱的样子倒很亲切，对她来说比心灵手巧的法国女子制作的无懈可击的发型还宝贝。

艾美听任姐姐自己去玩，自己也尽兴玩乐着。都铎先生的叔叔与一个英国小姐结了亲，这位小姐是在位勋爵的远房亲戚。艾美无限崇敬他们家族，尽管生在美国长在美国，但她还是跟大多数国人一样，对爵位肃然起敬——这是对早期君主信仰的那种默认的忠诚。若干年以前，一个皇家金发男孩到来的时候，这种忠诚曾经使这个阳光下最民主的国家骚动起来，这与年轻国家对古老国家的敬爱也息息相关，就像大儿子对专横的小母亲的爱，母亲有能力的时候拥有儿子，但儿子造反后，便一顿责骂令其远走高飞了。不过，即使与英国贵族远房亲戚的攀谈令人心满意足，也不能使艾美忘记时间，盘桓的分钟数恰到好处时，她留恋不舍地抽身离开了贵族伙伴，去寻找乔，热切地希望那无可救药的姐姐不会处在给马奇姓氏蒙羞的境地。

情况原本可以更糟，但艾美已经认为够糟的了。乔坐在草地上，周围驻扎着一群男孩，一条四爪污秽的狗歇息在她节日礼服的裙摆上，而她正在向心怀钦佩的听众讲劳里恶作剧的故事。一个小孩正在用艾美的宝贝阳伞拨弄海龟，第二个正在乔最好的帽子上吃姜饼，第三个正在用她的手套玩球，所有的人都玩得很高兴。当乔收拾起那被损坏了的财物要离开的时候，她的那一群卫队簇拥着请求她再来：“听你讲有关劳里的玩乐故事真好玩。”

“都是顶好的男孩，不是吗？待了一会儿后，我就感到格外的年轻活泼。”乔说着，把双手背在后面漫步走着，几分是出于习惯，几分是在隐藏弄脏了的阳伞。

“为什么总是躲着都铎先生？”艾美问，明智地避而不谈乔走了形的外表。

“不喜欢他呗，他爱摆架子，慢待姐妹，烦扰父亲，提到母亲很不尊重。劳里说他放荡不羁，我觉得他不值得结识，所以不理他。”

“至少要对他有礼貌吧。你对他只是冷冷地点个头，可刚才对汤米·张伯伦又是鞠躬又是礼貌地微笑。他父亲是个开杂货店的，你对他俩的态度反一反，那才对。”艾美责怪地说。

“不，不行。”乔倔犟地回答说，“我不喜欢，不看重，不钦慕都铎，尽管他的爷爷的叔叔的侄子的侄女是一位爵爷的远房表亲。汤米贫穷、羞涩，但他善良，而且非常聪明。我觉得他好，愿意对他表示恭敬，因为他虽然手里摆弄的是牛皮纸袋，却是个绅士。”

“跟你争论没用。”艾美说。

“是没用，乖乖，”乔打断她的话，“还是让我们显得友好些，在这里留张名片吧，显然，金家都外出了，谢天谢地。”

家庭名片尽了职，两位小姐继续前进。到了第五家，她们被告知小姐们今天有事，乔再次感恩起来。

“现在就回家吧，今天就别管马奇姑婆了。随时可以去她家的，穿着最好的礼服拖过一路灰尘太可惜了，再说我们又累又烦。”

“爱怎么说，就怎么说吧。姑婆喜欢我们穿着入时主动地登门造访。这对我们来说是抬脚之劳，但会给她带来快乐。我认为，这对你衣服的损坏程度不及那几条脏狗和那群野孩子所损的一半。弯腰，让我取掉你帽子上的碎屑。”

“真是个好姑娘，艾美！”乔说着，懊悔地打量一下自己弄坏了的衣服，又瞥一眼妹妹的衣服，她的衣服仍然光鲜无尘，“希望能像你那样，能轻而易举地做些小事情来取悦人。我想过这些，但做这些事情太费时间了，所以总在等待时机搞个大好事，而让小事从身边溜走了，但我看最终还是小事最有效。”

艾美笑了，怒气立刻平息，还带着母爱的神情说：“女人应该学会随和，尤其是穷女人，没有其他方式回报人家给予的善意嘛。如果记住这一点，并照着去做，你会比我更招人喜欢的，你的长处更多呀。”

“我是个坏脾气的古董，而且永远改不掉，但我愿意承认你是对的。只是对我来说，与其违心地去取悦一个人，还不如去为他两肋插刀容易些。我这种爱憎分明太强烈的性格很不幸，是不是？”

“如果你不能掩饰，那是更大的不幸。不瞒你说，我并不比你更认可都铎，但没有人要我对他这么说。你也同样，犯不着因为他不讨人喜欢而使自己显得不随和。”

“但我认为，女孩不认可男孩就要表露出来，除了举止上体现出来，还能怎么做？说教没有用，这一点自从我对付特迪以来就明白了，真悲哀。但是可以从许多小事情上去默默影响他。唉，如果可能的话，对其他人我们也应该如法炮制。”

“特迪是个出类拔萃的男孩，不能用来例证其他男孩的。”艾美说，音调严肃而肯定，这话若被那“出类拔萃的男孩”听到，他会笑得合不拢嘴的，“如果我们是美女，或者有钱有地位，也许能做点什么。但是，因为不认可一些青年就横眉冷对，认可一些青年就笑脸相迎，这样做毫无效果，只能让人觉得我们古怪，像清教徒。”

“所以要默许我们厌恶的人和事，只因为我们不是美女和百万富翁，是不是？这是多好的道德原则。”

“说不过你，我只知道这是处世方式。反对它的人，只会费尽苦心而遭人耻笑。我不喜欢改革家，希望你也不要尝试着去当这个改革家。”

“我的确喜欢改革家，如果可能，我要成为一个改革家。尽管有人耻笑，但这个世界没有改革家就不会进步。我俩观点不对路：你属于旧派，我属于新派。你会生活得很好，但我会活得很有生气。我想我宁愿享受拍砖和起哄。”

“行啦，镇静一下吧，不要用你的新观念去打扰姑婆。”

“我尽量不去烦扰她，可在她面前，我总像是着了魔似的，会突然冒出一些特别不客气的话，或是激进的看法。这是命中注定，我不由自主的啊。”

她们发现卡罗尔婶婶在老太太家里，全神贯注地谈论着某个有趣话题，看到姑娘们进来便放下了话头，用一种窘困的眼神看着她们，这说明她们刚才正在谈论侄孙女们。乔情绪不好，任性劲儿又发作了；但艾美正处在天使般的心境中，她善良地尽到了责任，控制住了情绪，并使每个人都舒心。这种亲情交融的气氛立刻感染了两位长辈，她们亲切地称她为“我的乖乖”，眼神里传达出她们后来加以强调的意思：“这孩子每天都在进步。”

“你是不是要去交易会帮忙，乖乖？”卡罗尔太太问道，艾美坐到她的身边，那种贴心的神情是每个长辈都喜欢的。

“是的，婶婶。切斯特太太问我去不去，我提出看管一张桌子，因为除了时间没有其他东西可出让。”

“我不去。”乔断然插话，“我讨厌受人恩惠，切斯特一家认为让我们去他们亲友满座的交易会帮忙，对我们是个莫大的恩惠。我惊讶你居然会答应，艾美，他们只是要你去干活。”

“我愿意去干活。交易会是为切斯特家办的，也是为自由人办的。他们真好，让我去参加劳动分享快乐。善意的恩惠不会让我烦心。”

“完全正确。我喜欢你的感恩之心，乖乖。帮助那些感激我们助力的人，是件令人愉快的事。有些人并不感激，这令人懊恼。”马奇姑婆一边从眼镜的上面看着乔，一边说道。乔离她有点距离，坐在摇椅上摇着，表情有点郁闷。

要是乔知道一股巨大的福气正在她俩中间徘徊，而平衡点只能落到一个人身上，她马上就会变得像只鸽子的。但是，很不幸，我们的心里没有窗户，看不到朋友的脑子里在想些什么。在普通的事情上，也许看不见更好，但有时候能知道人家在想什么，会是一种安慰，也能节约时间，免得淘气。乔接下来的话，剥夺了自己长达多年的快乐，同时也接受了一个学会管住舌头的适时教训。

“我不喜欢受人恩赐，这样压迫我，让人感到像个奴隶。我宁愿一切事情都由自己做，完全独立。”

“呃哼！”卡罗尔婶婶轻轻地咳了一声，眼睛看看马奇姑婆。

“早就跟你讲过了。”马奇姑婆果断地向卡罗尔婶婶点着头说。

幸好乔不知道自己到底干了什么，她还趾高气扬地坐在那里，一副造反的表情，这种神情随你怎么形容，就是不能说是动人的。

“你会说法语吗，乖乖？”卡罗尔太太把手放在艾美的手上问道。

“相当好，多亏马奇姑婆，只要我愿意她就让埃丝特经常跟我对话。”艾美感激地回答说，这使得老太太的脸上露出和蔼的微笑。

“你的外语怎么样？”卡罗尔太太问乔。

“一个字也不懂。我学任何东西都很笨，受不了法语。法语是那么难缠那么无聊的一种语言。”乔唐突地回答说。

两位老太太再次交换了眼色。马奇姑婆对艾美说：“乖乖，你现在身体相当强壮，是不是？眼睛恢复了，是不是？”

“一点也没有，谢谢你，夫人。我很好，今年冬天我想干些大事，以便那快乐的时光到来时，可以随时动身赴罗马。”

“真是个好姑娘！你应该去，相信你会有这么一天的。”姑婆赞许地拍拍她的脑袋说，艾美则为她捡起了线团。

牢骚鬼，闩上门，坐到炉边纺纱去。

鹦哥正歇息在乔坐椅背后的栖木上，它弯下头来看着乔的脸号叫，仿佛在放肆地质询，神情那么滑稽，不由你不笑起来。

“很会察言观色的小鸟。”老太太说。

“来，散步呀，乖乖？”鹦哥叫着朝瓷器柜跳去，示意要一块糖。

“谢谢，我这就去。走，艾美。”乔结束了这次拜访，更加强烈地意识到拜访的确对她的身体很不利。她以绅士的方式握手道别，而艾美亲吻了两位长辈。两个女孩离开了，留下的印象像阴影和阳光，见其消失在远处的背影，马奇姑婆做出了决定：“玛丽，你最好去安排吧，我出钱。”

卡罗尔婶婶则果断地回答：“我当然会去的，只要她父母同意。”

[1]英国诗人丁尼生的同名诗歌中（1855年）的人物。

[2]托马斯·休斯小说中的人物。

第三十章　后果

切斯特太太的交易会精致而有档次，被邀请参加交易会并负责一个展台，相邻的年轻小姐们都感到十分荣幸，所以大家都对此事兴致勃勃。艾美接到邀请了，而乔却没有，这对各方面来说都是件幸事，因为她正处在胳膊叉腰的盛气凌人阶段，要教会她如何与人和睦相处，还得让她多摔几个跟头。这个“傲慢无趣的家伙”被无情地排除在一边，而艾美由于是负责工艺品的展台，则其天赋和趣味得到了适时的赏识，她全身心地投入了筹备工作，确保艺术展台有合适的价值作品出现。

一切进展顺利，但交易会开幕的前一天出现了一场小冲突。要知道，老老少少总共有二十五六名太太小姐聚集一起工作，各自都有自己的脾气和偏见，这是不可避免的。

梅·切斯特相当嫉妒艾美，因为对方更受人喜爱，而此时出现的几个小情况，增加了这种情绪。艾美那精致的钢笔画，使梅描画的花瓶黯然失色，这是第一根刺。在最近的一次舞会上，所向披靡的都铎与艾美共舞四次，而与梅只有一次，这是第二根刺。但在她心里翻腾的主要怨情，给她的不友好行为以口实的是，某个仗义的长舌头把流言传给她，说马奇家的小姐在兰姆家嘲笑了她。这事儿本应全部怪乔，她那淘气的模仿太逼真了，旁人一看就知道在模仿谁，爱嬉闹的兰姆家就把这个笑话传了出去。然而，两个始作俑者对此一无所知，所以，艾美听了切斯特太太的话所表现出来的惊愕是可想而知的。得知女儿被人嘲弄，切斯特太太信以为真，当然非常气愤。在交易会开幕的前夕，见艾美正在给漂亮的展台作最后的修饰，她表情冷淡，口气却温和地说：

“乖乖，我发现小姐们对我把这个展台给人家而不给女儿挺有看法。这个展台最显眼，还有人说所有展台中这个最引人注目，而她们是这次交易会的主要张罗者，最好自己来用这个展台。很抱歉，但我知道你对这个交易会一片诚心，所以不会计较个人的小得失。如果你愿意，可以换展台。”

按切斯特太太预先的想象，说这几句官腔话会很容易，但是真到了要说的时候，她发现难以自然地说出口，艾美信任的双眼直视着她，充满了惊讶和苦恼。

艾美感到，此事的背后肯定有问题，但猜不透到底是什么。她觉得自己受到了伤害，而且没有加以掩饰，轻轻地说：“也许你更愿意我一个展台也不用？”

“哎，乖乖，不要生气，求你了。你瞧，这只是应急之计，我的女儿们自然是要带头的，大家认为这个展台最适合她们。我认为这个展台也很适合你，非常感谢你做了那么多，布置得这么漂亮。但是，我们当然必须放弃个人的意愿，我保证让你换个好位置。喜不喜欢那花卉展台？那几个小姑娘在负责那个展台，她们没信心了。你能把它装点得很迷人的，要知道，花卉展台总是诱人的。”

“尤其对男士而言。”梅补充道，她的表情向艾美提示了自己突然失宠的原因。她气红了脸，但没有进一步介意这女孩子的讽刺，而是用意想不到的友善语气回答说：

“听你的，切斯特太太，如果你喜欢，我马上放弃这个展位，去张罗花卉展台。”

“如果你愿意，可以把东西搬过去放到自己的展台上嘛。”梅开口说，看着艾美那些漂亮的搁物架、描绘鲜艳的贝壳、精致小巧的灯饰，她内心有点过意不去。毕竟，这些都是艾美精心制作、别致地摆放的东西。她的本意是友善的，但艾美误会了，抢着说：

“哦，当然，如果它们碍事的话。”说着她就把自己的东西一股脑儿揽进围裙里走开了，深感自己和自己的艺术品受到了不可饶恕的羞辱。

“哎，她气疯了。天哪，真希望我没叫你去说，妈妈。”梅说着，愁眉苦脸地看着自己空荡荡的展台。

“姑娘们吵架很快就会过去的。”她母亲回答道，但对自己在其中担任的角色感到有点羞愧。她确实也应该感到羞愧。

看到艾美和她带来的宝贝，小姑娘们高兴得欢呼雀跃起来，热忱的欢迎稍稍平息了她烦恼的情绪。她大干起来，决心无法在艺术上成功，就在花卉上取得成绩。但所有的事情似乎都在与她作对。时间来不及了，再说她也很累。每个人都自顾不暇，没法帮她；而小姑娘们只能帮倒忙，乖乖们就知道一惊一乍，唧唧喳喳的像是一帮喜鹊。她们为维护最完美的秩序笨拙地努力，却造成了一大堆的混乱。常春藤拱门竖立起来了，却站不稳，悬挂在上面的吊篮装满花卉后就摇摇晃晃，像是要朝她的头顶砸过来。她最好的瓷砖画溅上了水，结果在爱神丘比特的脸颊上留下一滴黑色眼泪。她使用榔头干活，结果擦伤了手。她在穿堂风口干活，结果患了伤风，更为第二天的活动忧心忡忡。任何一个有同样遭遇的女读者都会同情起可怜的艾美，祝愿她顺利完成任务。

那天晚上，她把情况说了，全家人都对此愤愤不平。母亲说真可惜，但告诉艾美说她做得对。贝丝宣布她绝对不去看交易会，乔问艾美为什么不带上自己所有的漂亮东西走掉，任由那些卑鄙小人去折腾那个交易会。

“没有理由因为她们卑鄙我也跟着卑鄙。我讨厌这种事，尽管我有权表示出我受到了伤害，但不想这么做。这会比怒言愤行更能让她们感觉到，是不是，妈咪？”

“你做得对路，乖乖。用亲吻回报拳头，永远是最好的办法，尽管有时候很难做到这一点。”母亲说，表露出对说得容易做到难深有体会的神情。

尽管嫌怨报复的各种诱惑不时油然而生，但次日艾美还是坚持了自己的决定，用善良的心来克敌制胜。她开局很不错，多亏一个意想不到却非常及时的无声提示。那天上午，她在布置展台，小姑娘们在前庭装花篮，她拿出自己最宠爱的作品——一本小书。封面是古董，是爸爸在宝贝里面找到的，而她在精制的犊皮纸书页上根据不同的主题画上了装饰插图。当她带着那种情有可原的自豪，翻动着画有很多精美图案的书页时，目光落在一行诗句上，于是停下来思考。醒目的鲜红、天蓝、金黄三种颜色的涡形边框衬托着诗句，插图中善良的小精灵在荆棘和鲜花丛里忙上忙下互相帮助。诗句的内容是：“爱邻居当如爱自己。”

“应该爱邻居，但我没有做哇。”艾美想，从鲜艳的书页上抬起头，望着大花瓶后面梅那张不满意的脸。显然，大花瓶遮不住取走可爱的小摆设后留下的空缺。艾美站了一会儿，翻动着手中的书页，每一页都有一些对嫉妒和刻薄的温和指责。在大街、学校、办公室、家里，每天都有人潜移默化地向我们宣讲许多智慧而实在的训诫。如果交易会能宣讲永远不会过时的善良有益的道理，连展台也可以成为讲道坛。艾美内心深处从那本书里得到了一点启迪，当时当地，她铭记在心里，并立刻付诸行动。她做了我们许多人很难做得到的事。

一群女孩站在梅的桌子周围，欣赏着漂亮的东西，议论着调动女销售员的事。她们把声音压得低低的，但艾美知道她们在议论她，想到这些女孩多半是听信一面之词，并做出评判，令人不舒服。但此时的她已有了一个更良善的信念，不久验证它的机会来了。她听到梅忧愁地说：

“太糟了，来不及制作其他东西了，我又不想用零星杂物滥竽充数。当时这张展台已布置好了，可现在全毁了。”

“我保证如果你开口，她会物归原处的。”有人建议说。

“那么折腾过了，怎能说得出口？”梅开口了。但她的话还没说完，展厅的另一边传来了艾美乐呵呵的声音：

“如果你喜欢，不用开口，尽管来拿去好了。我正在考虑主动物归原处呢，它们属于你那个展台，而不是我这个。喏，都在这里，请收下吧，原谅我昨晚匆匆地把它们撤走了。”

艾美点点头，面带微笑，边说边把她的那些宝贝放回去，而后又赶快离开。她觉得做一件友好的事比待在那里等人家道谢更容易。

“我说她可爱，是不是？”一个女孩叫起来。

梅的回答听不见，但另一个小姐冷笑着加了一句。她的情绪显然是调和进了柠檬汁，酸溜溜的：“很可爱，她知道这些东西在她那个展位卖不出去的。”

唉，真让人心寒。我们做出一点牺牲的时候，总希望至少能得到理解和欣赏。有一瞬间艾美甚至感到后悔，觉得善不总是有善报。但她不久发现，善的确有善报。她的情绪高涨起来，展台在她巧手的布置下花团锦簇了。姑娘们也很友好，那小小的举动似乎令人惊异地刷新了气氛。

这一天对艾美来说漫长而难熬，她坐在桌子后面，经常很孤独，小女孩们早就开小差了。几乎没人喜欢在夏天买花，还没到晚上她的花束就开始发蔫了

艺术展台果然最有人气。从早到晚，周围总是有一群人，服务员们得意地抱着咔嗒咔嗒响的钱箱跑来跑去。艾美不时若有所失地望着对面，渴望亲自上阵，那样就会感到自如，感到幸福，就不用晾在角落里无事可做。这对我们当中的一些人来说算不了什么，但对一个漂亮而活泼的姑娘来说，不仅沉闷，而且非常折磨人。一想到晚上家人、劳里和同学们要看到自己窝在那里，就觉得要英勇就义殉道了。

她到夜里才回家，家人见她脸色苍白，沉默不语，就知道那一天很难熬，尽管她没有抱怨什么，也没告诉大家她做了些什么。母亲额外给她沏了一杯热茶。贝丝帮助她穿衣服，还做了一个可爱的小花冠戴在她头上。而乔一反常态，精心地修饰起自己的外表来，神秘地暗示着交易会上的展台要被掀翻[1]，让家人吃惊不小。

“求求你，乔，别做任何鲁莽的事情。我不想乱折腾，让一切过去，你放规矩点吧。”艾美哀求道。她要早点出发，希望能增援鲜花，来振作那可怜的小展台。

“我只是想把自己打扮得迷人一点，让每一个熟人喜欢，让他们在你那个角落里尽可能待得长久些。特迪和他的同学们会助一臂之力的，我们还是会过得很愉快的。”乔回答说。她倚在门口等候着特迪的到来。不一会儿，熟悉的脚步声从暮色中传来，她跑出去迎接他。

“这是我的小伙子吗？”

“就像你是我的小姑娘一样确定！”劳里拽住她的手夹在胳膊下，一副志得意满的神态。

“噢，特迪，居然有这种事！”乔以姐姐的满腔热情讲述了艾美的委屈。

“我的那帮伙计马上就要驾车过来了，我非得让他们买光她的花不可，然后驻扎在她的展台前，否则我就不得好死。”劳里说道，热情地支持她的事业。

“艾美说，那些花一点也不可爱，新鲜的花也可能无法及时到货。我倒不想冤枉别人，也不是多疑，哪怕新鲜的花永远不到货，我也不会感到意外的。做了一件卑鄙的事，很可能会一不做，二不休的。”乔深恶痛绝地说。

“难道海斯没有把我家花园里最好的花采给你们？我吩咐过他的。”

“这倒不知道呀，我猜想他把这事儿给忘了。你爷爷的身体不舒服，所以我不想问他去要，免得让他操心，虽然我很想要一些。”

“哎呀，乔，你怎么能这样想，有什么好问的？花是我的也就是你的。我们不是什么东西都对半分的吗？”劳里应道。他这种语气总是让乔变得浑身带刺。

“得了，我可不想！你的一半东西，有些根本不适合我。不要站在这里说笑了。我得去帮助艾美，你去把自己打扮成帅哥。你要是真的这么好，就叫海斯送一些漂亮的鲜花到交易厅，我会永远为你祈福的。”

“难道现在不为我祈福？”劳里问。乔受不了他这种挑逗的口气，急忙不客气地当着他的面把门关上，透过栏杆叫着：“走开，特迪，我很忙。”

多亏这两位同谋者，那天晚上局面真的扭转过来了。海斯送来了如草原般丰富和水灵灵的鲜花，还送来一个可爱的花篮，用上了他最好的插花技术，放在展台的中心。接着，马奇一家全体上场了，乔特别卖力，成效显著。人们不仅走过来，而且还驻足，冲着她的胡扯哈哈大笑，还赞赏艾美有品位。他们显然都玩得很愉快。劳里和他的同学们殷勤地挺身而出，买光了花束，在展台前安营扎寨，使那个角落成为交易厅里最热闹的地方。艾美此刻如鱼得水，哪怕不是别有用心，就是出于感激之情，也尽可能做到了举止活泼和彬彬有礼。大约在那个时候她得出了一个结论：善人有善报。

那天晚上，乔的表现很恰当，堪称楷模。当艾美被她的仪仗队幸福地簇拥着的时候，乔在交易厅里转悠着，听到了各种闲言碎语，让她明白了切斯特改变初衷的原因。她责备自己，决心尽快去为艾美开脱责任。她也了解到艾美早上就事态都做了些什么，认为她是宽宏大量的模范。经过艺术展位时，她朝展台扫了一眼，想看看妹妹的东西，但都不见了。“恐怕都给藏起来不让人看了。”乔想。她对自己的委屈可以不和人计较，可对家人的侮辱，她可愤愤不平。

“晚上好，乔小姐，艾美那边怎么样啦？”梅用和解的口气问，想让人知道她也能做到很大度。

“她已卖完所有值得卖的东西，现在正尽情享受呢。花卉展台总是诱人的，你知道，‘尤其是对男士而言’。”

乔忍不住反唇相讥，但梅听了后表现得很温和。乔马上就后悔了，她开始赞美起摆在展台上还没卖出去的几个大花瓶。

“艾美的灯饰还在吗？我想给我爸爸买下。”乔说，很想知道妹妹作品的命运。

“艾美的东西早就卖光了，我特意摆在相关人士容易看到的地方，为我们赚了可观的一笔钱呢。”梅回答说。她那一天也跟艾美一样，克服了各种小诱惑。

乔感到很欣慰，急忙回去告诉大家这个好消息，艾美知道了梅的言行后，既感动又惊讶。

“好了，先生们，想让你们去别的展台尽点义务，就像在我的展台一样出手大方——要特别照顾工艺品展台。”她命令“特迪的家丁”出发，姑娘们对大学同学都是这么叫的。

“‘冲啊，切斯特，冲啊！’是那个展台的台训，要像男子汉那样尽你们的义务。从艺术品的角度来说，花出去的每一分钱都是物有所值的。”当义勇军准备冲锋陷阵时，乔按捺不住激动的情绪说。

“言听计从，但马奇比梅漂亮多了。”小帕克说。他拼命想说几句既诙谐又温柔的话，可是劳里迅速制止他说：“很好，孩子，真是个小孩子！”劳里慈父般地拍拍他的头，送他走开了。

“把花瓶买下来吧。”艾美对劳里耳语说，想最后一次以德报怨，让她的敌人感到后悔惭愧。

令梅惊喜不已的是，劳伦斯先生不仅买下了那对花瓶，而且还一手夹着一个，在交易厅里游走着。其他几位绅士同样投机，鲁莽地买下了各种易碎的小玩意儿，然后拿着沉甸甸的蜡花、手工绘画的扇子、金银丝公文包和其他一些实用的适用品，在大厅里瞎逛，茫然不知所措。

卡罗尔太太也在那里，听说了此事，显得非常高兴，把马奇太太拉到角落里不知嘀咕着什么。马奇太太听了非常满意，望着艾美，脸上神情复杂，既自豪又焦虑。不过，她没有说出为什么开心，直到几天以后。

大家都认为交易会圆满成功。梅和艾美道晚安时，没有像往常那样滔滔不绝，只是给了艾美一个深情的吻，脸上的神情仿佛在说：“请原谅，别放心上。”这使艾美感到心满意足。她到家时发现，两个花瓶陈列在客厅的壁炉架上，里面各插着一大束鲜花。劳里吆喝着宣布：“奖给宽宏大量的马奇小姐。”

“艾美，我表扬过你，可你的美德远不止这些。你为人正直、宽宏大量、品行高尚。你举止优雅，我佩服得五体投地。”那天深夜，一起梳头的时候，乔热切地说。

“说得对，她对别人这么宽容，我们都尊重她，爱她。这肯定艰难得要命，要知道，累了这么久，还一心想卖掉自己的漂亮东西呢。要是换了我，我相信，要像你这么宽容，肯定办不到。”贝丝躺在枕头上补充说。

“好了，姐姐们，用不着这么夸我。我做的算不了什么，只是希望别人也会这么待我。我说过要做一名淑女，你们还笑我呢，可我是说真正做言行端正的淑女。我只是按照我理解的去做。到底要怎么做，我说不清楚。小气、愚蠢，还有挑剔，这些都是小毛病，可它们毁了那么多女人，我只是不想这样。现在还做得远远不够，可我会尽力的，希望有朝一日能和妈妈一样。”

艾美说得很热切，乔热情地拥抱她说：“现在懂你的意思了，不会再笑你。你太小看自己了，进步得很快，我要虚心向你学习。我相信，你一定知道秘诀了。继续努力吧，乖乖。总有一天你会得到回报的，到时候，我会比谁都开心。”

一个礼拜后，艾美确实得到了回报，可怜的乔却感到很难开心起来。卡罗尔婶婶来信了，马奇太太看信的时候，脸上闪着喜悦的光芒。真巧，乔和贝丝和她在一起，忙问是什么喜讯。

“卡罗尔婶婶下个月出国，她想——”

“想拉我陪她一起去！”乔插嘴说。她抑制不住心中的狂喜，从椅子上跳了起来。

“不，乖乖，不是你，是艾美。”

“噢，妈妈！她太小了。该先轮到我。我早就想了——这对我很有好处的，太棒了——我非去不可。”

“恐怕这不行，乔。婶婶说是艾美，很肯定，她给了这样的恩惠，我们不能再提条件。”

“怎么老是这样。艾美享乐，我受罪。这不公平，噢，这不公平。”乔激动地喊道。

“这恐怕有一半还要怪你自己，乖乖。那天，婶婶跟我说，你做事太直率，性格太独立，她感到很遗憾。这里她就是这么写的，好像还有你说过的几句话：开始我打算让乔去，可‘恩惠给她负担’，她又‘讨厌法语’，我想我不敢邀请她。艾美更听话，她会成为弗洛的好伙伴的。她知道感恩，懂得这次旅行给她的馈赠。”

“噢，都是我这舌头，这该死的舌头！为什么就不学会闭嘴呢？”乔呻吟道，想起那毁了自己的话。听了乔对信中引用的这些话的解释，马奇太太伤心地说：

“我希望你能去，可这次是无望了。努力吧，开心地接受事实。别抱怨，也别后悔，那样艾美会不开心的。”

“我会尽力的。”乔说着使劲地眨眨眼，然后屈膝拾起刚才因兴奋而打翻的针织篮子，“我要跟她一样，不光看上去开心，而且真的开心。对她的幸福，一点也不嫉妒。可这不容易，这次失意太可怕了。”可怜的乔忍不住流下几滴伤心的泪，打湿了手中鼓鼓的小针垫。

“乔姐，我很自私，不能放你走。同时我很高兴，你暂时还不走。”贝丝一边轻声说，一边把乔和篮子一起抱住。这种执著的拥抱和爱意浓浓的神情，使乔感到莫大的欣慰，尽管她刚才还悔恨交加，恨不得打自己一个耳光，低声下气地恳求卡罗尔婶婶赐她这个恩惠，然后看看她怎样感激地承受这个负担。

等艾美回家时，乔已经能做到与家人同庆了，可能不像往常那样开怀，却也没有抱怨艾美的幸运。这位四小姐也把消息当作特大喜讯，心中一阵狂喜，可她还是不失风度。那天晚上，她开始收拾颜料，整理铅笔，而把衣服、钱和护照之类的小东西留给那些没她那么热衷于艺术憧憬的人去整理。

“姐姐们，对我来说这不仅仅是一次游乐，”她一边刮着那块最好的调色板，一边动情地说，“它将决定我的事业，如果我有任何天赋的话，在罗马就要发掘它出来，而且我将会想办法证实它。”

“假如你没有天赋呢？”乔问。她双眼红红的，正在缝制新的领口，准备把它让给艾美。

“那我就打道回府，靠教绘画过日子。”这个求名者用哲人的沉着口气回答道。但她对这个假如做了个鬼脸，并继续刮着她的调色板，仿佛在放弃希望之前要拼搏一番。

“不，你不会这样结局的。你讨厌苦干，会嫁个阔佬，然后回到家里，荣华富贵过一生。”乔说。

“你的预言有时候灵验，但我不信这个预言会实现。我倒希望我的预言实现，如果自己成不了艺术家，希望能够帮助那些是艺术家的人。”艾美微笑着说，仿佛一个慈善富婆的角色比一个贫穷的绘画老师更适合自己。

“哼！你的希望能实现的，你总是心想事成——而我永远不成。”乔叹口气说。

“你想去？”艾美若有所思地问，用刮刀拍拍自己的鼻子。

“非常想！”

“那行，一两年后我会来接你的。我们一起去古罗马广场发掘文物，实现我们反反复复做出的所有计划。”

“谢谢。当那个快乐的日子果真来临的时候，我会提醒你的承诺的。”乔接受了这个不确定但却是宏伟的邀请，尽力让自己表现出不胜感激之情。

准备的时间没多少，屋子里乱哄哄的，接着艾美便出发了。乔挺住了，表现得不错。可等到那飘动的蓝丝带一消失，她就躲到自己的避难所，在阁楼上哭了个够。艾美也在努力控制自己，直到汽船起航。就在舷梯收起的那一刻，她突然想到，波涛滚滚的大海就要把她和深爱她的家人隔开了。她一把抱住最后一个送客者劳里，哽咽着说：

“哦，替我照顾她们，万一有不测——”

“我会的，乖乖。要是有不测的话，我会来安慰你的。”劳里小声地说，可他怎么也想不到，后来真的被请去履行他的诺言。

就这样，艾美乘船走了，去寻访那个旧世界[2]，可在年轻人看来，它总是那么新奇、美丽。父亲和朋友在岸上目送着她，热切地希望只让好运降临到这个乐天的女孩身上。她也冲着他们挥手，直到什么都看不见了，只有夏日的海面阳光灿烂，金光闪闪。

[1]英语双关语，还表示局面扭转，参见下文的情节。

[2]欧洲人眼里的美国是新世界，所以欧洲在美国人看来是旧世界。

第三十一章　海外来信

最亲爱的全家：

此刻我真真切切地坐在巴斯饭店内临街的窗前，在伦敦皮卡迪利大街。这旅馆并不是时髦交际场所，但叔叔几年前在这里留宿过，而且不想去别的旅馆。不过，我们没打算长待，所以没什么。噢，我无法一五一十地表达我是多么喜欢这里的一切！恐怕永远不能了，因此只能从记事本中摘录点滴情况给你们寄去，自从出发以来啥事也没干，除了素描和简短潦草地写些东西。

曾在哈利法克斯港发出过一封短信，当时感觉糟极了。但从那以后，日子过得快活起来了，很少生病，整天在甲板上，有许多快乐的人来逗我开心。每个人对我都很友善，尤其是那些军官。别笑，乔，在船上是真的非常需要男士们，可以扶靠他们，他们还可以伺候你。他们没事做，让他们变得有用是一种慈悲，否则，他们恐怕会抽烟抽死。

婶婶和弗洛一路上身体不舒服，喜欢独自待着，所以为她们做了力所能及的事以后，我就出去玩个痛快。多么悠闲地在甲板上散步，多么绚丽的落日，多么清新的空气和壮观的波涛！简直就像当初我们骑上骏马雄赳赳地奔驰一样刺激。真希望贝丝能来，这对她的身体是很有好处的。至于乔，她可能会爬上去坐在主桅前的三角帆上，或者管它叫什么来着的高高的东西上，与轮机员交朋友，在船长的传声筒上咋呼，她会这样喜不自胜的。

一切都美极了，但看到爱尔兰海岸时，我还是很高兴，觉得它非常可爱。郁郁葱葱，阳光灿烂，到处可见棕色的小屋，某些山上还有废墟，山谷里有绅士们的乡间宅邸，狩猎区里有鹿在吃草。天还很早，但起早欣赏美景不感到遗憾。海湾里小船很多，岸上风景如画，头顶是玫瑰红的朝霞。这个画面令我毕生难忘。

在昆士顿镇，新认识的一个朋友伦诺克斯先生下船离开了我们。我说起基拉尼湖时，他看着我，叹息着吟诵起来：

噢，你可曾听说过凯特·基阿尼？
她就住在基拉尼湖畔；
她眼睛一瞥，
危险，避之不及，
凯特·基阿尼的目光能致命。

难道不是很荒唐的吗？

在利物浦只停泊了几个小时。那里又脏乱又嘈杂，很高兴能早点离开。叔叔匆匆跑下船，买了一副狗皮手套、一双丑陋而笨重的鞋子和一把雨伞，还把胡子剃成络腮式的了，这可是头等大事。然后，他自吹自擂，这下像个真正的英国人了。可他第一次去擦鞋，擦鞋童一眼就看出前面站着的是美国人，笑嘻嘻地说：“擦毕[1]了，先生。我是用最新美国佬鞋油擦的。”叔叔被逗得哈哈大笑。噢，一定得告诉你们那个荒唐的伦诺克斯做了什么！他让朋友沃德为我订购了一束花，沃德回船与我们同行的。我打开房门就一眼看到了一束漂亮的鲜花，卡片上面写着“罗伯特·伦诺克斯敬献”。好不好玩，姐姐们？我喜欢旅游。

如果不抓紧点，恐怕永远没空写伦敦的事了。这次旅行就像驱车经过一个很长的画廊，有看不完的美景。农舍让我欣喜，茅草屋顶，常春藤爬上屋檐，格子窗户，门口有壮实的妇女，身边带着脸色红润的孩子们。连牛看上去都比我们的更安静些，站在齐膝的苜蓿草中，母鸡满足地咯咯叫着，好像它们从来不会像美国佬的小鸡那样神经质地叫。从来没见过这么完美的颜色——草碧绿、天湛蓝、谷物金黄，森林葱郁，一路过来我欣喜若狂。弗洛也和我一样，我们不停地从这边跳到那边，不想放过每一个美景，而我们正在以时速六十英里向前疾驶呢。婶婶感到疲倦睡觉去了，但叔叔在读他的旅行指南，对任何事物都无动于衷。这就是我们的状况：我跳起来——“噢，那树丛中灰灰的地方肯定是凯尼尔沃思！”弗洛冲到我的舷窗来——“多美呀！我们总有一天要去那里，是不是，爸爸？”叔叔平静地欣赏着自己的靴子——“不行，乖乖，除非你要喝啤酒，否则不会去那里，那是个酿酒厂。”

这样安静了片刻——接着弗洛又叫起来：“天哪，有个绞架，一个人正在往上爬。”“在哪儿，哪儿？”我尖声叫着，往外望，看见远处有两根高高的柱子，之间有一根横梁，梁上挂着几根链条。“是煤矿哪。”叔叔说，单眼一眨。“这儿有可爱的羊群躺着呢。”我说。“看，爸爸，它们是不是很漂亮？”弗洛富有情感地补充了一句。“是鹅群，小姐们。”叔叔回答说。他的语气使我们安静了下来，后来弗洛坐着欣赏起《卡文迪什船长调情记》，而我独享景色。

我们抵达伦敦时正下雨，这是意料之中的。因此，除了雾和雨伞看不到其他东西。我们住下来，打开行李，在大雨间隙买了些东西。玛丽婶婶给我买了些新物品，我走得太匆忙，准备不充分。一顶装饰着蓝色羽毛的白帽子，配上棉布裙衫，还有从没见过的最漂亮的披风。在摄政街购物太棒了。东西都挺便宜，漂亮的丝带只要六便士一码，我买了点备用，但手套要到巴黎买。你们说这是不是有点儿高雅和富有？

叔叔婶婶出去了。出于好玩，弗洛和我叫了辆双轮双座马车出去兜风，后来得知，小姐单独乘出租马车并不时髦。太逗了！我们被木挡板关在车厢里，车夫驾着车子飞快地跑着。弗洛害怕了，她叫我去制止他。可是他在外面，高坐在后面的什么地方，我无法接近。他听不到我的叫声，也没看到我在前面挥动着阳伞，事情就这么着，很无奈，马车哐当哐当一路奔驰，以非常危险的高速拐着每一个弯。终于，绝望之中我看到车厢的顶上有一扇小门，一捅就打开了，一只红眼睛出现了，他用喝醉了的声音说：

“干什么，小姐？”

我尽可能严肃地下达了命令，砰地关上门。“好，好，小姐。”那人让马漫步走着，仿佛去参加葬礼。我又把门捅开说：“稍稍快一点。”于是他又策马奔跑起来，跟前面一样慌张，我们只能听天由命了。

今天天气晴朗，我们到附近的海德公园散步，我们比自己的外表更有贵族气派。德文郡公爵就住在附近。我经常看到他的随从在后门闲逛，惠灵顿公爵的宅邸离这儿也不远。天哪，我看到的都是些什么景象啊！就像《笨拙》杂志的漫画一样好看，胖墩墩的富孀坐在红黄四轮马车里出行，华服仆从脚穿丝绸长袜，身穿天鹅绒外套坐在后面，扑了粉的马车夫坐在车前。伶俐的女佣们带着脸色极红润的孩子，标致的姑娘们看上去半睡不醒，戴着古怪的英国帽子和穿着淡紫色山羊皮衣的小伙子们懒洋洋地闲逛着。身着红色上衣的高个子士兵们，头上斜扣着松饼帽子，样子很滑稽，很想给他们画速写。“洛腾街”法语叫Route de Roi，意思是“国王之路”，可是现在更像是骑术学校。那里的马很棒，男士们骑术很高，尤其是马夫，可是女士们僵硬地骑在马上跳跃着，与我们的规则不一样。我很想让她们看看美国式的飞奔，因为她们穿着单薄的骑装，戴着高帽，驾驭着马儿小跑着，表情很严肃，像玩具诺亚方舟里的女人。这里人人都会骑马，不管是年长的男士、矮胖的妇人，还是小孩。这里的年轻人很会调情，看到过一对情侣交换玫瑰花蕾，纽扣眼里插一朵玫瑰花，很时髦的，我认为这是一个相当好的创意。

下午去了威斯敏斯特教堂，别指望我来描写它，那是不可能的——只能说太宏伟壮观了！傍晚要去看费其特的戏，我生命中最幸福的一天，就在这一站恰到好处地结束了。

午夜

夜色已很深了。但是不告诉你们昨晚发生了什么，就无法在早上把信寄出。你们猜，我们喝茶的时候谁来了？劳里的英国朋友双胞胎弗雷德·沃恩和弗兰克·沃恩！我太吃惊了，要不是看了名片不可能认出他们。他俩都长得很高，还留了腮胡。弗雷德是英国式的英俊。弗兰克身体好多了，只有一点点跛，不用靠拐杖了。他们从劳里的信里得知我们住在这里，便来邀请我们到他们家去。但叔叔不愿意去，所以我们要再找时间回访他们。他们陪我们去剧院看戏，大家都高兴极了。弗兰克全身心地和弗洛攀谈，弗雷德和我谈论过去、现在和将来的趣事，仿佛我们一直都熟悉。告诉贝丝，弗兰克向她问候，听说她身体不好感到很难过。当我谈到乔时，弗雷德笑了，他向“那个大帽子致意”。他俩都没忘记劳伦斯营地，也没忘记一起度过的美好时光。那似乎是很多年以前的事儿了，是不是？

婶婶在墙壁上敲了三次了，必须搁笔了。我真的感到自己像一个放肆的伦敦贵妇人，坐在这里写到这么晚，房间里满是漂亮的东西，脑子里翻腾着公园、剧院、新衣衫。还有那些好献殷勤的男士，他们一声“啊！”，然后用手捻着金黄色的胡子，十足的英国贵族气派。我渴望见到你们大家，尽管我废话连篇。

永远是你们亲爱的艾美　于伦敦

亲爱的姐姐们：

上一封信跟你们谈起过伦敦之旅——沃恩一家真友好，多次为我们举办了愉快的聚会。汉普顿宫和肯辛顿博物馆之行，尤其让我开心——在汉普顿看到了拉斐尔的漫画，博物馆的展厅里满是透纳[2]、劳伦斯[3]、雷诺兹[4]、贺加斯[5]等巨擘的绘画。在里士满公园度过的那一天真快活，享受了地地道道的英国式野餐。那里有很多漂亮的橡树和鹿群，画都画不完。我也听到了夜莺歌唱，看到了云雀腾飞。多亏弗雷德和弗兰克，我们尽情“兜”伦敦，离开的时候不免有些难过。英国人尽管接受你很慢，但是一旦决心接受你了，我想那是再好客不过了。沃恩一家希望冬天在罗马见到我们。要是他们失约，我肯定会非常失望的，因为格莱斯和我已是好朋友了，男孩们也很好——尤其是弗雷德。

瞧，我们刚刚落脚，他就又来了，说是来度假的，要去瑞士。婶婶刚开始显得有点冷淡，但他泰然处之，她也不说什么了。现在我们相处得很好，很高兴他来了，因为他的法语说得很溜，跟本地人没有区别，我不知道没有他，我们会怎么样。叔叔认识不到十个单词，他总是把英语讲得很响，好像声音大一点儿人家就能听懂了。婶婶的法语发音是老式的，弗洛和我自以为很懂，结果发现我们的法语也不怎么样。非常感谢有弗雷德去“说大戏”，叔叔就是这样说的。

我们度过了多么美好的时光！从早到晚观光，中午在轻松愉快的小餐馆里美餐，经历了各种各样好笑的奇遇。下雨的日子里，我陶醉在卢浮宫的绘画里。对其中的一些极品，乔可能会淘气地嗤之以鼻。她没有艺术热情，但我不同，我要尽快地陶冶自己的眼力和品位。她可能更欣赏伟人的遗物，我已看到她所崇拜的拿破仑三角帽和灰色大衣，他儿时的摇篮和他的旧牙刷。还看到了玛丽·安托瓦内特[6]的小鞋，圣但尼[7]的指环，查理大帝[8]的剑，有趣的东西还有许多。回家后可以跟你们谈上好几个小时，但现在没有时间来写。

皇宫是个极其富丽堂皇的地方，有很多珠宝首饰和可爱的东西，我因买不起而几近发疯。弗雷德要给我买一些，我当然不允许。布洛涅树林和香榭丽舍大街tres magnifique[9]。我见过几次皇室成员。皇帝长得很丑，看上去冷酷无情；皇后漂亮但苍白，而且依我看穿着很不得体——紫色的裙衫，绿色的帽子，黄色的手套。小拿泊[10]是个英俊的男孩，他坐在四马大车上，一边与家庭教师聊天，一边向经过的人群飞吻，每一匹马上的御者都穿着红色绸缎短上衣，车前车后各有一个骑马的卫兵。

我们经常在杜伊勒里公园散步，很棒的，虽然我更喜欢古色古香的卢森堡花园。拉雪兹神甫公墓很奇特，那里有许多坟墓看上去像一个个小房间。走近往里望，可以看到一张桌子，桌子上摆着死者的肖像或者画像，桌子周围还有几张椅子，供前来凭吊者坐的。这是非常有法国味的一件事。

我们的房间在里佛利大街，坐在阳台上，可以把这条灿烂的长街尽收眼底。在外面玩了一天很累了，晚上不想动，坐在阳台上聊天真是一种享受。弗雷德很逗，是我见过的青年中最容易相处的人——劳里除外，劳里的举止更有风度。我希望弗雷德黑一点，不喜欢白皮肤的男人。可是，沃恩家很富有，出身名门望族，因此我没觉得他们的黄头发不好，再说我自己的头发更黄。

下礼拜要动身去德国和瑞士。由于要赶路，所以只能给你们草草地写一点。每天记日记，尽量准确记住和清楚描写所见所闻，这是爸爸的建议。这对我也是个很好的练习，这些日记加上我的写生簿，能比这些短信更好地向你们传达此次旅行的情况。

再见，亲切地拥抱你们。

你们的艾美　于巴黎

亲爱的妈妈：

趁我们动身去伯尔尼之前有一会儿空闲，我要告诉您发生了些什么，因为有些事很重要，您一会儿就会明白。

在莱茵河溯流而上太棒了，我只是坐着尽情享受。拿出爸爸的旧旅行指南翻阅着。景色的美难以用语言来形容。在科布伦茨玩得很开心，弗雷德在船上认识了一些来自波恩的学生，他们给我们唱了小夜曲。那是个明月之夜，一点钟左右，弗洛和我被窗口下最动听的乐曲吵醒了。我们飞快地爬起来，躲在窗帘后面窥望，发现弗雷德和学生们在窗下唱着。这是平生见过的最浪漫的情景了——那河，那浮桥、对面岸上的大要塞，月光洒满大地，音乐可以融化石头的心。

他们唱完后，我们扔下去一些花朵，只见他们争抢着，还给看不见的姑娘们送来飞吻，然后笑着走开了，我猜想可能是去抽烟喝酒来着。次日早晨，弗雷德给我看他背心口袋里一朵压坏了的花，看上去很动情。我嘲笑他说，我并没有扔花，是弗洛扔的。这一说似乎让他很反感，他把花丢出窗外，恢复理智了。恐怕我跟这个男孩会有麻烦，现在已经有苗头了。

拿骚的温泉浴场很好玩，巴登巴登也一样。在巴登巴登，弗雷德输了钱，我骂了他。弗兰克不在身边的时候，他需要人照顾。凯特曾经说，她希望他早点成婚，我也同意她的看法，结婚对他有好处。法兰克福令人赏心悦目。我瞻仰了歌德故居、席勒雕像，还有丹尼克[11]的雕塑名作《阿里阿德涅骑豹》，它非常可爱。要是多懂一点希腊神话，就可以欣赏得更好。我不想请教，因为这故事尽人皆知，或者大家都不懂装懂。希望乔能从头至尾给我讲讲这个故事。我应该多读点书，发现自己孤陋寡闻，真苦恼。

现在言归正传——事情就发生在这里，弗雷德刚刚离开。他是那么友好，乐呵呵的，大家都相当喜欢他。在唱小夜曲之前，除了旅伴友谊，我从来没多想。自那晚以后，我开始感觉到月光下漫步、阳台交谈、每天的探险，对他来说不仅仅是好玩了。我没有卖弄风情，妈妈，真的，我永远记着您对我说的话，而且尽力而为。人家要喜欢我，我也没办法。我没有刻意让人家喜欢我。如果我不关心他们，会难过的，尽管乔说我这个人没心没肺。我知道妈妈这会儿会摇摇头，姐姐们会说：“噢，这唯利是图的小东西！”但我已决定，如果弗雷德求婚，我就接受，尽管我自己并没有发疯似的爱上他。我喜欢他，我们在一起相处得很惬意。他年轻英俊，还算聪明，腰缠万贯——比劳伦斯家富裕得多。我想他家不会反对的。我将会很幸福，因为他们都很善良，有教养，慷慨大方，而且他们喜欢我。弗雷德是双胞胎中的老大，我想他会继承产业的，那产业有多棒啊！在市区一条时髦的街上拥有宅邸，不像美国大房子那么花哨，但舒适度高两倍，实实在在的华贵，英国人信奉这种风格。我喜欢，它货真价实。我见过金银餐具、传家珠宝、老仆人，还有乡间别墅的图片，里面有狩猎场、大宅、漂亮的花园和骏马。哦，这些令人心满愿足！我可不愿像一些姑娘那样一味追抢爵位，结果却发现除了爵位啥也没有。我可能是唯利是图，但我对贫穷深恶痛绝，只要能够，我就不想再多忍受一分钟。四姐妹当中必须有一个人嫁得好。美格没做到，乔不愿意，贝丝还不能，所以我来吧，把周围的一切搞得温馨点。我不会跟不喜欢或看不起的人结婚的。这一点你们放心，尽管弗雷德不是我心中的白马王子，但是他言谈举止很得当，如果他很喜欢我，让我随心所欲，我终有一天会喜欢上他的。因此，上个礼拜，这件事一直在我脑子里转着，不由自主地看弗雷德喜欢我的神情。他虽然没说什么，但见微知著呀。他从来不跟弗洛一起走，坐马车，上餐桌，散步，总是靠近我的边上。单独在一起的时候，他显得很动感情，看到有人胆敢与我说话，他会皱眉头。昨晚用餐时，一个奥地利军官盯着我们看，然后对他的朋友说了些什么“美艳金发女郎”，那朋友是个风流倜傥的男爵。弗雷德的脸色就像凶猛的狮子，狠狠地切割着自己盘子上的肉，因用力过猛，肉差点儿飞出了盘子。他不是那种冷静而拘谨的英国人，性子有点暴躁，因为身上流淌着苏格兰人的血，那双漂亮的蓝眼睛可以让人猜到这一点。

哦，昨天傍晚大概日落时分，我们去了城堡，除了弗雷德，他要先去“存局候领”处取信，再来与我们会合。大家都玩得很尽兴，逛遍了遗迹、存放大酒桶的地窖和很久以前选帝侯为英国妻子建造的美丽花园。我最喜欢那个大露台，那里景观令人神往，其他人进屋参观房间时，我就坐在露台上，画着墙上灰色的石狮子头，其周围爬着红色的紫茎忍冬藤。我感到自己仿佛坠入了罗曼史：坐在那里，看着内卡河的溪水翻滚着流入山谷，听着城堡下面奥地利乐队演奏的乐曲，就像故事书中的女孩那样，等待着情人到来。我感觉到有什么事就要发生了，而我已做好了准备。我没脸红，也没颤抖，而是相当冷静，稍微有点儿激动罢了。

后来，我听到有弗雷德的声音，只见他匆匆穿过大拱门来找我。他看上去心烦意乱，所以我完全忘了自己，忙问发生了什么事。他说收到信，要他火速回家，弗兰克病重。他打算乘夜车立刻回家，时间只够说再见。我为他感到很难过，也为自己感到失望。但这种感觉只停留了那么一瞬，因为他握着我的手说：“很快就回来的，不会忘了我吧，艾美？”这种口气，我不可能误解他的意思。

我没承诺，但双眼看着他，他似乎满足了。他来不及了，仅够说说情况，道声再见。一小时后他就出发了，大家都放不下他。我知道他欲言又止，但他曾经暗示过，所以我猜想，他可能答应过父亲暂时不做求婚之类的事。他是个轻率的孩子，而老父亲害怕他娶进一个外国媳妇。不久就会在罗马见面，到了那个时候，如果我没改变主意的话，当他说：“你愿意吗？”我会说：“愿意，谢谢。”

当然这是很私密的事，我只是希望让您了解情况。请不要为我担心，别忘了我永远是您“谨慎的艾美”，我肯定不会鲁莽行事。尽管给我忠告。如果我能做到，肯定言听计从，真希望能与您好好面谈一次，妈咪。爱我，相信我。

永远属于您的艾美于海德堡

[1]原文系伦敦方言。

[2]英国画家（1775—1851）。

[3]英国画家（1769—1830）。

[4]英国画家（1723—1792）。

[5]英国画家（1697—1764）。

[6]法国末代王后，1755年生，1793年上断头台。

[7]公元二世纪基督教殉道士，法国的最高圣人。

[8]法兰克国王（742? —814）。

[9]法语：极尽恢弘辉煌。

[10]此时法国国王是拿破仑三世，小拿泊为其子嗣。

[11]德国雕塑家（1758—1841）。

第三十二章　柔情的烦恼

“乔，我替贝丝担心。”

“为什么，妈妈？双胞胎出世以后，她看起来特别好。”

“我不是担心她的身体，而是精神状态。我肯定她有心事，希望你能搞它清楚。”

“您为什么这么想，妈妈？”

“她经常独自一人坐着，跟你爸谈话也没像以前多。有一天，我发现她抱着双胞胎掉眼泪。她唱的歌总是很伤感，脸上不时出现一种我无法理解的表情。那不像贝丝，让我很着急。”

“您问过她吗？”

“我试过一两次，她要么避而不答，要么显得很痛苦，我只好不问了。我从不强迫孩子们向我袒露心事，靠自觉的，而且等待时间通常不长。”

马奇太太说着看了一眼乔，可是对方那张脸的表情说明，她一点也没有替贝丝隐瞒的烦躁。乔做着针线，思考了一会儿，说：“我想她长大了，所以开始做梦了，有希望，有恐惧，有不安，可又不知道为什么，也解释不清楚。哎唷，妈妈，贝丝十八岁了，我们都没意识到她长大了，还把她当小孩，忘了她是个女人了。”

“那倒是的，心肝宝贝，真快，你们都长大了。”母亲叹口气微笑着说。

“这是没办法的，妈咪，所以您对所有的担忧必须泰然处之，让您的鸟儿一个一个地飞出巢。我答应绝不飞得很远，如果这样对您有点安慰的话。”

“足慰我心，乔。你在家我总感到很踏实，美格出嫁了，贝丝太弱，艾美太年轻还不能靠她。有苦力活的时候，你总是乐于帮着我做。”

“没什么的。您知道我不怕干苦力活，一个家总要有人干的。艾美擅长精细工作，而我不会。当所有的地毯要清理的时候，或者全家有一半人同时病倒的时候，我就觉得自己得心应手。艾美在国外表现很杰出，家里如果有点什么事，我就是您的帮手。”

“那么，我把贝丝交给你，她会首先对她的乔打开她柔弱的心灵。要非常友善，别让她感到有人在观察或者议论她。要是她能恢复健康和快乐，我就再也没什么心愿了。”

“真是幸福的女人！我可有一大堆心愿呢。”

“乖乖，那都是些什么？”

“先把贝丝的麻烦解决掉，再找您说说我的。它们不是很烦人，所以先搁一搁。”乔做着针线，明智地点点头，让妈妈放下心，至少暂时不必为她担心。

乔在表面上专心做自己的事儿，暗地里却观察着贝丝。她作了许多推测，但都不能自圆其说，最终锁定了一个，似乎能解释她的变化。她认为，一件微不足道的小事，给了她解开秘密的线索，接下来的工作可是需要活跃的想象和爱心去完成了。一个礼拜六的下午，她和贝丝单独在一起。她一边装模作样地忙着写些东西，一边注意着妹妹。妹妹这会儿看上去是异乎寻常地安静。贝丝坐在窗边，手里的活儿经常掉落到腿上，她手托着脑袋，神情沮丧，眼睛凝视着外面毫无生气的秋景。忽然有人从下面经过，吹着口哨，像一只歌喉婉转的乌鸫鸟，接着传来了说话声：“万物宁静！今晚见。”

贝丝吃了一惊，身子往前靠着。她又是微笑又是点头，看着这个过路人，直到他急促而沉重的脚步消失在远处，然后温柔地自言自语：“那个可爱的男孩，看上去是多么强壮、健康和幸福啊！”

“哼！”乔脱口而出，目光仍旧盯着妹妹的脸。这张脸上的兴奋红晕来得快，去得也快，微笑突然不见了，接着一颗泪珠掉在窗台上闪闪发亮。贝丝迅速地将它拂去，担心地瞥了一眼乔。乔正在奋笔疾书，显然她全神贯注于《奥林匹亚的誓言》。可是，贝丝一转头，乔又开始观察她，看到贝丝不止一次地轻轻擦眼睛，侧向一边的脸上透出一种温柔的悲哀。乔禁不住热泪盈眶。她生怕暴露目标，念叨着要去拿些纸，赶紧溜走了。

“天哪，贝丝爱上了劳里！”她在自己房间里坐下，为自认的这一新发现震惊得脸色煞白，“做梦都没想到。妈妈会怎么说呢？不知道他会不会——”乔顿住了，突然想到了什么，脸涨得通红。“如果他不回报她的爱，那会多可怕。他必须爱她。我要让他爱她！”她恶狠狠地对着男孩的照片摇摇头。这张照片挂在墙上，神态淘气，正对着她笑呢。“噢，我们都猛然长大了。美格已婚并当了妈妈，艾美在巴黎出风头，贝丝恋爱了，只剩下我一个有足够理智的人不胡闹。”乔注视着照片，凝神想了片刻，然后舒展开额头，朝着对方那张脸决断似的点点头，说道：“不了，谢谢你，先生。你很诱人，但你比风标还不稳定。因此，你不必写动人的纸条，也不必施展谄媚的微笑。这没有意义，我不会接受的。”

接着，她叹口气，想入非非起来，黄昏时分才回过神来。她下楼重新开始观察，却仅仅证实了她的猜测。劳里常常会与艾美调调情，与乔开开玩笑，可他对贝丝永远是特别的友善温和，不过每个人对贝丝都是这个态度的。因此，没有人认为他喜欢贝丝要比喜欢其他人多一点。事实上，最近全家人都有的印象是，“我们的男孩”越来越喜欢乔了，而乔却不愿听相关的话题，如果有人敢暗示一下，她就会激烈地斥骂。要是他们得知，今年乔和劳里之间曾经互通款曲，或者说想通款曲却被扼杀在萌芽状态了，他们会非常满意地说：“我早就跟你说过了。”乔讨厌“滥情”，而且也不允许这种事情发生，总是在危险初露苗头的时候，用玩笑或者微笑把它挡开。

劳里刚上大学那会儿，他大概每个月要坠入情网一次，但这些小火花炽热而短暂，没有任何伤害。乔感到很好玩，以极大的兴趣听着由追求、绝望、放弃等内容交织起来的故事。每礼拜一次的见面，劳里都会向她掏心。但是有一阵子，劳里停止了对众多神龛的朝拜，他暗示专一的激情，有时候沉浸在拜伦[1]式的忧郁里。于是，他干脆避开温情的话题，给乔写起了富有哲理的便条，同时也变得用功起来。他要让乔知道，他在“钻研”，打算以优异的成绩风光地毕业。这比黄昏的交心、温柔的牵手和含情脉脉的眼睛更合乔的胃口，因为她的脑子比心成熟得早。她更喜欢想象中的英雄，而不喜欢真实的人物，因为当她厌烦他们的时候，想象中的英雄可以关进铁皮橱柜里，什么时候想要了再招出来，而真实的人物就不那么好对付了。

有了重大的发现之后，形势就不一样了：那天晚上乔以前所未有的目光注视着劳里。要不是脑子里有了先入为主的印象，她肯定是看不出什么异样的。贝丝很文静，劳里对她很友善。而此刻，乔的想象力异常活跃，一如快马驰骋，由于长期想象或虚构的写作，一般的常识反而贫乏，使她不能自拔。与平常一样，贝丝躺在沙发上，劳里坐在旁边的一张矮椅上海阔天空地神聊，逗她高兴。她很依赖他每周的“胡编”，而他也从来没让她失望过。但那天晚上，在乔的想象中，贝丝的眼神特别快乐地盯着身边那张充满生气的黝黑的脸，饶有兴趣地听他讲某场激动人心的板球赛事，尽管“抢断贴板球”“击球手撞柱子出局”“左外场中三球”之类的术语，对她来说就像听梵语似的一窍不通。乔还想象，很用心地去看，劳里的举止更亲切了，偶尔还放低声音。他的笑声比平时少了，有时还有点心不在焉，他把阿富汗羊皮袄盖在贝丝的脚上，体贴入微，柔情似水。

“谁知道呢？千奇百怪的事情都已经发生了。”乔想着，在屋子里折腾，“她会把他变成一个真正的天使，他会让那乖乖生活得舒适快乐，只要他们相爱。我看他是无法不爱的，我确实相信他会的，只要我们其他人不挡着路。”

除了自己，其他人都没有挡着路，乔开始感到要尽快把自己处理掉。但去哪儿呢？心中燃烧着为姐妹情谊献身的热情，她坐下来解决这个问题。

且说客厅里的那张旧沙发，简直是十足的沙发鼻祖，又长又宽，软软的、低低的，看上去有点儿破旧，也应该破旧了，因为姑娘们婴儿时期就在这沙发上睡觉、爬行；孩提时期，从它靠背后面掏东西，在扶手上骑马，在沙发下养宠物；姑娘时期，在沙发上歇息疲倦了的脑袋、做着美梦、倾听温柔的话语。她们都爱它，因为它是家庭的庇护所，有一个角一直是乔最喜欢的歇息处。装点老资格沙发的众多枕头中，有一个用马毛织物做成的枕头，圆圆硬硬的有点儿扎人，两端各有一个球形的纽扣。这个不讨人喜欢的枕头是她的特殊财产，她用这个枕头作为防卫武器，也用它来设置障碍，或者用它苛刻地防止自己过度睡眠。

劳里很熟悉这个枕头，有理由对它深恶痛绝，因为在嬉戏喧闹的孩提时代，他遭受过它的无情痛击，现在它经常使他无缘坐到沙发角上那个让他垂涎三尺的紧挨着乔的位子。如果这条“香肠”，他们是这样称呼这个枕头的，竖在那里，这是他可以坐过去休息的信号，如果它平躺着横在沙发上，不管是男是女还是小孩，谁敢动它一下，就会倒霉！那天晚上，乔忘了封锁她那个沙发角，坐下来还没到五分钟，一个庞然大物便出现在她的身边，两只手臂摊开着伸到沙发的背上，两条长腿伸展在前面，劳里满足地叹口气说：

“嘿，真爽。”

“不准说俚语。”乔急速叫着，砰地把枕头扔下。但已经来不及了，没有空间了，枕头滚落到地上，并非常神秘地消失了。

“得啦！乔，别这么浑身带刺了。人家用功了一周，全身瘦了一圈，也该得到爱抚了。”

“贝丝会爱抚你的。我很忙。”

“不，她不愿意我去烦她，而你喜欢那样，除非你突然没兴趣了。怎么样？你不喜欢你的男孩了，想朝他扔枕头了？”

再没听到过比这更能哄人的动人请求了，但乔用一个严肃问题熄灭了“她的男孩”的热情：“这个礼拜给兰德尔小姐送了几束花？”

“一束也没送，我保证。她订婚了，怎么样？”

“我真高兴，你愚蠢的挥霍行为之一，就是给那些你一点儿也不在乎的姑娘们送花送物。”乔继续斥责说。

“我在乎的聪明姑娘，不让我送花和礼物，又让我怎么办？我的感情需要‘出口’。”

“妈妈不赞成调情，即便是开玩笑也不行，而你拼命地调情，特迪。”

“假如能回答说‘彼此彼此’，我愿一掷千金啊。正因为不能，我只说，我觉得这个快活的小游戏无伤大雅，如果大家都明白只是开玩笑。”

“行啦，这玩笑确实显得快活，但我学不会怎么开呀。我试过，因为在人堆里不随大流会难为情，但我似乎毫无长进。”乔说，一时间她忘了好为人师的角色。

“向艾美学习，她在这方面很有天赋。”

“是的，她在这方面确实做得漂亮，从来不会显得玩笑过头。我想，有些人不用努力就天生讨人喜欢，而有些人总是在错误的地方说错话做错事。”

“很高兴你不会调情。看到聪明率直的姑娘，实在令人耳目一新，她不用出洋相就可以做到快活、和善。不瞒你说，乔，我认识的一些姑娘确实有点儿犯贱，我都为她们感到羞耻。我相信她们没有恶意，但是如果知道我们男孩事后怎么议论她们，我想她们会改过自新的。”

“她们也不甘落后的，她们的舌头最刻薄，所以被损得最惨的往往是你们。原因是你们和她们一样愚蠢，不差分毫。如果你们放规矩些，她们也会注意些。但是她们知道你们喜欢听她们废话，所以就大肆说废话，而你们又反过来怪她们。”

“你倒是知道得不少，小姐。”劳里说话的口气中带着优越感，“我们不喜欢嬉戏和调情，有时候是装作喜欢而已。我们绅士间从不鄙薄漂亮谦和的姑娘，始终毕恭毕敬的。你真天真无邪！要是处在我的位置一个月，就会看到一些让你吃惊不小的事情。说实话，我看到任何轻浮冒失的女孩，总是要模仿我们的朋友雄歌鸲的声调说：‘滚开，呸呸，厚颜无耻的贱货！'”

劳里在对待女人问题上所表现出来的矛盾让人觉得很滑稽，忍不住要笑话他。一方面，他对女子谦恭有礼，骑士般的殷勤体贴，不愿意说她们的坏话；另一方面他本能地讨厌那些在时髦社会比比皆是的不贤淑的愚蠢行为。乔知道，世俗的妈妈们认为小劳伦斯是最合格的快婿人选，女儿们对他报以青睐，各种年龄的太太都恭维他，使他成了个花花公子。所以她相当妒忌地牢牢看着他，生怕他被宠坏了。当她发现他依旧信任谦和的女孩时，她内心的欣喜溢于言表。她突然回到苦口婆心的口吻，压低声音说：“如果你必须要有个‘出口’，特迪，那就专心致志地去爱一个你真正敬重的漂亮谦和的女孩吧，别把时间浪费在愚蠢的女孩身上了。”

“你真的这么建议？”劳里看着她，脸上的表情怪怪的，又忧虑又欢喜。

“是的，真的这么建议。但最好等到读完大学，一般说来是这样。这期间你得充实自己，以便能胜任这个角色。你离优秀还差得远呢，配不上——呃，不管这个谦和的女孩是谁。”乔的表情也有点怪，都差点儿把一个名字说出来了。

“我确实不配！”劳里默认了，脸上谦卑的表情是以前没有过的。他垂下眼帘，茫然地用手指绕着乔围裙上的穗子。

“天哪！这绝对不行。”乔心里想着，于是大声地说：“去给我唱个歌听听。我很想听歌，而且总是喜欢听你唱。”

“谢谢你，我宁愿待在这里。”

“噢，不行，这里没地方了。去做正事吧，你块头太大，当不了装饰物。你不是讨厌被系在女人的围裙上吗？”乔引用他自己的逆反言辞来反击他。

“啊，那要看是谁穿着这围裙！”劳里大胆地拧了一下穗子。

“你去不去？”乔喝问，跳起来直奔枕头。

他当即逃开，刚刚唱起“快活邓迪抬起帽子”，她就溜走了，没再露面，直到年轻人怒气冲冲地离开。

那天晚上，乔躺着久久不能入睡，正有点迷迷糊糊的时候，传来了强忍着的抽泣声，她冲到贝丝的床边，焦急地问：“出什么事儿啦，乖乖？”

“以为你睡着了呢。”贝丝哭泣着说。

“宝贝，是不是老毛病？”

“不，是新的，但我能忍受。”贝丝努力忍住泪水。

“详细跟我说说，让我来治，像我平常治那个毛病那样。”

“你治不了，没法治了。”贝丝控制不住自己。她抱着姐姐绝望地哭起来，乔被吓坏了。

“哪里疼？我去叫妈妈好吗？”

贝丝没有回答第一个问题，但是，黑暗中她一只手无意识地按住了胸口，好像就是那里疼，另一只手紧紧抱住乔。她急切地低声说道：“不，不，别叫她，别告诉。我一会儿就好，你躺下来，怜抚我的头，我会安静下来睡着的，真的。”

乔依从了，当她的手温柔地在贝丝滚烫的前额和沾满泪水的眼帘上来回抚摸的时候，心里有很多话想说出来。但是尽管她还年轻，却知道心灵就像花朵，不能粗暴地对待，而是要让它自然地绽放，所以，虽然她自信知道贝丝新伤痛的原因，但她只是用最柔和的声音说：“有什么事让你烦吗，乖乖？”

“是的，乔。”过了好一会儿，贝丝才回答说。

“把它说出来是不是会好受些？”

“不是现在，还没到时候。”

“那我就不问了，请记住，小贝丝，妈妈和我永远会很高兴听你的诉说，如果能帮助你，也肯定会帮的。”

“知道，慢慢会告诉你的。”

“现在疼痛好些了吧？”

“哦，是的，好多了，你真会安慰人，乔！”

“睡吧，乖乖。我在这儿陪着你。”

她们就这样脸贴着脸睡着了，到了次日早晨，贝丝似乎恢复了常态。十八岁的年龄，头疼心痛都持续不长，一句爱语可以跟大多数的病下药。

乔已经打定了主意，酝酿了几天之后，她向母亲透露了自己的计划。

“您那天问我有什么心愿。妈咪，现在就告诉您一个。”她们单独坐在一起时，乔开口了，“今年冬天我想到别的地方去，换个环境。”

“怎么了，乔？”母亲迅速抬起头，似乎乔的话里还有话。

乔一边埋头忙着手中的活儿，一边冷静地答道：“想做点新鲜事。我感到坐立不安，真想出去长点见识，增加才干。我自己的小事情盘算得太多了，需要活动一下。再说，今年冬天我没事做，想试着展翅飞翔一下，到不远的地方去。”

“要飞到哪里去？”

“去纽约。昨天我想到一个好主意，就是这个。你知道，柯克太太给您写过信，要找一个正派人教她的孩子学习，并做些针线活。要找适当的还真不那么容易，可我如果努力一下的话，还是合适的。”

“天哪，怎么会想到去那膳宿大公寓里做用人！”马奇太太满脸惊讶，可并非不开心。

“并不全是做用人。柯克太太是你的朋友——是天底下最善良的人——她会让我过得开心的，这我知道。她家和其他房间隔开，在那里没人认识我的。即使有人认识也没关系，又不是什么见不得人的事，我不用难为情。”

“我也不会。可你的写作呢？”

“换个环境，只会更好。能见识一些新东西，获得新灵感，即使那里空闲时间不多，回家的时候，也可以带回大批新素材，写我的那些垃圾。”

“我相信。你突然想起要走，就这原因吗？”

“不，妈妈。”

“还有其他什么原因，能告诉我吗？”

乔抬起头，可又低了下去，突然满脸通红，吞吞吐吐地说：“也许是我自我感觉良好，也许并不是这么回事，可——恐怕——劳里变得过于喜欢我了。”

“他开始喜欢你，这显而易见，难道你不喜欢他吗？”马奇太太满脸愁容地问。

“哎呀，当然！我一向都很喜欢这个可爱的男孩，为他感到非常自豪，可再要有什么，那是不可能的。”

“乔，真要这样，我很高兴。”

“为什么？求您告诉我。”

“因为，乖乖，你俩不般配。做朋友，你们会很开心，可能经常吵架，很快也就没事了。可我怕你们要是成为终身伴侣，两人就会对抗。你们太相像，太喜欢自由，且不提脾气暴躁、个性很强。你们在一起不可能幸福，婚姻不仅需要爱情，还需要无限的耐心和自制。”

“这正是我的感觉，虽然我表达不来。很高兴您也认为他刚刚开始喜欢我。让他不开心我会很难过的，但不能仅仅出于感激之情而爱上这个亲爱的老伙计，您说对吗？”

“你肯定他对你有这种感情吗？”

乔脸颊上的红晕更深了，她的神情很复杂，高兴、自豪、痛苦，女孩子谈起初恋情人时往往是这样。她回答说：“恐怕是的，妈妈。他没说过什么，但他的表情说明了很多。我想最好在这层纸捅破之前躲开。”

“同意。如果这样做行得通的话，你就去吧。”

乔松了口气，沉吟了一会儿，她笑着说：“莫法特太太要是知道了，会很奇怪您是怎么管教孩子的，她也会很高兴安妮仍然有希望。”

“哎，乔，母亲管教孩子的方法各不相同，但愿望是一样的，都希望看到孩子幸福啊。美格感到幸福，我很满意她的成功。你嘛，我让你去享受你的自由，直到有一天你厌倦了。只有到了那时候，你才会发现还有更甜蜜的东西。现在，我主要关心的是艾美，但她有见识，会应付裕如的。至于贝丝，我不奢望别的，只希望她身体好。顺便说说，她最近两天似乎快活点了。你跟她谈过了？”

“是的，她承认有点烦恼的事，答应慢慢告诉我。我没再说什么，我觉得我知道是什么了。”乔讲了这个小故事。

马奇太太摇摇头，并没把事情想得这么浪漫。她神情严肃，重申了自己的看法，为了劳里，乔应该离开一段时间。

“在计划落实下来以前，先不要告诉他。他还没回过神来，还来不及悲伤，我已经走了。贝丝肯定以为，我是为了过得开心才离开，其实也是这么回事。我不能对她说起劳里。可等我走后，她会安慰他的，替他消除浪漫的意识。这种小挫折他见得多了，也习惯了，很快就会摆脱失恋的痛苦。”

乔满怀希望地说着，可心中挥不去那不祥的预感。这次“小挫折”比其他的更难接受，劳里无法像以前那样轻松地摆脱“失恋”的痛苦。

家庭会议讨论并通过了这个计划。柯克太太欣然接受了乔，答应给她安排舒服的生活环境。家教够她自食其力，空闲时间还可以写作赚钱，新环境和新社交既对她的创作有用，又令人愉快。乔憧憬着纽约的日子，迫不及待地想出发，因为家在她看来已经太狭窄，鸟儿要出巢放飞其不平静的个性和冒险精神。一切准备就绪，她战战兢兢地去告诉劳里，但让她吃惊的是，他居然很平静地接受了。他最近比平常更严肃了，但很快乐。当大家开玩笑说，他要翻开新的一页重新做人时，他审慎地回答说：“是的，我要让这一页永远翻开着。”

乔感到很欣慰，劳里的美德心境来得正是时候，使得她能够轻轻松松地打点行装。而贝丝似乎也更高兴了，乔希望自己正在为所有的人尽力。

“有件事儿我要拜托你，你要特别关照。”出发前夜她说。

“你是说你的那些稿件？”贝丝问。

“不，是我的男孩。请你好好待他，可以吗？”

“当然，我会的，但我替代不了你，他会非常想念你的。”

“这伤不了他，所以别忘了，我把他交给你照看，烦扰他，宠爱他，管着他。”

“为了你，我会尽力的。”贝丝答应着，心里纳闷，乔为什么如此奇怪地看着她。

劳里说再见的时候，意味深长地低声说道：“这样做没有一点好处，乔。我的眼睛盯着你呢，所以你做事要小心，否则，我会赶过去把你带回家的。”

[1]英国诗人（1788—1824）。

第三十三章　乔的日记

纽约，十一月

亲爱的妈咪和贝丝：

要给你们写整整一本书，有大堆的话要说，尽管我不是在欧洲大陆游历的时髦女郎。那天，等看不到爸爸那亲切的脸庞时，我感到有点伤感，要不是一个爱尔兰妇女带着四个小孩，一路上哭哭闹闹，分散了注意力，我可能会掉下泪来。每当孩子们张嘴哭闹时，我就在座位上扔姜饼糖自娱自乐。

不久太阳出来了，我把这看成是好兆头，心情也好起来了，尽情地享受起旅途的快乐。

柯克太太很亲切地欢迎我，有宾至如归的感觉，尽管这个大房子里满是陌生人。她让我住在阁楼的起居室里，小小的，很可爱，顶楼就这么一间，有一个炉子，向阳的窗下还有一张可爱的桌子。只要我喜欢，随时可以坐在这里写东西的。窗外景色很美，对面有个教堂塔楼，我立刻就喜欢上了我的书房，觉得爬再多的楼梯也心甘情愿。我要教书做针线的育儿室是个舒适的房间，在柯克太太的起居室边上。那两个小女孩挺漂亮的——我觉得她们被宠坏了。但她们听我讲了《七只坏猪》的故事后，就喜欢上了我，我不怀疑自己能成为模范的家庭女教师。

我可以在大桌子上用餐，但宁愿跟孩子们一起吃，至少目前喜欢这样，因为我感到害羞，尽管没人会相信。

“噢，乖乖，别太拘束，就像在自己家一样。”柯克太太母亲似的说，“我从早忙到晚，要管这么一个家，你是可以想象的。但如果我知道孩子们跟你在一起安全，这颗悬着的心就放下了。这个家所有的房间都对你开放，我尽可能把你房间给整得舒适些。如果要交朋友，这房子里有一些人不错。晚上不用工作。有什么问题尽管跟我讲，尽量使自己快活。喝茶的铃响了，我得赶快去换帽子。”她匆匆离开了，丢下我在新窝里打理自己。

我很快就下楼去，看到了令我欣喜的一幕。高大的房子有长长的楼梯，我站在第三段的平台上，等着一个小女佣吃力地上来。只见后面来了个男士，从她手里接过那沉甸甸的煤炭桶，一直拎到上面放在附近的一扇门边，走开时，还友善地点点头，带着外国口音说：“这样好一点。这稚嫩的肩膀经不起这样的重负。”

他是不是好人？我喜欢这样的事情，就像爸爸说的“于细微处见品质”。那天晚上我把此事跟柯太太说了，她笑着说：“肯定是巴尔教授，他总是干这种事。”

柯太太告诉我，他是柏林人，博学、善良，但穷得叮当响，靠讲课养活自己和两个父母双亡的小外甥。他姐姐嫁给了美国人，根据其遗愿，两个孩子得在美国受教育。故事并不浪漫，但我很感兴趣，我很高兴听说柯太太把起居室借给他几个学生使用。客厅和育儿室之间有一扇玻璃门，我要偷偷地看看他，然后告诉你们他的长相。他都快到四十岁了，所以这没什么坏处的，妈咪。

晚茶后，把两个小女孩哄上床，再动手整大针线篮。整个晚上我都静静地在和这个新朋友对话。我要给你们写日记形式的信，每周一封。晚安，余话明天再聊。

星期二，傍晚

今天上午的课上得很活跃，孩子们吵得像是《堂吉诃德》的桑丘，一度我真想统统推搡教训一遍。鬼使神差，我突然灵机一动，就让她们学体操。她们不停做着体操动作，直到最后高高兴兴地坐下来，而且一直保持安静。午饭后，女佣带她们出去散步，我开始了我的针线活，像小保姆梅贝尔一样心甘情愿。我正在庆幸自己学过锁漂亮的扣眼，突然听到起居室的门打开又关上，接着听到有人哼哼，“Kennst du das Land[1]”，像大黄蜂在嗡嗡发声。我掀起玻璃门上窗帘的一角，偷看着。我知道这样做是极不合适的，但挡不住这个诱惑。巴尔教授在那里整理他的书，我好好地打量着他。标准的德国人——矮胖身材，乱蓬蓬的棕色头发，大胡子，鼻子长得不错，这么和善的眼睛是我不曾见过的。听惯了要么刺耳，要么蹩脚的含糊美国腔后，就觉得他的声音特别洪亮悦耳。他穿着很旧的衣服，手很大，除了一口齐整的牙齿，五官长得并不怎么好，但我喜欢他。他头脑聪明，衬衣烫得挺挺括括，看上去很有绅士风度，尽管外套上少了两个纽扣，一只鞋上有个补丁。他嘴里哼着，表情却很严肃。他走到窗前，把风信子球转到朝阳的方向，然后摸摸猫，它像老朋友似的欢迎他。于是，他脸上露出了微笑，此时传来了敲门声，他响亮而轻快地说：

“Herein[2]! ”

我正要逃开，却看见一个小不点儿拿着本大书。我停住了，想看看接下来的一幕。

“囡囡要我的巴尔。”小东西说着，砰地扔下她的书，向他跑去。

“给你巴尔。来吧，让他好好地抱抱，我的蒂娜。”教授说。他笑着抱起她，高举过头顶，她不得不弯下身子用小脸去亲他。

“囡囡要学课课了。”滑稽的小东西说。于是，他把她放到桌子边，打开她带来的大词典，给她纸笔。她乱涂起来，不时地翻一页词典，那胖嘟嘟的小手指在页面上往下移动着，仿佛在查一个词，看上去那么认真。我差点儿忍不住笑起来，暴露形迹。巴尔教授站在一旁，慈父般地撩撩她的秀发，我觉得那一定是亲生女儿，虽然她更像法国人，而不像德国人。

敲门声再次响起，两位小姐出现了，于是我回去做自己的针线活。这会儿我不再偷看，一直很规矩地坐着干自己的事，但仍然能听到隔壁的吵闹声和说话声。一个小姐老是发出很做作的笑声，并且卖弄风情地说：“哎，教授。”另一个小姐的德语发音很糟糕，使他很难保持冷静。

两位小姐似乎都在狠心考验他的忍耐力，不止一次听到他强调说：“不，不，不是这样，你没注意听我说。”还听到一下很响的敲击声，好像是他在用书猛敲桌子，接着是绝望的感叹：“呸！今天一切都乱套了。”

可怜的人，我同情他。小姐们离去了，我再偷看一眼，看看他有没有劫后余生。他似乎筋疲力尽，靠在椅子上，闭着双眼，一直到时钟敲了两下，才猛地跳起来。他把书放到口袋里，好像又要上课了。小蒂娜在沙发上睡着了，他把她抱起来，轻轻地出去了。我猜想他的生活有点艰难。

晚饭时间是下午五点。柯克太太问我，愿不愿意下楼与大家一起吃，因为我有点儿想家，所以愿意去，就想看看同一个屋檐下住着的都是些什么人。我把自己打扮得很得体，跟在柯克太太后面，想溜进去。但是，个儿她矮我高，藏身的努力宣告失败。她给我一个她边上的位子。脸上的热度退下去后，我鼓起勇气东张西望。长桌子坐满了人，每个人都在专心吃饭——男士们尤其专注。他们似乎是计时吃饭，真真切切在狼吞虎咽，吃完马上就消失了。他们中无非有只顾自己的小伙子，有互相倾慕的小夫妻，有一心牵挂着孩子的已婚妇女，还有满脑子政治的老头。我想我不会跟他们多打交道的，除了一个长相甜甜的单身女子，她看上去有点儿花头。

教授冷落在末座，一边坐着个耳朵有点儿背的老头，另一边是个法国男人。他大声地回答着好问的老头，还跟法国人谈些哲学。要是艾美在这里，她会永远别过脸去不理他，因为，很遗憾地说，他的胃口很大，那大口铲进的样子会吓着“尊贵的小姐”的。而我不在乎，因为我喜欢“看人家津津有味地吃”，汉娜是这么说的。教了一整天的傻瓜，可怜的人肯定需要大吃大喝。

吃完饭我上楼的时候，有两个小伙子在门厅的镜子前整理帽子，我听到其中的一个轻声地问另一个：“那个新来的是谁？”

“家庭教师之类的吧。”

“见鬼，她干吗和我们同桌？”

“是老太太的朋友。”

“头脑敏捷，但没有风度。”

“一点也没有。借个火，走吧。”

起先，我很生气，后来不在乎了，家庭女教师和职员一样体面。根据这两位雅士的评论，就算我没有风度，但是我有见识，这是有些人所不具备的。他俩聊着走开了，像两根老烟枪。我不喜欢平庸之辈！

星期四

昨天很平静，教书、做针线，然后在自己的小房间里写东西。小房间很舒适，有灯又有火炉。我道听途说了一些新闻，还被引见给教授。蒂娜的妈妈好像是在本地洗衣房熨烫衣服的法国人。那个小不点儿喜欢上了巴尔先生，只要他在家，她就像小狗儿似的跟着他转。这让他很开心，因为他很喜欢小孩，尽管他是个“光滚（棍）汉”。柯克家的基蒂和明妮对他也很亲热，告诉我有关他的各种故事，他发明的游戏，他带来的礼物，他讲的好听的故事。小伙子们好像要戏弄他，他们叫他“老弗里茨[3]”“德国窖藏啤酒”“大熊星座”，用他的名字取各种绰号。但他像个小孩儿似的，觉得这些称呼好玩，柯太太说了，这样他都能蔼然处之，所以大家都喜欢他，尽管他是个老外。

那个单身女子叫诺顿小姐——富家女，有教养，而且很友善。今天她在餐桌上跟我说话了（我又去大桌子吃饭了，觉得观察人很好玩），邀请我去她房间玩。她有不少好书好画。她认识些有趣的人，显得很友好，所以我也要表现得很和气，也很想进好人的上流社会。只是这个与艾美喜欢的那个上流社会不一样。

昨天傍晚，我在客厅里，巴尔先生进来给柯克太太送报纸。她不在，但明妮像个小大人，很悦人地介绍说：“她是妈妈的朋友，马奇小姐。”

“是的，她很快活，我们很喜欢她。”基蒂补充说，她说话常常令大人难堪。

我们互相鞠个躬，然后都笑了，因为前面古板的介绍和后面坦诚的补充存在相当滑稽的反差。

“哈，对了，我听到这两个小淘气在惹你生气，马奇小姐。如果她们还要这样，叫我一声，我就来。”他说着，皱了一下眉，露出恐吓的样子，这又把小坏蛋们给逗乐了。

我答应说可以，他就离开了。似乎命中注定我要反复见到他，今天出来时路过他的房间，雨伞柄不小心碰到了他的门上。房门马上被撞开了，只见他穿着晨衣站在那里，一只手拿着一只蓝色的大短袜，一只手拿着针线。我忙做解释，匆匆离开了，他却一点也没觉得不好意思，挥挥手，袜子什么的仍拿在手上，大声而愉快地说：

“今天好天气，适合出门。Bon voyage, Mademoiselle[4].”

我一路笑着走完楼梯，一想到可怜的人还要自己补衣服，不禁有点伤感。德国男人会刺绣，这我知道，但织补袜子是另一码事，可不是那么优雅的事儿。

星期六

没什么别的可写，就写写拜访诺顿小姐吧。她的房间里尽是些漂亮的东西。她很可爱，宝贝都拿出来给我看，问我愿不愿意偶尔跟她一起去听讲座和音乐会，做她的陪伴人——如果我喜欢这些东西。她要施恩于我，我敢肯定，柯克太太把我们的情况告诉她了，对方当然完全是出于善意的。我自尊心极强，但来自这些人的这种恩惠我觉得不是负担，所以感激地接受了。

我回到育儿室的时候，起居室里很喧闹。朝里面看了一眼，只见巴尔先生四肢着地爬着，蒂娜骑在他背上，基蒂手持跳绳牵引着他，明妮在给两个小男孩喂芝麻饼。他们在椅子围成的笼子里叫着跳着。

“在玩动物游戏。”基蒂解释说。

“他是我的象象！”蒂娜抓住教授的头发说道。

明妮接着说：“礼拜六下午，弗兰茨和埃米尔都来，妈妈总是随便我们玩喜欢的事，是不是，巴尔先生？”

“象象”坐起来。他的神情和每个小孩一样认真，一本正经地对我说：“我保证是这么回事，如果声音太大了，你就‘嘘’一声，我们会轻声一点的。”

我答应了，只是让门开着，跟他们一样，觉得挺有趣——我从来没见过这么有意思的游戏呢。他们玩捉迷藏，玩打仗游戏，又跳舞又唱歌。直到天色暗了下来，孩子们都上了沙发，挤在教授的周围，听他讲童话故事，诸如送子鸟到烟囱顶上啦，做好事的森林小“精灵”乘着雪片下凡啦。真希望美国人能像德国人那样淳朴自然，你们呢？

太喜欢写信了，要不是考虑到经济问题，会一直唠叨下去的。尽管用的是薄信纸，字也写得很小，可一想到长信要花去的邮票费，我就抖抖的。艾美的来信看过后请即转寄给我。我的小消息跟她的灿烂游记比起来要平淡得多，但我知道你们会喜欢的。特迪学习很用功，没时间给他的朋友们写信吧？替我好好照顾他，贝丝，并请告诉我两个婴儿的情况。非常地爱你们每一个人。

你们忠实的乔

又及，看一遍这封信，发现巴尔居然占了很大的篇幅，但是对奇怪的人，我总是兴趣盎然，再说也确实没有东西可写。上帝保佑你们！

十二月

我的宝贝小贝丝：

这封信写得乱乱的，就直接寄给了你，可能会让你发笑，它会让你了解我的一些情况，尽管很平淡，但也相当逗人。就为这一点，快乐起来吧！经过艾美所谓大力神城般的努力，经过智力和道德上的耕耘，我灌输的幼稚观念开始发芽，小小的嫩枝遂我所愿迎风摇摆了。她们不像蒂娜和那两个小男孩那样有趣，但我尽到了责任，她们也喜欢我。弗兰茨和埃米尔是快乐的小伙子，德国人和美国人个性特点的混合，造就了他们一贯兴高采烈的性格，我十分喜欢。礼拜六下午，不管在室内还是去户外，都是欢闹的时间。天气晴好的时候要出去走走，像是在书院里一样。教授和我得维持秩序，这时候真是好玩！

我们现在是很好的朋友了，已经开始跟他上课。这件事非我能左右，整个过程很逗，得告诉你。从头说起吧，有一天路过巴尔先生的房间，柯克太太把我叫住了，她正在那里翻箱倒柜。

“你见过这样的窝吗，乖乖？进来吧，帮我把这些书整理一下。把东西都给翻遍了，想看看他把我前不久给他的六块新手帕怎么样了。”

我进去了。一边帮她整理着，一边打量着周围，这可真是“一个窝”。满屋子的书和纸头；壁炉架上的海泡石烟斗和旧笛子，像是不能用了；一只没有尾羽的鸟邋遢得很，在一边窗台上唧唧喳喳地叫着，另一个窗台上摆设着一箱小白鼠；稿子上搁着半成品的船只和几根绳子；壁炉前烘着脏兮兮的小靴子。到处是两个得宠小男孩的斑斑痕迹，他把自己变成了他们的奴隶。经过好一番折腾，才找见三条手帕，一条盖在鸟笼上，一条满是墨水，第三条用作垫布而被烤得焦黄。

“这么个人！”性格温和的柯太太笑着说，把遗存物放进了碎布袋，“我猜想另外三条被撕成布条作船索了，或者包扎割破的手指，或者做了风筝的尾巴。真是糟糕，又不能责备他。他漫不经心、脾气温和，让几个男孩骑在头上作威作福。我答应给他洗洗补补，可他忘了把东西拿来，我也忘了查看，有时候他的境况很糟糕。”

“我来替他补吧。”我说，“我不在乎，他也没必要知道。我喜欢——他那么友善，经常帮我拿信，借我书看。”

于是，我把他的东西整理好，还修整好被他奇怪的织补弄得走了形的两双短袜的后跟。我没跟他说，也希望他不会发现，但在上个礼拜的一天，被他逮了个正着。蒂娜老是进进出出，把门开着，所以我能听见他给人上课。我挺感兴趣，也觉得好玩，有了学的念头。我坐在靠近门的地方，正缝补最后一只袜子，耳朵却竖起来，听他给一个新学生上课，尽力想办法听懂，而这个学生也跟我一样笨。女孩走了，我以为他也走了，四周一片寂静。我嘴里忙不迭地念着一个动词，坐在那里摇啊摇的，一副非常可笑的样子。忽然听到一丝欢叫声，抬头发现巴尔先生站在那里看我，无声地笑着，还给蒂娜打手势，叫她不要说破。

“哦！”他说。我停下来，憨头鹅似的瞪着眼。“你偷看我，我偷看你，这不错。只是，我这么说话不会让人开心的，你想学德语吗？”

“想，可是你太忙了。我又太笨了，学不会。”我慌乱地说，脸红得像朵牡丹花。

“这样吧！我们总会挤出时间来的，我们总会找到办法的。很高兴在傍晚可以给你上点课，马奇小姐，因为我要还你这笔账。”他指指我手里的活儿说，“那些所谓善良的女士传来传去地说：‘是的，他是个老傻蛋，不知道我们都做了什么，不会发现袜跟不再有洞，会以为衣服扣子掉了会重新长出来，相信线带会自己连上去。’哈！可是我有眼睛，都看到了。我有一颗心，我知道感恩。来吧，不时地上点课，否则就不要给我和家人做童话般的事儿了。”

这么一来，我当然没话了。再说，这也确实是个好机会，我答应交换互助，并开始实施了。上了四次课后，我发现自己陷入了语法的泥沼。教授对我很耐心，但这对他肯定是痛苦的折磨。他不时略带着点绝望的表情看着我，弄得我不知道是哭好，还是笑好。我哭过，也笑过，眼看着要恼羞成怒，他索性把语法书往地上一扔，冲出了房门。我感到自己很丢人，被永远地抛弃了，但一点也不怪他。我匆匆收拾起自己的纸头，正想冲到楼上痛责自己一场时，他回来了，表情轻松快活，仿佛我是载誉而归。

“现在我们来试试新方法。我俩一起读这些令人愉快的Märchen[5]，不要再啃那本枯燥的书了，那本书给我们惹麻烦，扔到墙角里去。”

他说话态度别提多温和了，随后打开了安徒生童话，很诱人地摆在我面前。我感到更羞愧了，于是就顾头不顾尾地学功课，他看了似乎觉得非常好笑。我忘了害羞，尽最大的努力锲而不舍地（找不出别的词来表达）学着，多音节词读得结结巴巴，凭当时的灵感发音，尽力而为。当我读完第一页，停下来喘口气时，他拍着双手，由衷地叫起来：“Das ist gut[6]!我们学得很好，接下来该我念了。我用德语念，你听着。”他朗读开了，单词从他的嘴里低沉有力地蹦出来，他读得津津有味，有一种视听上的感染力。所幸这个故事是《坚定的锡兵》，你知道，是个滑稽故事，所以我可以笑——我笑了——尽管有一半我听不懂。我也禁不住要笑，因为他是那么认真，我是那么激动，整个事件又是那么滑稽。

打那以后，我们相处得更好了。现在我课文读得相当好了，这种学习方法适合我。我能看出故事里诗歌里含着语法，就像果冻裹着药丸子服用一样。我很喜欢这种教学方法，他似乎也乐此不疲——你说他是不是很好？我想送他圣诞礼物，不敢给他钱。妈咪，请告诉我送什么好。

很高兴劳里显得那么快活忙碌，甚至把烟戒了，头发也留起来了。你瞧贝丝是比我管得好。我不妒忌，乖乖，你尽力而为吧，只是别把他改造成圣人。如果他没有一点正常的淘气，我恐怕就不会喜欢他了。我的信读一点给他，没时间多写，这样做也可以了。感谢上帝，贝丝继续保持那么舒坦。

一月

祝新年快乐，最亲爱的全家！这个家当然也包括了劳先生和那个叫特迪的小伙子。我无法表达对寄来的圣诞包裹有多么的欢喜，直到晚上才收到，其实我都已经不指望了。信是上午收到的，没提及包裹的事。你们是想给我一个惊喜，而我却有点失望，因为有一种感觉，你们不会忘记我。晚茶后坐在房间里，情绪有点低落，就在此刻，这个风尘仆仆的、饱经摔打的大包裹送来了，我一把将它抱住，欢蹦乱跳起来。睹物如见人，令人精神焕发，我照例纵情地坐在地上读着、看着、吃着、笑着、哭着。所有的东西都是我正想要的，都是自做而不是买来的，这更好。贝丝的新“擦墨围兜”好极了，汉娜的那盒姜饼是我的宝贝。妈咪，我肯定会穿上你送的这件漂亮的法兰绒衣服，肯定会仔细阅读爸爸标注过的书籍。谢谢大家，非常感谢！

谈到书，我觉得自己在这一方面变得富裕起来了，因为元旦那一天巴尔先生送给我一部精致的莎士比亚。他很喜欢此书，与他所珍视的德语圣经、柏拉图、荷马、弥尔顿的书籍摆在一块儿，我经常赞美它。他把它取下来，书没有了封面，指出我的名字在上面，“朋友弗里德里希·巴尔赠”，你可以想象，这时候我是一种什么心情。

“你经常说希望拥有藏书。我送给你一本，因为这个盖子（他的意思是封面）里面是个合订本。好好读莎士比亚吧，会有很大帮助的，此书的阅人观点会帮助你读懂现实生活中的人物，然后用你的笔来刻画性格。”

我尽自己所能向他道谢了。现在谈“我的藏书”，好像我有一百本书似的。以前我从来不知道莎士比亚的内容有多么丰富，不过那时候没有一个巴尔跟我解释它。且别笑话他那可怕的名字。它的发音既不是“拜尔”，也不是“比尔”，人们通常是这样叫他的，而是介于两者之间，这种音只有德国人才发得出来。我很高兴，爸爸妈妈都喜欢有关他的故事，希望有一天你们能认识他。妈妈会欣赏他的热心肠，爸爸会欣赏他的聪明脑袋。我二者都羡慕的，有新朋友弗里德里希·巴尔，我感到自己很充实。

因为我没有多少钱，也不知道他的喜好，所以我买了几样东西摆在他房间里，他会意外地发现。这些东西要么实用，要么漂亮，要么好玩。一个新的墨水台摆在桌上，一个小花瓶给他插花。他总是在玻璃杯里插一朵花，或者一点绿色植物，用他自己的话说是，使自己保持朝气；还有一个架子供他搁风箱，这样他就不会把艾美称之为mouchoirs[7]的东西烤焦。我把手绢折成一个大蝴蝶结，像贝丝发明的那种，身子肥肥的，黑黄相间的翅膀，毛纱触须，珠子眼睛。他非常喜欢，把它摆在壁炉台上当作艺术品，可见毕竟是不成功的。尽管很穷，但他不忘记同一屋檐下的一仆一孩。也没有任何人会忘记他，从法国洗衣女佣到诺顿小姐。这一点我很高兴。

除夕夜举办了化装舞会，大家玩得很开心。我本来没打算下楼，但没有衣服穿。在最后一刻，柯克太太记起来有旧锦缎衣服在，诺顿小姐借给我一些花边和羽毛。因此我打扮成错别字太太[8]，脸上戴了个面具滑入舞池。没有人认出我，因为伪装了声音，人家做梦也想不到这个文静而傲慢的马奇小姐（因为他们，他们中大多数人，认为我很呆板很冷漠，而我对于那类自以为了不起的小人就是这个态度的）居然会跳舞，会打扮自己，会突然迸出“乱七八糟的墓志铭，就像尼罗河边的寓言”这样的话。我玩得很开心，摘下面具时，大家都盯着我看，我觉得这场面太有趣了。听到一个小伙子对他的同伴说，他知道我做过演员，更有甚者，他记起了在某个小剧院看过我演戏。美格会喜欢这类笑话的。巴尔先生装扮成尼克·博顿[9]，蒂娜装扮成提泰妮娅[10]——巴尔先生怀里拥着一个完美的小仙女。看他们跳舞，用特迪的话说，是“一道很好的风景线”。

毕竟我过了一个很愉快的新年。回到房间，我陷入了沉思，尽管有许多失败，可感到自己还是有了一点长进。我现在一直都很高兴，起劲地工作，对他人比以前更有兴趣了，这一切令人满足。上帝保佑你们！

永远爱你们的乔

[1]德语，你熟悉这个国家嘛。

[2]德语，进来。

[3]暗指德国货，质量低劣。

[4]法语，一路顺风，小姐。

[5]德语，童话。

[6]德语，很好。

[7]法语，手帕。

[8]英国剧作家谢里丹（1751—1816）创造的人物。

[9]莎士比亚剧作《仲夏夜之梦》的人物，纺织工。

[10]莎士比亚《仲夏夜之梦》人物，仙后。

第三十四章　朋友

尽管乔陶醉在周围良好的人际关系中，尽管那份工作使她整日里忙忙碌碌，保证糊口的同时还由于付出劳动而让面包变得更为香甜，可她仍然挤时间搞文学创作。眼下占据她全身心的创作目的，对一个穷则思变的女孩来说十分自然，但为了达到目的而采取的手段却不是尽善尽美的。她发现金钱可以带来权力，于是，就下决心去拥有金钱和权力，不仅仅是为自用，而且为了给那些她无限热爱的人享用。

要给家里添置舒适的用品，要满足贝丝的一切需求——从冬天的草莓到她卧室里的风琴，自己要出国。永远有花不完的钱，可以尽情地施舍，这情景是乔朝思暮想的空中楼阁，已经酝酿了许多年。

写故事获奖的经历，似乎打开了一条路，只要长途跋涉和努力攀登，便可通往这令人欣喜的“西班牙城堡”。但是那部长篇小说的灾难一度挫了她的锐气，因为公众舆论是个巨人，曾经吓坏了比她更胆大的杰克[1]们，而且他们攀登的豆茎要比她的来得粗壮。和那个不朽的英雄一样，首次尝试后她休息了片刻。如果我没记错的话，那次的结果是跌了一跤，却赢得了巨人的珍宝中最最不可爱的一份。但是乔与杰克一样，“爬起来再干”的念头强烈得很，因此这一次，她从背阴的一面往上爬，获得了更多的战利品，但差一点丢失了远比钱袋更宝贵的东西。

她着手写轰动性小说了。在那个黑暗的年代，就连最优秀的国人都在读垃圾。她任何人都没告诉，编造了一个骇人听闻的故事，然后亲自带上稿件，斗胆去找《火山周报》杂志的编辑达什伍德先生。她从来没看过《裁缝重新裁》[2]，但具有女人的本能，知道服饰对许多人的影响力，要比性格的价值或者风度的魔力强大得多。所以她穿上盛装，尽力做到不激动，也不紧张，勇敢地爬上两段又暗又脏的楼梯，来到了一间混乱不堪的房子。屋里弥漫着雪茄烟的云雾，眼前坐着三位先生，他们的脚跟搁得比他们的帽子还要高。看到她出现，他们中没有一个人费神去脱帽致敬。这种接待形式让乔感到有些气馁，她在门槛上犹豫着，很尴尬地低声说道：

“劳驾，我找《火山周报》编辑部。想见达什伍德先生。”

那双翘得最高的脚跟落地了，那位烟抽得最凶的先生站了起来，手指间小心地夹着雪茄。他点点头往前走，脸上除了睡意毫无表情。不知怎么，乔觉得自己必须把这件事搞定，便拿出稿子，心慌意乱地说着事先精心准备好的话，结结巴巴，脸越说越红。

“一个朋友希望我帮着递交——一篇小说——仅仅是试笔——想聆听高见——如果合适，乐于再写。”

就在她红着脸结结巴巴说着的当儿，达什伍德先生把稿子接了过去，用两个脏兮兮的手指翻动着稿纸，挑剔的目光上下扫视着整洁的页面。

“依我看，不是第一次试笔了吧？”他注意到页码标出来了，单面誊写，没有用丝带捆扎——那是新手的明显标记。

“是的，先生。她写过一些，有一个故事在《巧言令色石旗帜》杂志上获过奖。”

“哦，是吗？”达什伍德先生迅速扫了乔一眼，这一眼似乎囊括了她身上所有的穿戴，从帽子上的蝴蝶结到靴子上的扣子，“好吧，愿意的话，可以留在这里。现在手头此类稿子太多，都不知道该怎么处理。但是我会看一遍，下礼拜给你回话。”

这会儿乔倒不想把稿子留下来了，因为达什伍德先生一点也对不上她的胃口。可是，眼下她别无选择，只能鞠躬离去。她昂着头显得很高傲，每当恼羞成怒的时候，她总是这样。此刻，她既怒又羞，很显然，根据三位男士相互会意的眼神，“我的朋友”的小编造被他们当成了大笑话。那个编辑关上门，嘴里说了句什么乔没听清，屋内立刻爆出了一阵笑声，她更加感到自己狼狈不堪。回家的路上，她几乎决心再也不来了。她拼命地缝制围裙以泄愤，一两个小时后冷静下来了，能够笑着回忆那一幕，并且渴望下礼拜的到来。

她再去的时候，只有达什伍德先生一人在，她高兴了。达什伍德先生没有上次那么一副瞌睡相，因此合乔胃口了。他也注意举止了，没有一味地抽他的雪茄，所以第二次见面比第一次要舒服得多。

“如果不反对做些修改，我们将刊用（编辑们从来不说‘我’）。故事太长了，把我做过记号的段落删掉，长度就比较合适了。”他以公事公办的口气说道。

乔几乎不认识自己的稿子了，一页页都弄得皱巴巴的，还有很多段落下面划了线。感觉就像一位慈母被要求锯断自己孩子的腿，以适应新的摇篮。她看了看标有记号的段落，发现所有道德反省的段落都被勾掉了。她感到很奇怪，这些段落都是她精心安插的，是传奇文学的压箱宝。

“可是，先生，我认为每一个故事都需有某种道德教训的，所以我有意让故事中的一些负罪人物忏悔。”

达什伍德先生收起编辑的严肃表情，露出了微笑，因为乔忘了她的“朋友”，口气俨然是个作者。

“你知道，人们要娱乐，不要说教。道德教训在当今社会是没有销路的了。”顺便提一下，他的这种说法不太对。

“那么，你认为做这些改动就成了？”

“是的，情节很新颖，构思很好——语言也不错，等等。”达什伍德先生和蔼可亲地回答说。

“你们那个——也就是，稿酬多少？”乔不知道怎么表达。

“噢，对了，那个，我们付这类东西的稿费通常是二十五到三十美元，一发表就付酬。”达什伍德先生回答说，仿佛刚才漏了这一点。据说，这类小事儿，编辑们通常都会漏的。

“很好，你们就用吧。”乔神情满意地把小说递回去，她干过报纸专栏一元一栏的工作，二十五美元也算是个好报酬了。

“我是否可以告诉朋友，如果她有更好的故事，你们愿意再刊用一篇？”乔问道，成功给她壮了胆，根本没有发觉自己刚才已经说漏了嘴。

“我们得先看看稿子。现在不能承诺。告诉她要写得简短，来点猛料，不要去在乎道德教训。你朋友喜欢在上面用什么名字？”编辑用满不在乎的口气问。

“请不要署名，她不喜欢出现自己的名字，也没有笔名。”乔说，脸不由自主地红了。

“当然可以，就按她的意思办。故事下周可以刊出，是自取稿费呢，还是给你汇过去？”达什伍德先生问，他很自然地想知道他的新撰稿人是谁。

“我来自取。再见，先生。”

她离开了，达什伍德先生把脚搁到桌上，发表了一句雅评：“老套路，贫穷而清高，但她能行。”

乔按照达什伍德先生的指示，把诺斯伯里太太当作原型，一头扎进了轰动性文学的泡沫性海洋里，多亏一个朋友扔下救生衣，她才又浮了上来，没有因为潜水而呛坏了。

像大多数年轻的写书者一样，她也把目光瞄准国外去寻找故事的人物和场景。匪徒、伯爵、吉普赛人、修女和公爵夫人都出现在她的舞台上，担任着各自的角色，真实而生动，尽可能不负众望。读者们对诸如语法、标点符号和可能性之类的小事不是很挑剔。达什伍德先生以最低价好心地让她担任他的专栏作者，并认为开门迎客的真正原因没必要告诉她——他的一个捉刀人被别人以更高的价码挖走了，卑鄙地把他晾在困境里。

不久，她就对自己的工作产生了兴趣，因为她那瘪瘪的钱包鼓起来了。随着时间一周一周地过去，明年夏天带贝丝到山区度假的小积蓄稳扎稳打地增长了。她感到满足，但有一件事让她不安，那就是没把这事告诉家里。她有一种感觉，爸爸妈妈不会赞同的。但她宁可先斩后奏，以后请求原谅。保守这个秘密是容易的，因为故事上没有署名。达什伍德先生没过多久当然发现了秘密，但承诺保持沉默，奇怪的是他居然没有食言。

她认为这样做对她没有坏处，因为她真心实意地不打算写让自己感到羞耻的东西。她一想到奉上自己所赚的钱、笑谈守口如瓶的那个幸福时刻，内疚之心就平息下来了。

但是，达什伍德先生除了令人毛骨悚然的故事，别的一律退稿，而除非去折磨读者的灵魂，不然是达不到刺激效果的。为了实现这个目的，乔不得不在历史与传奇、陆地与海洋、科学与艺术、警察局档案与疯人院里到处搜索素材。不久，她发现自己的经历很单纯，只不过略略窥见过构成社会基础的悲剧世界。从商业的角度出发，她调动特有的劲头，来弥补自己的不足。她急切地为故事寻找素材，一心要使故事情节独辟蹊径，写作手法的娴熟就顾不得了，因此她在报纸上搜寻事故、事变和犯罪案件。她打听有关毒药的书，结果引起了公共图书馆职员的怀疑。她上街观察路人的脸，研究周围人物，不管是好人、坏人，还是不好不坏的人。她钻进尘封的故纸堆里寻找真实的或虚构的故事，由于这些故事十分久远，所以和新的一样好使。她利用自己有限的机会去接触人间的荒唐、罪过和苦难。她以为自己混得很成功，却在不知不觉中开始亵渎某种女子特有的细腻品质。她生活在坏人堆里，尽管这是她虚构的社会，但对她产生了影响，因为她目前的精神和想象的食粮是危险和虚无，过早地接触生活的阴暗面，很快就让本性中抹去了天真无邪的青春气息，尽管我们每个人迟早都会经历的。

过多地描写他人的爱恨情仇，促使她研究和反思起自己的情感来，她开始感觉到，而不是看到，自己正沉浸在一种健康的年轻人不会主动介入的、病态的娱乐活动中。做了错事总会得到惩罚，乔在最需要惩罚的时候，她得到了。

不知道是对莎士比亚的研究帮助她读懂人物，还是女人渴望诚实、勇敢和坚强的天性帮助了她，当她赋予故事中的英雄以阳光下所有的完美品质时，乔发现了一个现实生活中的英雄，她对他产生了兴趣，尽管他身上还有许多常人的不完美之处。巴尔先生在他们的一次谈话中建议她，要她研究淳朴、真实、可爱的人物，不管她在哪里发现他们，并把这当成是作家的有益训练。乔听从了他的建议，冷静地转身研究起他来。他要是知道她在研究自己的话，肯定会很惊讶的，因为可敬的教授认为自己是非常微不足道的。

起初，有个问题乔始终搞不懂，为什么大家都喜欢他。他既不富有又没什么成就，不年轻也不潇洒，无论哪方面都称不上风度翩翩、仪表堂堂，更不用说才华横溢。可他却像一团温暖的火，人们为他所吸引，在他身边就像围在暖和的火炉边。他很穷，却仿佛总把东西送给别人；是个外国人，可好像每个人都是他的朋友；并不年轻，可心情开朗得像个孩子；相貌平平，还有点古怪，可在很多人眼里，他却是漂亮的，看在他的分上，人们都愿意原谅他的怪癖。乔常常观察他，试图找出他的魅力所在，最终断定是仁爱之心创造了这一奇迹。他要是有什么伤心事，也是“头埋在翅膀下”，他向世人展示的只是阳光灿烂的一面。他额头上出现道道皱纹，可时间之神似乎记得他待人善良，只是轻柔地触他了一下。他嘴边的曲线令人赏心悦目，铭记下许多友好的话语和爽朗的大笑。他那双眼睛从不冷漠，也不严厉。他那双大手温暖有力，其表现力胜过千言万语。

他穿的衣服似乎也具有主人热情好客的天性。外形很宽松，意在穿得舒服。宽大的马甲，暗示着里面有宽广的胸怀。褪色的上衣，透出几分善交际的样子。几个松垂的口袋，清楚地表明那几双小手经常空手进，满手出。那双靴子给人一种仁爱，衣服的领子也从不像别人的那样挺括，不会发出刺耳的咔咔声。

“原来如此！”乔心想。她终于发现，真诚地善待自己的同类能美化人，提升人。一位德国胖教师也不例外，尽管他大口地吃饭，自己缝补袜子，还得为巴尔这个名字所累。

乔非常珍视善良，也尊重才智，这是女性的特质嘛。对这位教授的一个小发现，使她更加敬重他。他从来不提自己，也没人知道他在家乡的城市非常受人尊敬，因为他学识渊博、诚实正直。后来一个同乡来看他，在和诺顿小姐聊天时，才透露出这件令人高兴的事。乔是从诺顿小姐那里得知的，而巴尔先生自己从来没提过，为此她更高兴了。他在美国只是个寒酸的语言教师，可在柏林他却是位尊贵的教授，乔得知此事感到十分自豪。这个发现给他的生活增添了几分浪漫的色彩，大大美化了他朴实、勤奋的生活。

除了才智，巴尔身上还有一种更加优秀的天赋，以非常意外的方式展现给了乔。诺顿小姐有出入文学圈的资格，要是没有她，乔也没有机会去见识一番。这个孤独的女士喜欢上了这位胸怀壮志的姑娘，她把许多类似的机会友善地赠与了乔和教授。一天晚上，她带着两人参加了为若干名流举办的内部聚会。

赴会时，乔准备向这些大人物鞠躬致敬。早在遥远的地方，她就已经以年轻人的热情崇拜这些人。可是，那天晚上，她对天才的敬仰受到了沉重的冲击。她发现这些大人物也不过是凡夫俗子，好久都没回过神来。她怀着仰慕的心情，羞怯地看了一眼那位诗人，他的诗句描写着餐“精神、火和露水”为生的天神，看见他正狼吞虎咽地吃着晚餐，而这种吃的热情烧红了那知性的面容，乔的沮丧可想而知。偶像落地了，她掉转方向，又有其他的发现，迅速驱散了她的罗曼蒂克错觉。那位小说大家在两个大酒杯之间举棋不定，像个钟摆有规律地摆动着；那位著名的神学家公然与一个当代的斯塔尔夫人[3]调情，而她对另一个和蔼地讽刺她的科琳[4]怒目而视，因为科琳在吸引渊博的哲学家的注意时占了她的上风；而哲学家像约翰逊一样高雅地饮着茶，显得睡意蒙眬，因为那女士喋喋不休，使得他无法说话。科学界名流们忘记了他们的软体动物和冰川时期，一边聊着艺术，一边以特有的劲头专攻牡蛎和冰淇淋；俨然是俄耳甫斯[5]第二的年轻音乐家，他曾迷倒了整个城市，却在吹牛；那个英国贵族的现场标本，恰恰是这次聚会里最普通的人。

聚会还未过半，乔就完全幻灭了。她在一个角落里坐下来，努力恢复常态。不久，巴尔先生也坐了过来，他显然与这里的环境格格不入。很快，几位哲学家大谈起了各自的业余爱好，他们踱步过来，最后在休息室掀起了一场智力竞赛。他们的谈话乔不明所以，可她喜欢听，虽然康德和黑格尔不知是哪方神仙，“主观”和“客观”也是莫明其妙的术语。这一切结束以后，“她内在意识产生的”唯一产物是头痛。她渐渐明白过来，世界正在被拆得粉碎，然后按照新原则重新组合，而这些谈话者认为，这些原则无比优越。而宗教很有可能被推理为虚无，智慧则是唯一的上帝。乔对各种哲学和玄学都是一窍不通。但是她听着听着，心里升起一种奇怪的激奋，既快乐又痛苦，感到自己飘到了时空之间，就像节日里放飞的小气球。

她回过头想看看教授的意见，发现他也在看着自己，脸上带着从未见过的严肃神情。他摇摇头，示意她走开。可她当时对思辨哲学的自由着了迷，呆呆地坐在位置上，想知道这些智者推翻了一切旧的信仰之后，拿什么作依靠。

再说，巴尔先生天性害羞，不轻易发表己见，倒不是因为拿不定主意，而是因为观点太真诚、执著，不想轻率地讲出来。他的目光从乔转到另外几个年轻人身上，他们都被璀璨的哲学焰火所吸引，他皱起眉头，渴望着说几句，他替一些血气方刚的年轻人担心，生怕他们会被焰火引入歧途，等到曲终人散才发现，只有一根空空的烟花棒，或者就是烧焦的手。

他尽量克制着，可等到有人呼吁他发言时，他义愤填膺，用雄辩的真理来捍卫宗教的尊严——雄辩使他拗口的英语变得动听起来，相貌平平的他也显得漂亮了许多。他战斗得很艰苦，因为那些智者能言善辩，而他永不言败，如铮铮汉子坚守阵地。不知怎的，听着他的讲话，乔感到世界恢复了正常。古老的信仰存在了那么长时间，显得比那些新观点要优越。上帝不是盲目的力量，永恒也不是美丽的寓言，而是一个福音事实。她感到脚又踏实落地了。虽然巴尔先生讲不过别人，但信仰绝没有动摇，等他讲完，乔想鼓掌感谢他。

她没有这么做，不过她记住了这一幕，从心底里尊敬教授。她明白，要在此时此地直抒胸臆，确实要费很大的劲，是良知让他不能保持沉默。她开始意识到，拥有品德比金钱、地位、才智和美貌都更可贵；她开始感到，要是伟大像一位智者说的那样是：“真理、尊严和善意”，那么她的朋友弗里德里希·巴尔不仅善良，而且伟大。

这一信念日益巩固。她重视他的看法，她希望得到他的尊敬，她要使自己配得上他的友谊。就在她的这个愿望最诚挚的时候，她几乎失去了一切。事情起源于一顶三角帽，有一天傍晚教授来给乔上课，头上戴了顶纸做的士兵帽，是蒂娜给戴的，而他忘了拿下来。

“很显然他下楼前不照镜子，”乔心里想着，面带微笑。只见他说了声：“晚上好！”便严肃地坐下，要给她朗读《华伦斯坦之死》，完全没意识到他的主题与他的头饰是个滑稽的反差。

起先她什么也没说。她喜欢听他开怀大笑，当有趣的事情发生时他总是这么笑，所以她不去提它，而让他自己去发现。不久她把这事完全忘记了，听德国人读席勒的作品很有吸引力。阅读之后便是功课，这节课上得很活泼，乔那晚的心情很好，那三角帽让她的眼睛快活地闪烁着。教授不知道她是什么原因，终于忍不住了，他停下来问她，略带奇怪的神情，令人无法抗拒：

“马希[6]小姐，你当着老师的面笑什么？你不尊重我，今天表现这么不好？”

“你忘了把帽子拿下，我怎么尊重得起来呢，先生？”乔说。

这位漫不经心的教授严肃地把手举到头上，碰到了那顶小三角帽，他拿下来盯着看了一会儿，然后把头一仰，笑了起来，笑声像是从大提琴发出来的，很欢快。

“啊！我看到了，是那个小淘气鬼蒂娜干的，她让我成了个傻瓜。哦，这没什么，但你得注意，要是这堂课你学得不好，你也要戴帽子。”

但是这堂课停了好几分钟，因为巴尔先生看到帽子上的画，把它打开来，非常厌恶地说：“我希望这类报纸不要进这幢房子。孩子们看了不合适，年轻人也不宜读。这种东西很不好，我不能容忍制造这些危害的人。”

乔朝那张纸看了一眼，看到了一幅可爱的插图，上面画着一个疯子、一具尸体、一个恶棍和一条毒蛇。她不喜欢它，但内心有一股冲动促使她去把报纸翻过来看，这冲动不是不高兴而是害怕，因为这一刻她想到报纸可能是《火山周报》。然而它不是，她的恐慌平息了，她还记得，即使是那报纸，上面有她的小说，也不会有她的署名，她不会暴露。可是她的眼神和脸红出卖了自己，虽然教授是个漫不经心的人，可是他看到的要比人们想象的多得多。他知道乔在写东西，也曾不止一次在报社碰到她。她从来不提起，所以他也没问，尽管他很想看看她的作品。现在他意识到了，她正在做她自己羞于承认的事情，这让他很不安。他不像许多人那样对自己说：“这不关我的事。我无权说三道四。”他只记得她是个贫穷的小姑娘，远离父母的关爱，便产生了帮扶的冲动，这冲动来得既迅速又自然，就像要伸手从污水坑里救一个婴儿。所有这些念头在他的脑子里闪过，但脸上没显露一丝痕迹。报纸翻过去了，乔在穿针引线，他相当自然但又很严肃地开口说：

“对，你做得很对，不去看这些东西。我认为好女孩是不应该看这些的。这些东西是用来取悦一些人的，但我宁可让我的外甥玩火药，也不会给他们看这些害人的垃圾。”

“并不是所有这类东西都是害人的，只是无聊，你也知道。如果有需求，我觉得供应这些东西没什么坏处。许多非常体面的人就写这所谓的轰动性小说，这是正当的谋生手段。”乔说着用针猛地划皱褶，针过之处留下一道小裂痕。

“威士忌有需求，但我想你我都不喜欢去销售它。如果体面的人知道自己都做了什么样的伤害，就不会觉得这种谋生手段是正当的。他们没有权力在小糖球里包毒药，然后给小孩子吃。不，他们应该想一想，在做这种事之前先清扫大街上的泥巴。”

巴尔先生热切地说着，把报纸揉成一团，朝炉子走去。乔静静地坐着，仿佛火已烧到她的身上。那三角帽变成了烟，毫无害处地沿着烟囱离去了。可她的脸还在燃烧，而且还烧了好一会儿。

“我真想把所有剩下的都付之一炬。”教授嘴里咕哝着，带着宽慰的神情走回来。

乔想象着，她楼上那堆报纸烧起来，火焰会有多大啊，此刻她那辛辛苦苦赚来的钱沉重地压在她的良心上。然后，她自我安慰地想：“我的跟那些不一样，只是无聊，绝对不会害人，所以用不着烦恼。”她拿起书本，一副勤学的神情问：“我们还要继续上课吗，先生？我现在很乖，很有礼貌了。”

“希望如此。”他就说了这么几个字，但其含义比她想象的要多，他严肃而慈祥的目光让她有一种感觉，仿佛“火山周报”这几个大号字体就印在她额头上。

一回到自己的房间，她就拿出报纸，细细地重读了一遍自己所写的每一个故事。巴尔先生有点近视，有时要戴眼镜。乔曾经试戴过一次，笑着发现她书上细小的字放大了。此刻，她似乎戴上了教授的精神眼镜，或者说道德眼镜，而荒唐故事中的瑕疵令人恐惧地盯着她，让她惊慌失措。

“确实是垃圾，如果继续写下去，过不了多久，情况会更加糟糕，因为一篇比一篇耸人听闻。我这么盲目地写着，损人不利己，仅仅是为了钱。我知道是这么回事，只要我静下心来读，就会感到非常羞愧。要是家里人看到了，或者巴尔先生掌握了，我该怎么办？”

单单这么想着，乔的脸又发烫了，她把整捆报纸都塞进了火炉里，火焰之大差点要把烟囱烧着了。

“是的，火炉是这些易燃垃圾的最好归宿。我宁可把整幢房子烧掉，也不愿意叫人家用我的火药来炸飞他们自己。”她一边想，一边看着《侏罗纪的魔鬼》迅速燃烧，化成一堆带一只只火热的眼睛的黑色灰烬。

三个月的辛劳只留下一堆灰烬和搁在腿上的钱了。乔坐在地上，冷静地思考怎么来处置这笔工资。

“我认为，还没造成太多的伤害，我可以保留这笔钱，支付我的工时费。”乔自言自语地说。经过长时间的沉思后，她不耐烦地补充道：“我简直希望自己没有良心，这要方便得多。如果我不讲究做好事，那么，做了错事就不会感到不安，我就会活得很好。有时候真希望妈妈爸爸对这种事情不那么苛求。”

哦，乔，千万不能这么想，而应该感谢上帝，爸爸妈妈确实有点苛求，而且从内心深处可怜那些没有这样的监护人的人吧。监护人用原则来管束，对不耐烦的年轻人来说，这可能看起来像是监狱的高墙，但结果证明是妇人塑造性格的可靠基础。

乔不再写轰动性小说了，她认定金钱补偿不了她所承受的情感震撼。但是，她走向了另一个极端，这是她那一类人通常的做法。她走上了舍伍德[7]太太、埃奇沃思[8]小姐和汉娜·莫尔[9]的道路，然后写了一篇故事，与其说是小说，不如说是随笔，或者说是布道词更为恰当，因为它是激情洋溢的道德篇。她从一开始就心存疑虑，她活跃的想象力和女孩子特有的浪漫情感，对这种新的风格感到不自在，就像穿着上世纪呆板而累赘的服装参加化装舞会。她把这篇说教的宝贝送给好几个市场，结果却发现没有买主，于是，她倾向于同意达什伍德先生的观点——道德说教没有销路。

然后，她开始试着写起儿童故事来，如果不是那么唯利是图，想要得到几个臭钱的话，这个故事是很容易脱手的。唯一愿意给她付足稿酬，使她感到少儿文学值得一试的人，是位可敬的先生。这位先生觉得，让全世界皈依他那种信仰是自己的使命。但是，虽然乔很愿意为儿童写作，但她不情愿让自己笔下所有的淘气男孩，因为不去某个主日学校上学而落入熊口，或者被疯牛顶撞；也不情愿让笔下所有去上学的好孩子得到各种各样的福佑，从金色的姜饼到他们离开今世时的护送天使，口齿不清的舌头喃喃着圣歌或者布道词。所以，少儿文学的尝试没有结果，面对现实的乔把墨水瓶盖上，突然变得非常谦虚起来了，是一种健康的谦虚：

“我什么也不懂。得等待开窍以后再重新开始。这期间，如果我不能做得更好，就清扫大街上的泥巴，至少，那是正当的。”这个决定证明，第二次从豆茎上掉下来，对她来说是有益的。

当这些内心革命进行着的时候，她的外表生活和往常一样忙碌，波澜不惊。如果说，有时候她显得严肃或者有点儿悲伤的话，那么，其他人都不会察觉，只有巴尔教授注意到了。他默默地关注着，看她有没有接受他的责备，并从中受益。对此，乔根本没发觉他在注意她，她经受住了考验，他满意了。尽管他们之间从不谈起，他知道她已放弃了写作。他的这种猜测不只是凭她右手的食指不再沾着墨水了，而且还有现在晚上的时间她下楼来了，也不再在报社里碰见她了，学习起来也有顽强的毅力了。所有这些现象让他断定，她现在全身心地在从事一些有益的事情，哪怕不是很对她的胃口。

他多方面帮助她，成了她的一位挚友。乔感到非常幸福，尽管墨水笔搁起来了，但她还学了德语以外的课程，为谱写自己人生的轰动性故事打下基础。

这是一个漫长而怡人的冬天。到六月，她离开了柯克太太家。分别的时刻，大家都依依不舍。几个孩子极为伤心，巴尔先生的满头毛发都倒竖起来，心情烦躁不安的时候，他总把头发弄得乱七八糟。

“准备回家？啊，你有家可回，真幸福。”当她告诉他回家的事时，他回答说，然后默默地坐在一个角落里，抚弄着胡子，这是离别前夜在她举行的小告别会上的一幕。

她一早就要动身，所以提前跟大家一一道别。轮到该跟他说话时，她热情地说：“喂，先生，如果旅行路过我们那里，别忘了来看我们，好吗？如果你忘记，我肯定不会饶恕你的。我要他们都来认识我的朋友。”

“是吗？我可以来？”他一边问，一边低下头看着她，脸上是一种渴望的表情，她没看出来的。

“是的，下个月来。劳里下个月毕业，你来参加毕业典礼，换个新口味。”

“你是说你那个最要好的朋友？”他的语气有点变了。

“是的，我的男孩特迪。我很为他骄傲，想让你见见他。”

乔抬起了头，神情自若，只沉浸在快乐的憧憬中——介绍他们认识的情景。巴尔先生脸上的某种东西突然让她想起，她看待劳里可能超越了一个最要好的朋友。正是因为特别不希望表现出有什么异样，脸却不知不觉地红起来了，她越是努力克制，脸越是红。要不是蒂娜坐在她的膝上，她真不知道自己该怎么渡过难关。幸好这个小孩要拥抱她，于是她立刻顺势把脸藏起来，希望教授没看见。但他看见了，他的心情又起了变化，从瞬间的焦虑变成了平常的神情，他诚恳地说：

“恐怕没时间参加毕业典礼，但我希望这个朋友非常成功，希望你们大家幸福。上帝保佑你们！”他说着与乔热烈地握握手，把蒂娜驮到肩上，离开了。

但是，等两个男孩上了床之后，他长时间地坐在壁炉前，脸上的表情显得很倦怠，心情很是沉重，还有点德国人的思乡病。有一次，他回忆起乔抱着那个小孩坐着时脸上曾经露出一种从没见过的温柔表情，于是双手托着头坐了一会儿，然后站起来在房间里踱步，好像在寻找不见了的东西。

“那不是我的，现在不可有这种奢望。”他自言自语，近乎呻吟地叹息着。然后，仿佛在责备自己没有控制住这种渴望，他走过去，亲吻枕头上两个头发蓬乱的脑门，拿起他很少用的海泡石烟斗，翻开了他的柏拉图。

他已尽了最大的努力，也处理得很有男子气概。可是谁都明白，他不会觉得两个调皮男孩，一个烟斗，抑或那本神圣的柏拉图，能够替代老婆孩子。

第二天早上，天虽然还很早，可他还是赶到车站来为乔送行。也多亏了他，乔在愉快的回忆中开始了寂寞的旅途。一张熟悉的笑脸为她送行，一束紫罗兰陪着她，最美好的是，她幸福地想着：“好了，冬天过去了，书没写，财也没发。可我交了个朋友，值得结识，我要一生都与他为友。”

[1]童话故事，杰克顺豆茎攀登至仙境，抢夺了巨人的珍宝。

[2]英国作家卡莱尔（1795—1881）的散文作品。

[3]法国女作家和文艺理论家（1766—1817）。

[4]希腊女诗人名，借代女诗人。

[5]希腊神话，诗人和歌手，琴声可使猛兽俯首，顽石点头。

[6]德国人发音不准。

[7]英国女作家（1775—1851），写青少年作品。

[8]英裔爱尔兰女作家（1767—1849）。

[9]英国女作家（1745—1833）。

第三十五章　心痛

无论劳里有何种动机，那一年，反正他的学习突飞猛进，毕业时成绩斐然，拉丁语演说，竟然跟菲利普斯[1]那样悠扬流畅，像狄摩斯梯尼[2]那样滔滔不绝，这都是他朋友的说法。他们都在现场亲眼目睹，他的爷爷——啊，真感到自豪！——当然，还有马奇夫妇，约翰、美格夫妇，以及乔和贝丝。他们都为他欢呼雀跃，感到由衷的钦佩。当时，男孩子一般对此殊荣都不屑一顾，然而日后要在世上获得这样功成名就却是做不到了。

“我只能留下吃那顿短命的晚宴，明天一大早会赶回家。姑娘们，你们会像以往那样接我吗？”劳里一边问，一边把小姑娘一个接一个搀扶进车厢。一天的欢庆已经结束了。他喊着“姑娘们”，心里指的却是乔，唯一遵循老规矩的姑娘。对于她那人品好、事业成功的男孩，她一向有求必应，所以态度热情地回答：

“特迪，我会来的，风雨无阻，在前面开路，单簧口琴吹《向凯旋英雄欢呼》。”

劳里看了她一眼以表谢意。她心里为之一阵惊恐不安。“唉，天哪！我知道他要开口了，我该怎么办呢？”

经过夜间的思考和上午的工作，乔心里的恐慌减轻了，并且断定自己不会虚荣透顶，认为别人会向她求婚。她已经给了他们充分的理由，可以了解她的回答会是什么。于是，她按照预定的时间出发了，希望特迪不会轻举妄动，让她去伤害他那脆弱的情感。她在美格家坐了一会儿，呷了几杯清香提神的戴茜和戴米饮料之后，进一步增强了与特迪面对面交谈的底气。但是，她看见远处模糊的健壮身影后，却巴不得转身就逃了。

“乔，单簧口琴在哪里？”劳里走近对方能听见的范围，就嚷道。

“忘记带了。”乔又鼓足了勇气。这样打招呼，就称不上情人见面了。

以往，乔在这种场合总是挽着他的胳膊，这次却没有。但劳里并没有抱怨，这可是一个不好的征兆。当时，劳里一个劲地谈论天南地北的风情逸事，从大道走进了小路。那条小路穿过一片树丛，通往家里。此刻，他走得越来越慢，后来，突然不再谈笑风生了，并且不时出现难堪的停顿。眼看不断陷入沉默的陷阱，乔为了救场，急切地说道：“这下，你必须好好来一个长假了！”

“有此打算。”

劳里语气坚定，乔不由迅速抬头看了看他，发现他正低头看着自己，那表情让她确信，可怕的时候来了。她伸出手，恳求道：“不，特迪，别这样！”

“就要这样，你得听我说。否则，是无济于事的。乔，我们的事必须挑明了，越快越好，这样对双方都好。”他说话时，面色涨红，情绪激动。

“那么，就说说你的打算吧。我洗耳恭听。”乔被逼无奈，所以只有豁出去了。

劳里是个青涩的情郎，但他情真意切，确实想把事情挑明，哪怕要他的命。所以，他还是那样急躁地单刀直入，但嗓音时不时地哽咽起来，尽管作为男子汉，他也想努力把话说得顺畅：

“我对你可是一见倾心，一往情深啊，乔。我情不自禁的，你对我一直那么铁。我曾想表白，但你不让我说。现在，我要说给你听，请给我一个答复，我实在不能再这样下去了。”

“我是想让你省省别说了。我以为你理解——”乔开口道，不禁觉得事情的难度远远超乎自己所料。

“我知道是这样。但是，姑娘们的心都难以捉摸，永远搞不清她们的意思。说不行，往往意味着可以，把男人折腾得魂飞魄散，从中取乐。”劳里以不可否认的事实作为防御工事，振振有词地说道。

“我可不是这样，从来不想让你爱上我。我总是尽量走开，让你不去想它。”

“我也这样认为。你就是这么一个人，这是无济于事的。我反而爱你爱得更深了，我努力学习是为了讨好你。我不打台球了，凡是你不喜欢的，我都放弃。耐心等待，从不埋怨。因为，我希望你是爱我的，尽管我离优秀还差得远——”说到这儿，他情不自禁地哽咽了。他折断了几根毛茛枝条，清了清短命的嗓子。

“不，你很优秀的。对我来说真是太优秀了，我感激不尽，为你而感到自豪，真的喜欢你。我无法想象，为什么不能如你所愿地爱你。我努力过，但无法改变自己的感情。如果我口是心非，那可就是骗人了。”“乔，真的吗？千真万确？”

劳里顿住，握着她的双手，问话时的神情，乔是不会立刻忘记的。

“是真的，千真万确，乖乖。”

此时此刻，他俩走在树丛里，已经靠近跨篱笆的台阶。乔说得慢吞吞的，刚说完，劳里便丢下她的手，转过身想继续往前走，但是，毕生第一次篱笆变得无法逾越了。于是，他将头靠在长了苔藓的栏柱上，僵立着，可把乔给吓坏了。

“哦，特迪，对不起，真的对不起。假如事情能够挽回，我宁可以死相搏的！希望你不会这么想不开，我实在没办法啊。你知道，要强迫自己爱一个不爱的人是办不到的。”乔尽管心里悔恨，却生硬地诉说着，一边轻轻地拍了拍他的肩膀，回想起当年他是这么安慰自己的。

“有时候是可以强迫的呀。”栏柱边传来沉闷的嗓音。

“我认为这种爱情是不对的，我宁可不去尝试。”回答是斩钉截铁的。

一阵长时间的沉默。河边的柳树上传来一阵乌鸫欢快的叫声，高高的青草在风中发出刷刷的声响。后来，乔坐在篱笆的台阶上，严肃地说：“劳里，我想告诉你一件事。”

他一怔，似乎中了一枪，将头一扬，声嘶力竭地喊道：“别跟我说那个，乔，现在我受不了！”

“说什么呢？”乔问道，对他的怒吼感到迷惑不解。

“说你爱那个老头。”

“什么老头？”乔问道，心想他一定是在指他的祖父。

“那个恶魔似的教授，你写信总爱提到他。如果你说爱他，我肯定会铤而走险的。”劳里说话时，紧握拳头，眼露凶光，似乎说话算数的。

乔真想笑，但忍住了。她也很激动，暴躁地说：“特迪，不要骂人！他既不老，也不坏，是一位好人，是我最好的一位朋友，但仅次于你啊。恳求你别发脾气了，我想友善一点，但是，我知道，如果你骂我的教授，我会发怒的。爱他或爱其他什么人，我根本没有想到过啊。”

“但是，你以后会的，那我会落得怎么下场呢？”

“你也会爱上别人的，也做个明智的男孩，忘记这些烦恼。”

“我无法爱上别人，永远不会忘记你，乔。永远都不会的！”他一边说，一边跺了跺脚，加强语气的激昂。

“我该拿他怎么办呢？”乔叹息道，觉得情感这样东西比想象的要难以驾驭，“你还没有听我想告诉你的话呢。坐下来听我讲，我确实想说清楚，让你开心。”她解释道，希望能够凭理智来宽慰他，但这恰恰证明她一点儿都不懂爱情。

劳里从最后那句话中听出了一线希望，便在她脚边的草地上坐下，将胳膊靠在篱笆底部的台阶上。他抬起头，满怀期望地望着她。这种姿势，对于乔来说，想说一些平静的话，想保持头脑清醒，就很不方便了。因为男朋友在深情地望着自己，目光充满了渴望的神情，况且，由于她铁石心肠，他的睫毛仍然带着泪珠的湿润，这样，她怎么能够开口绝情呢？她轻柔地转过他的头，抚摸着那一头为她而留的波浪式头发——哎，多么感人哪！——说道：

“我同意妈妈的看法，你我并不般配，因为，我俩爱发脾气，个性很强，这大概会搞得很惨的，假如我俩愚蠢透顶，去——”说到这最后一句话，乔停顿了一会儿。但是，劳里接过话，欣喜若狂地说了出来。

“结婚——不，不会那样惨的！如果你爱我，我会成为一位完美无缺的圣徒，因为，你能随心所欲地塑造我的。”

“不，我做不到。我做过努力，但未成功。我不想通过这么严肃的尝试，拿我俩的幸福冒险。我俩意见不合，而且永远都不合，所以，我俩终生都是好朋友，但我们不会草率行事的。”

“会的，如果有机会，我们会的。”劳里不服气地咕哝道。

“请你理智一点，考虑情况理性些。”乔恳求说，几乎理屈词穷了。

“我不会理智的，也不会吃你‘理性考虑’这一套，这对我没有用，只能使你变得更加狠心。我认为你没心没肺的。”

“但愿如此！”

这时，乔的嗓音有一点颤抖。劳里认为是一个好征兆，便转过身，竭尽全力，以空前耸人听闻的谄媚口吻劝道：“乖乖，可别让我们失望啊！大家都在期盼这件事。爷爷早已把它挂在心上了。你家的人都喜欢，我可离不开你呀。你就同意了吧，让我们幸福起来吧。快呀，来吧！”

乔是在几个月之后才懂得，她拥有坚强的毅力，才坚持住己见，决意断定自己并不爱她的男孩，而且永远都无法爱。做出这种抉择是很艰难的，可是她做到了。她明白，拖延下去是没有用的，而且也是残酷的。

“我不能发自内心地说‘同意’，所以根本不会说的。你慢慢会明白，我是对的，以后，你会为此而感谢我的——”乔神情肃穆地说。

“如果谢你，那我该死！”劳里从草地上蹦了起来，一听就感到气愤极了。

“不对，你会的！”乔一口咬定地说，“过一阵，你会缓过劲来的，然后，去找一位才貌双全的姑娘，她会爱慕你的，在你豪宅中成为称职的主妇。但是，我做不到。我相貌平平，动作笨，脾气怪，年龄大，你会为我而感到羞愧的。于是，我俩就会吵架——你看，甚至现在都忍不住了。我可不喜欢上流社会，但是，你喜欢。你会讨厌我写东西，可我不写就活不下去。这样，我俩会得不到幸福的，接着，就悔不当初，最后，一切都会遭殃了！”

“还有呢？”劳里问道，感到难以耐心地倾听这种预言式的滔滔评议。

“说完了，但我认为自己永远都不会嫁人。我独自一人很快活，我太喜欢这种自由，不会匆匆忙忙地为了一位凡人而将其抛弃。”

“不敢苟同！”劳里插话，“你现在这样想，但是，总有一天，会喜欢上某人，然后，你深深地爱上他，生死相托的。我知道，你会这样做的。这是你的德行，旁观者清，我倒要拭目以待。”这位气急败坏的情郎将帽子往地上一扔，那个手势如果不是他那张悲剧面孔，倒会有喜剧效果。

“是啊，我会生死相托的，假如他出现，让我不得不爱上他，你得好自为之啊！”乔大声地说道，对可怜的特迪不耐烦了，“我已经倾注了全力，可是你并不理智，还一个劲地逗我，强求于我，真是太自私了。作为朋友，我会一直喜欢你，真的好喜欢。但是，我绝不会嫁给你。你明白得越早，我俩就越好过——就这样！”

这话就像火药点了火，脱口而出。劳里望了望乔，一时不知如何是好。后来，他猛然转身，声嘶力竭地喊道：“乔，你总有一天会后悔的。”

“唉，你去哪儿呀？”乔大声地问道。他的脸色吓了她一跳。

“去见鬼！”他的回答真是令人欣慰。

乔听了不禁一怔。劳里冲下河岸，朝着河边飞快地走去。可让年轻人就这样去寻短见横死，需要极度的愚蠢、痛苦或者罪孽。劳里可不是那种软弱无能的人，一次失败就被打倒。他并不想夸张地纵身跳进河里，而是鬼使神差地将衣帽扔进船，奋力划船，划得比比赛时都要快。乔深深地吸了一口气，松开握紧的双手，望着可怜的小伙子力图摆脱心中的苦恼。

“这样对他有好处。回家后，他会温柔平和，悔悟一番的，届时我可不敢见他了。”乔说。在缓步回家的路上，觉得自己仿佛谋杀了一个无辜者，然后埋尸荒草下，就补充说：“现在，我得去见劳伦斯先生，请他好好对待我的这位可怜朋友。我希望他是爱贝丝的，或许到时候会的，但是，我开始觉得自己错怪了她。哎呀呀！女孩子怎么能够又去找情郎，又将其拒绝呢？我看真是太糟糕了。”

乔坚信，这件事谁都干得没有她漂亮。于是，她直接去见劳伦斯先生，坚强地讲述了那段难以启齿的故事，说完之后，便崩溃了，哭得很凄惨，埋怨自己太过分，不讲情面。结果，尽管劳伦斯这位好心的老先生听了之后很失望，但没有说一句指责的话。他觉得不可思议的是，居然有女孩可以不爱上劳里的，所以希望乔回心转意。但是，他比乔更加明白，爱是不能强勉的。这时，他悲伤地摇了摇头，决心帮孙子脱险。因为，劳里年轻气盛，跟乔分手时说的那些话，对他产生的震动很大，尽管他不肯承认。

劳里回到家之后，筋疲力尽，但神智镇静。爷爷迎接他，装作一点儿都不知情，而且装得很成功，长达一两个小时之久。后来，他俩一起坐在暮色中，这一直是令他俩心旷神怡的时刻。但是，这一次，老人家却觉得难以跟以往一样天南地北地侃侃而谈了，而小伙子更难以听进那些表扬他去年成功的话。对于他来说，那些成功现在仿佛是莎士比亚演绎过的爱的徒劳。他耐住性子，听了一会儿，便走到钢琴旁边弹奏起来。屋子的窗户开着，恰巧乔和贝丝在花园里散步。这一下，乔听到琴声，感悟就比妹妹都深刻了。劳里是在弹奏贝多芬的《悲怆奏鸣曲》，而且弹得比以往都动听。

“可以说，弹得真是太好听了，可是太伤心了，让人听了就想落泪。小伙子，弹一曲欢快的吧。”劳伦斯先生说道。他那颗善良的心充满了同情，很想表示表示。但是，一下子却不知从何做起。

劳里迅速弹起了欢快的曲调，节奏猛烈，达数分钟。本来他可以鼓足勇气弹完的，这时，短暂的间歇里却传来了马奇太太的喊声：“乔，乖乖，进来吧。我需要你。”

这正是劳里的心里话，当然，含义不同罢了！听到这句话之后，他弹得走了调，琴声戛然止住，而琴师则默默地坐在黑暗中。

“我忍受不下去了。”爷爷喃喃低语。他站起身，摸索着走向钢琴，友善地将双手搭在劳里厚实的肩膀上，用慈母般的口气说道：“孩子，我都明白了。”

沉寂了片刻，劳里突然问道：“谁告诉你的？”

“是乔自己。”

“那，都结束了！”劳里不耐烦地抖落了爷爷的手。他尽管对爷爷的同情很是感激，但是，男子汉的自尊心使得他难以承受男人的怜悯。

“不见得。我有一句话要说，说完之后，一切就结束了。”劳伦斯先生以非同寻常的和蔼口吻答道，“或许，你现在不想待在家里吧？”

“我不打算逃避一个女孩。乔不能不让我见到她，我就住在这儿，爱住多久，就住多久。”劳里以挑衅的口气插话。

“假如你是我眼里的那种绅士，就不要这样。我也很失望，但是对那姑娘已经无能为力了。现在，你唯一能够做的事情，就是出门一阵子。你想去哪儿？”

“任何一个地方。我不在乎自己下场如何。”劳里站了起来，满不在乎地放声大笑，十分刺耳，爷爷听了发憷。

“处理这件事，要像个男子汉。看在上帝的分上，切不可鲁莽。何不按计划出国，忘了它呢？”

“我不能。”

“但是，你一直痴痴地想往外跑。我答应过你，读完大学让你出国。”

“啊，并没有打算独自一人出国的！”劳里一边说，一边快步走进房间。说话时的那种表情，幸亏爷爷没有看见。

“不是叫你一个人走。有人乐意跟你一块儿出国，浪迹天涯海角。”

“是谁，老爷？”他停下来倾听。

“是我呀。”

劳里立即转身回过来，伸出手，嗓音嘶哑地说：“我真是个自私的野蛮人，可是——你知道——爷爷——”

“上帝保佑！是的，我是知道的。以前我经历过这一切的，一次是我还年轻时，后来是和你父亲的事情。哎，乖孩子，给我安静地坐着，听听我的安排。一切已经准备就绪，立刻就能执行。”劳伦斯先生解释道。他一直握着劳里的手，似乎生怕他像父亲当年那样，挣脱后逃之夭夭。

“好吧，老爷，什么安排呀？”劳里无动于衷地坐下，他的表情和声音都表明他不感兴趣。

“伦敦有生意需要照看。我原来的意思是让你去处理，当然，我去解决会更好。这儿的事情由布鲁克管着，会顺顺利利的。我的合伙人几乎包揽了一切。我只是坚持到你来接班，任何时候都可以交班的。”

“可是，你并不喜欢旅行，老爷。你这把年纪了，我可不能强求啊。”劳里说道。对于爷爷的自我牺牲精神，他很感激，但是，要走的话，他宁可独自去。

老先生早已看透了他的心思，便想方设法加以劝阻。劳里的情绪使他明白，让孙子自行其是是很不明智的。于是，他明知出门之后不如家里舒服，却按下了遗憾的情绪，口气坚决地说道：“嗨哟哟，好孙孙，我还没有老掉牙嘛。我对于这个计划很满意，这对身体会有好处的，我这把老骨头是不会累坏的，现在外出旅行，就像坐在家里的椅子上一样轻松自在啊。”

这时，劳里坐在椅子上不安地挪动着身子。这表明，他的椅子并不舒服，或者说，他可不喜欢旅行安排。这不禁使老人赶快补充说：“我不想瞎掺和，也不想成为累赘。我一起外出，是因为我认为，我若留在家，你反而不愉快。我并不打算与你一块闲逛，而是让你爱去哪儿，就去哪儿，我会自得其乐的。我在伦敦、巴黎都有朋友，想去探望他们。期间，你可以去意大利、德国、瑞士，随便你选择，去欣赏绘画，聆听音乐，欣赏风景，体验冒险的行程，玩个够。”

先前，劳里觉得心都完全碎了，外面的世界如一片荒野。但听了爷爷最后那句巧妙的话语，他那颗破碎的心不禁为之震颤，原先头脑中那片陌生而荒芜的世界，骤然展现出几块绿洲来。他叹了一口气，然后淡漠地说道：“老爷，随意啦。我去哪儿，去干啥，都无所谓。”

“可是，孩子，请记住，我有所谓的呀。我给你完全的行动自由，拜托你能够诚实地加以利用。劳里，答应我，这些你都能做到。”

“老爷，随你。”

“很好。”老先生想道，“你现在不在乎，但日后那个许诺可以使你免得淘气，否则，算我看错人。”

劳伦斯先生是一个精力充沛的人，所以，他趁热打铁，不等垂头丧气的小子缓过气来就反扑，他们出发了。后来，准备行装的时候，劳里的举止又恢复到失恋年轻人的常态，喜怒无常，一会儿脾气暴躁，一会儿忧郁寡言，而且，食不甘味，衣着散乱，把大部分时间都花在钢琴上，净弹奏一些节奏猛烈的曲调。他在躲避乔，但却又通过窗户凝视着她，这样，心里感到宽慰一点。夜间，劳里那悲怆面容使乔梦魂萦绕。白天，则使她深感内疚。劳里跟一般的痴情人不同。他从不提起自己失恋，也不愿意让别人，甚至不让马奇太太安抚自己，或者表示同情。为此，他的朋友们知情后，倒觉得一阵轻松，只是劳里出发前的几周令人十分难熬。所以，听说可爱的可怜家伙要出门去忘却忧愁，再欢乐回家时，大家都很开心的。当然，对于他们的误解，劳里仅仅狡黠地笑了笑。他就像一个态度清高、内心酸楚的徇情者，对于爱情坚贞不屈。

动身出发时，劳里装出一副兴高采烈的样子，故意掩饰内心忐忑不安的情绪，但似乎老是露馅。别人并不理会他的轻松神态，但表面上装作深受鼓舞给他看。他表现得挺不错，直到马奇太太亲吻他。马奇太太在他耳边嘀咕，充满了慈母般的关切。后来，劳里知道马上就要上路了，便匆忙和大家拥抱，包括伤心的汉娜。接着，他拼命地跑下了楼。乔跟在他身后，要是他转过身，就朝他挥手。他果然转身回来了，伸出双手去搂抱上一格台阶上面的她，仰望着她，那脸色使他的短暂恳求既信誓旦旦，又哀婉动人。

“唉，乔，你就不能？”

“特迪，乖乖，但愿能够做到！”

除了短暂的停顿之外，送别就这样过去了。当时，劳里挺了挺身子，对大家说道：“好了，别在意。”他二话没说，转身就走了。啊，其实并不好呀，乔确实在牵肠挂肚。因为，她狠心回绝后，他的鬈发脑袋一度靠在她胳膊上。她心里觉得，好像用刀刺杀了心爱的朋友。当劳里头都不回地离开她时，她明白，男孩劳里永远不会回来了。

[1]当时的美国改革家、演说家（1811—1884）。

[2]雅典雄辩家（公元前384—322）。

第三十六章　贝丝的秘密

那年春天乔到回家时，她对贝丝身上发生的变化感到吃惊。没有人提到这种变化，似乎也没有人觉察到。变化是逐步逐步地出现的，每天碰到的人，并不感到惊诧。当然，对于离开一段时间而擦亮眼睛的人来讲，变化是一目了然的。乔见到妹妹的面容，内心感到很沉重。苍白的面色跟去年秋天差不多，但消瘦多了，不过，脸上带有一种奇特的透明神色，似乎凡人因素已经缓缓提炼掉了，而脆弱的肉身透出不朽的亮丽，带着一种不可名状的凄凉的美。乔看在眼里，感同身受，但当时一言未发。不久，她的初步印象便失去了大部分力度。贝丝似乎很愉快，似乎没有人表示怀疑她身体好多了。当时，乔正陷于其他的烦恼，一时便忘记了自己的担忧。

劳里走了之后，一切又都平静了。乔感到隐隐的焦虑回归了，并缠绕着她。她吐露了自己的罪孽，大家宽恕了她。但是，后来她向妹妹展示自己的积蓄，并且提议去山地旅行时，贝丝向她表示深深谢意之后，却恳求不要离开家那么远。妹妹觉得，再去一趟海边小住更加适合自己。由于无法劝动外婆丢下婴儿，乔便把贝丝带到了那个安静的地方，在那里，贝丝可以大量呼吸野外的空气，让海边新鲜的微风吹红她那苍白的面庞。

这地方不算时髦，但是，即使和一些愉快的人在一起，姐妹俩也很少交朋友。她们喜欢相依为命。贝丝很害羞，不敢接触外界，而乔一心想着贝丝，也顾不上关心别人了。所以，她们姐妹俩待在小天地里，独来独往，根本没有意识到，自己已经引起周围人的兴趣。外人以同情的目光观察着这对强姐弱妹，她们总是互不相离，似乎已经本能地感到，彼此永别已经为时不远了。

她俩确实都感觉到了，但谁都没有说出口。在我们与至爱亲朋之间，往往存在着一种难以打破的隔阂，所以，乔觉得贝丝和她的心之间，拉上了一层面纱。每当她伸手去拉开时，似乎宁静的气氛中有着某种神圣的东西，让乔等待贝丝先开口。乔感到迷惑不解，也觉得很庆幸，因为父母亲好像并没有发现她所看见的那些事情。那几周过得十分清静，她心中的阴影越来越清楚，但她没有对家里人提起，认为等到贝丝回到家之后，身体状况毫无起色时，一切都会不言自明。乔越发纳闷，妹妹是否已经猜测到严酷的真相，当贝丝长时间躺在温暖的岩石上，头靠着她的腿部，任凭有益健康的海风吹拂着，聆听脚边浪花歌唱时，脑子里都在想些啥呢？

有一天，贝丝向她袒露了。当时，乔以为她睡着了，因为，她一动不动地躺着。她把书放在一边，若有所思地望着妹妹，试图从苍白的脸颊上看到希望的征兆。但她并没有看到令人满意的结果。贝丝的面颊仍然很消瘦，双手无力，仿佛连采集的玫瑰色小贝壳都捧不住。乔越发痛苦起来，知道贝丝在缓缓离她而去。于是，她就本能地抱紧了自己最值钱的宝贝。乔一时觉得目光模糊，看不清东西。后来，当她看清时，只见贝丝温柔地仰望她，仿佛根本没有必要地说：“亲爱的乔，你都知道了，我很高兴。我曾经想告诉你，但说不出口。”

她不回答，也无泪，两个人脸贴着脸。伤心时，乔从来都不哭。当时，她比贝丝更虚弱，妹妹试图安慰她，勉励她——双臂拥抱着她，轻声地在她耳边说着宽心的话。

“乖乖，我早已明白了。现在，我已经习以为常了。考虑这件事，加以忍受，其实并不难。你尽可以这样来考虑，别为我难过，因为，这是最好的解脱了，千真万确。”

“贝丝，你在秋天这么闷闷不乐，就是为了这件事吗？难道你那时就已知道并一直一个人承受到今天吗？”乔问道。可是她不愿意知道或者说出这就是最好的解脱。然而，乔很高兴得知，劳里与贝丝的麻烦无关。

“是的，当时我放弃了一切希望，但不愿意去承认它。我尽量去认为，那是一种病态的痴想，所以，不想让它去扰乱别人。不过，当我看见你们大家都精神焕发，身体强健，又有那么多幸福的打算时，不免觉得，难道我就不能像你们那样生活吗？那时，我的心情很惨的，乔。”

“唉，贝丝，你却没有告诉我，没让我安慰你，没让我帮助你呀！怎么能拒我于局外，独自一人忍受呢？”

乔的嗓音充满了温柔的责怪口气。一想到贝丝孤独的挣扎，她就心痛不已。贝丝学会向健康、爱情和生命告别，快乐地背起十字架的过程中，一定是在孤军奋战啊。

“也许，这都是错的，但我尽力好自为之。我心里也没有数，没有人说过这些事。我希望自己搞错了。怎么能用这事去吓唬你们大家，那样做就自私了。当时，母亲在操心美格，艾美不在家，你跟劳里在一起那么愉快——至少，我当时是这样认为的。”

“我那时认为你是爱他的，贝丝。我离开，是因为无法爱他。”乔把心里话一吐为快。

贝丝对于乔的想法实在太惊讶了，弄得乔不顾贝丝的苦楚笑了笑，轻轻地往下说：“那么，你不爱他，乖乖？我担心真有这么回事啊，心想那时候，你那颗脆弱的心一直在为情所困呢。”

“嘿，乔，他那么爱你，我怎么会呢？”贝丝像天真的孩子似的反问道，“我确实很爱他。他对我那么好，我怎么能不爱呢？但是，他除了当姐夫之外，又能成为什么人？我真希望有一天，他真的成为那种人。”

“不会通过我联姻的。”乔口气坚定地说，“艾美是留给他的。他俩很般配。但是，我现在对于这种事没有心思。贝丝，除了你，别人会怎么样，我并不在乎。你可得好好康复啊。”

“哎，我实在想康复的！我在尝试，可是每天都会失去一些，而且日益确信，失去的再也回不来了。就像大海的潮水，乔，一旦退潮，虽然缓慢，但是无法阻拦。”

“必须阻拦，你的潮水不能这么早就退，十九岁还太年轻呀。贝丝，我不能让你走。我要苦干，为你祈祷，为你抗争。无论如何，我都要保住你。一定有办法的，还来得及。上帝不会残忍得将你我分离。”可怜的乔大声反抗道，她的精神状态远远不如贝丝那么温顺而虔诚了。

心地单纯而真诚的人很少会奢谈虔诚，他们不会夸夸其谈，而是将其体现于行动。这样做所产生的影响力强于信誓旦旦的说教、表白。贝丝无法论证，也无法解释是什么信念给了她勇气和耐心去放弃生命，笑迎死亡。她就像一个袒露心扉的孩子，什么问题都不问，便将一切都交给了上帝和大自然，给了我们大家的父母亲。她确信，他们，只有他们才能够教诲人，加强人的心灵，振作人的精神去面对现世和来世。她没有用圣人的大话去责怪乔，而是为乔的满腔热情而更加热爱乔了，更加密切地拥抱可贵的人类亲情。天父从不规定我们要戒掉它，反而通过它吸引我们亲近天父。贝丝不能说：“我乐意离开。”因为，生命对于她还是甜蜜的。她紧紧抓住乔，只能抽泣着说：“我尽可能做到愿意离开。”此刻，这巨大苦恼的第一波苦涩潮水向她俩袭来。

后来，贝丝的思绪渐渐地恢复了宁静。她问道：“回家之后，你会告诉他们吗？”

“我想不说他们也会知道的。”乔叹息道。她觉得，贝丝每天都有变化。

“或许不会吧。听说，凡是深爱的人，对于这种事情都是熟视无睹的。他们如果觉察不出，你就替我告诉吧。我不需要保留任何秘密，让他们先有思想准备更友善。美格有约翰和孩子去安慰她。你必须坚决留在父母身边，好吗，乔？”

“我尽力而为。可是，贝丝，我还没有放弃呢。我开始认为，那正是病态的痴想，不想让你信以为真。”乔尽量欢快地说道。

贝丝躺着沉思了一会儿。接着，她安静地说：“不知道该怎样表达自己，除了你，我不想对任何人讲。因为，我只能对你倾吐肺腑之言。我只想说，自己觉得命中并没有打算要我长寿。我跟你们其他人不一样，从来没有制订长大后该做哪些事的计划，也从来没有向你们一样考虑过结婚。我除了认为自己是一个愚笨的小贝丝，只会在家奔跑，到哪儿都没有用之外，真难以想象自己会成就什么事。我从来都没有想过外出，现在棘手的是要离开大家。我不害怕，但是，我似乎觉得，即便上了天堂都会想家的。”

乔一时不知道该说什么好。只有海风呼呼，海潮拍岸。几分钟过去了，一只白翅膀的海鸥展翅飞过，银灰色的胸脯反射出一道太阳的光辉。贝丝目送着海鸥在天空消失，眼里充满了悲伤的神情。这时候，有一只灰毛的小沙鸥在海滩上轻盈地跳跃，顾自轻声唧唧，似乎在欣赏天上的太阳和地上的大海。有时候，那只鸟飞得离贝丝很近，用友好的目光望着她，然后，停落在温暖的岩石上，梳理身上湿润的羽毛，显得相当自在。贝丝笑了，感到一阵安慰，因为，这只小生灵似乎在向她示好，提醒她，世界是美好的，仍然值得自己去欣赏。

“可爱的小鸟！乔，你看，多么驯服啊。海鸥和唧唧沙鸥相比，我更喜欢沙鸥。虽然野性不足，样子一般，但看上去很愉快，是贴心的小家伙。我去年夏天度假称其为我的小鸟。妈妈说，这些小鸟往往使她想到我——一刻都不停，素色羽毛，总爱靠近海边，哼着自得其乐的曲子。乔，你是一只海鸥，健壮狂野，喜爱暴风雨，时常飞往大海深处，独自开心。美格则是一只斑鸠。而艾美像一只她所描绘的云雀，总想飞入云霄，但总是落进自己的巢穴。真是可爱的小妹妹啊！那么有抱负，但心地善良温柔，无论飞得多高，绝不会忘记家园。希望能再次见到她，可是她似乎又飞得那么遥远。”

“她春天会回来的。我是说，你要准备好，再次见到她，欣赏她。到那时候，我会把你调养得身轻体健，容光焕发。”乔说道。她觉得，贝丝身上发生的所有变化中，说话的变化最大，因为，现在说话似乎并不费力。妹妹在自言自语，已经根本不像过去那个害羞的贝丝。

“亲爱的乔，不要再希望了。那样徒劳无益，我敢肯定。我们不要再凄凄惨惨，而要享受亲情，在一起等待。我们会有欢快时光的，因为，我现在并不难受。如果你帮助我，我想退潮会顺利的。”

乔弯下腰亲吻那张宁静的脸庞。随着那安静的吻，她将自己的身心都献给了贝丝。

她想得对。她们回家时，无须说什么话。父母祈祷免于看见的东西，早已昭然若揭。贝丝经过短途旅行，已经筋疲力尽，回到家便上床了。她说能够回到家真是比什么都好。后来，乔走下楼，发现已经不用再吃苦费力去叙述贝丝的秘密了。她进屋时，只见父亲的头靠着壁炉台，一动不动，而母亲伸出双臂，似乎在求救。乔一句话未说，走向前给予她无声的安慰。

第三十七章　新印象

下午三点，在英格兰大道漫步，法国尼斯的整个时尚界一览无余——那是个迷人的地方，宽阔的步道边种植着棕榈树，四处都是鲜花和热带灌木，一边靠海，另一边则是和宽阔的汽车道相通，路边上是一幢幢风格各异的饭店和别墅，再后面有背靠山坡的橘园。这条大道反映了各国的风土人情、语言和服饰。天气晴朗时，到处都是欢声笑语，就跟狂欢节一样热闹。这里有举止高傲的英国人、谈吐生动的法国人和态度刻板的德国人。当然，还能碰到潇洒的西班牙人、丑陋的俄国人、温顺的犹太人以及不拘礼节的美国人。他们有的坐马车，有的席地而坐，有的在悠闲地散步，或谈论新闻，或批评最近抵达尼斯的社会名流——不管是里斯托里[1]，还是狄更斯；是维克托·伊曼纽尔[2]，还是桑威奇群岛[3]王后。五花八门的车队丝毫不逊色于来自四面八方的游客，也吸引了大批人注目，尤其是那些低矮的敞篷四轮四座马车，太太和小姐们自驾马车，驱赶着一双大劲头的矮种马。马车上都蒙着漂亮的轻薄网罩，以免荷叶状的裙边飘出狭窄的车厢。车厢后面都站立着年轻的马夫。

圣诞节，沿着这条步道，有一位个子高大的小伙子在背着手散步。他表情淡然，看上去像意大利人，但一身的穿着却像英国人，无拘无束的举止则像美国人——这种混杂特征吸引了无数女子爱慕的回眸，还引起了各种纨绔子弟不停地耸肩，继而羡慕起那个男子的身材。他们身穿黑色的丝绒西装，打着玫瑰色的领结，带着浅黄色的牛皮手套，西服的扣孔边还插着黄色的香橙花朵。人群中有不少值得羡慕的漂亮脸庞，但是，小伙子并不理会，仅仅有时候瞥一眼那些蓝色衣服的金发女郎。后来，他离开了步道，在十字路口踯躅了一下。他似乎犹豫不决，不知是该去聆听公园里的乐队演奏，还是该沿着海滩闲逛，去城堡山看看。这时，他听到急促的马蹄声，便抬头张望，只见一辆精巧的马车载着一位小姐快速驶过大街。那是一位穿蓝色衣服的金发小姐。他朝她凝视了一会儿，神情不禁为之一振，连忙像孩子似的挥舞着帽子，连奔带跑地去迎接她。

“啊，劳里，真的是你吗？我以为你永远不会来了！”艾美一边大声喊道，一边放下缰绳，伸出双手。旁边一位法国妈妈很反感，急忙拉着女儿跑开，生怕孩子见到这位举止随便的“英国疯子”后，跟着伤风败俗。

“我路上耽搁了，但我说过会陪你过圣诞节的，所以，我来这儿了。”

“你爷爷好吗？什么时候到的？住在哪里？”

“很好——昨晚——住肖旺饭店。我去过你们住的饭店，但你们出去了。”

“我有很多话要说，但不知从何说起！上车随便谈吧。我赶马车兜风呢，正急着找做伴的。弗洛在为今晚养精蓄锐呢。”

“什么活动呀，有舞会吗？”

“我们饭店有一场圣诞晚会。那儿有许多美国人，是他们为了庆祝圣诞而举办的。你一定会跟我们去吧？婶婶一定会着迷的。”

“谢谢。现在去哪儿逛？”劳里问道。他身子往后一靠，抱住胳膊休息。这个动作正合艾美的心意。她喜欢赶马车，阳伞、马鞭和白马背上蓝色的缰绳让她感到无比满足。

“我打算先去银行取信，然后去逛城堡山。那儿景色美丽，我要去喂孔雀。你去过那儿吗？”

“前几年经常去，去看看吧，我并不介意。”

“那么，好好说说你的情况吧。我上一次听说你的事，是你爷爷在信中说他在等你从柏林回来。”

“是的，在那儿住了一个月，然后去巴黎见了爷爷。他住在那儿过冬。他在当地有许多朋友，开心的事情多，所以，我去了之后，又出来了。我俩相处得好极了。”

“那是适合社交的安排。”艾美说道。他发现劳里的举止少了什么，不过，不明白是什么。

“嘿，你看，他讨厌旅行，而我讨厌不动，所以，两人都自便，没有麻烦。我经常陪着他。他喜欢听我的冒险故事，我喜欢从外地漫游回来之后，有人欢迎我。肮脏的旧窝，不是吗？”他一脸恶心地说道。他们驱车沿着林荫大道，向旧城的拿破仑广场驶去。

“尘土美如画，我并不介意。山河秀丽嘛。其实，能看上几眼狭窄的马路纵横交错，我最乐意了。现在，我们得等待这支队伍走过去，他们是去圣约翰教堂的。”

劳里在无精打采地观看那些华盖底下行进的牧师，还有头蒙白色面罩、手持细长燃烛的修女，以及一些低声吟唱的蓝衣教友。艾美在望着劳里，一种新的羞涩感偷偷袭上心来，觉得他跟以前不一样了。身边的这个男人看上去情绪低沉，已经找不到当初那个满脸挂着喜悦的男孩了。她心想，他比以前帅多了，气质也大为提高，可这时，碰到她时内心涌现的喜悦红晕消退了。她定眼看了劳里一眼，发现他疲惫不堪，精神欠佳——但不是病态，也不是不高兴，而是比一两年前老成持重了，过往的优裕生活反而使他显得暮气沉沉了。艾美无法理解，但不敢冒昧问他。她摇摇头，用鞭子抽了一下马。这时，那支队伍蜿蜒地走过帕格里奥尼大桥的拱门，消失在教堂里。

“Que pensez-vous?[4]”艾美亮出法语问道。自从出国之后，她的法语句子说得比以前数量多了，但质量并没有提高。

“小姐光阴没有虚度，成绩斐然啊。”劳里答道。他用手贴在胸前，面带仰慕地欠身。

艾美兴奋得脸红了，但这句恭维话却并没有使她感到满意，还不如以前在家里时，劳里说几句心直口快的赞扬话。那时候，劳里会在节日里围着她漫步，笑容可掬，拍拍她的头，说上一句她“真让人感到快活”之类的话。她不喜欢劳里现在说话的口气，不是听腻了，而是听上去言不由衷，尽管他的表情颇为生动。

“如果他长大后会变成这样，我真希望他永远是个孩子呢。”艾美心想。她的内心有一种很失望，很难受的奇怪感受，但同时却试图装作轻松快活。

艾美在阿维格多银行找到了那封珍贵的家信后，便把缰绳递给劳里，如饥似渴地读了起来。马车正在沿着光线暗淡的林荫道徐徐行进。路边绿篱的香水月季花像在六月那样绽放。

“母亲说，贝丝身体很差。常常想应该回家去看看，但他们都让我待着。所以就没走，这种机会永远都不会碰到了。”艾美一边说，一边严肃地看着一页信纸。

“这件事，我想你是对的。你在家里什么都干不了。他们知道你现在一切都很好，快乐又充实，就感到莫大宽慰了，乖乖。”

劳里往前挪了挪身子。说过那句话，他看上去更像以往的模样了。压在艾美心头的担心顿时减轻了，劳里的表情，刚才的举止，以及兄长般的一句“乖乖”，似乎让她放下心，即使出现了麻烦事，在异国他乡，她也不会孤单一人。想到这儿，她笑了起来，给劳里看一张乔身穿起稿工作服的速写小像。只见乔的帽子上耸立着一个蝴蝶结，嘴里吐出一句话：“灵感在燃烧！”

劳里笑了，接过速写像，放进背心口袋，以免被风吹掉，然后，饶有兴趣地听艾美读那封精彩的信。

艾美说：“对我而言，是一个跟往年一样的快乐圣诞节。早晨收到礼物，下午碰到你，收到信，晚上出席晚会。”这时，他俩下车登上了古要塞的废墟，身边跟着一群华丽的孔雀，都在温顺地等待喂食。艾美站在一堵残墙上方，位置比劳里高。她一边放声大笑，一边将面包屑撒向羽毛光亮的孔雀。劳里跟她刚才看自己一样端详着她，难免要好奇地观察时间和离别在她身上带来的变化。他找不到感到困惑失望的东西，却有不少可以钦佩赞许的地方。艾美除了姿态谈吐稍稍做作之外，仍然是那么生机勃勃，风度翩翩，衣着和神态还增添了一丝难以形容的气质，就叫它典雅吧。她一贯比正常年龄成熟，如今在言谈举止上又赢得了某种稳重的气度，简直像一位过于老于世故的少妇，但她过去就有的娇气却时常露头，固执的性格依然如故，国外的历练也没有糟蹋她天生具有的坦荡个性。

劳里在观看艾美给孔雀喂食时，并没有发觉以上所有情况。但他所看见的一切已经使他很感兴趣，觉得心满意足了。他已经在心中留下了一张可爱的相片：里面站在阳光下的是一位神采飞扬的大姑娘，阳光把她的衣服照出了柔和色彩，把她的脸颊照得清新动人，把她的头发照得一片金黄。她在宜人的景色中，显得楚楚动人。

他俩爬到山顶的岩石平台上之后，艾美向劳里挥手，似乎在欢迎他来到自己的老窝。她一边往山下比划，一边喊道：“还记得那个大教堂和彩车吗？还记得海湾里拉网捕鱼的渔民吗？就在下面，有通往弗兰卡别墅、舒伯特塔楼的那条可爱道路，最美的是海上的那个小点，听说是科西嘉岛，这些你都记得吗？”

“记得，变化不大呀。”劳里毫无热情地回答。

“乔要是能看到那个著名的小黑点，她肯定会忘乎所以的。”她兴致勃勃，很想看见劳里也和她一样情绪高涨。

“是啊。”劳里说完了。但他转过了身，瞪大眼凝视着科西嘉岛，一位比拿破仑[5]野心还大的篡位者使他对它产生了兴趣。

“替乔好好看一眼，然后过来给我讲讲这一段时间你自己都经历了些什么。”艾美说完，就地坐下，准备好好谈一谈。

但是，她并没有如愿。尽管他来到她身边，爽快地有问必答，可她只听到他在欧洲大陆游逛，还去过希腊。他俩打发了一个小时，便驱车回家了。劳里向卡罗尔太太问候之后，便告辞了，答应晚上再来。

一定要替艾美记一笔，夜里，她特意扮靓了一番。时光和分离使这两个年轻人都发生了很大的变化。艾美对老朋友刮目相看，不再把他看做“我们的男孩”，而看做英俊合意的男人了。她意识到自己有一种十分自然的渴望，要获得他的青睐。她完全了解自己的长处，而且能够品味高尚、技巧娴熟地加以充分利用。这可是贫穷而美貌的女子的财富啊。

尼斯的塔勒坦布和绢网薄纱价格很便宜。所以，艾美在这种场合便用这两种面料包装自己。她效仿明智的英国时尚，大姑娘着装简朴，用鲜花、小饰件和各种花哨的小玩意儿，把自己装饰得惹人注目，化妆既不昂贵，又有效果。必须承认，有时候妇女的本性会受制于艺术家的品味，而痴迷于花里胡哨的东西，一会儿是古董发型，一会儿是塑像般姿态，一会儿又是古典式服饰。但是，亲爱的人们，我们都有些许偏爱，年轻人的这些不足之处是情有可原的。她们以自己的美貌替我们养眼，用自己的朴素打扮使我们心情快乐。

“我确实想让他觉得我漂亮，而且，回家去告诉他们。”艾美自言自语道。她穿上了弗洛白色的旧丝绸舞裙，外面罩了轻如云烟的崭新“错觉”薄纱，白皙的双肩和一头金色秀发喷薄而出，产生了无与伦比的艺术效应。她将自己的一头卷曲的波浪式头发扎成赫柏式发束披在脑后，其余未加处理，很有见地。

“这发式现在不时髦，但很美观，我可经不起惊世骇俗的打扮。”过去，每当建议艾美按照最时髦的样式去留鬈发、吹风，或者梳辫子时，她都会这么回答。

在这种重要的场合艾美没有高档的饰物来装饰，于是，她便在羊毛裙上系上玫瑰红的杜鹃花环，还在洁白的双肩上挂了细嫩的绿色藤蔓。她还记得当年给靴子涂彩的情形，便审视了一眼白色缎面便鞋，那个满意劲儿，就跟小姑娘一样。接着，她在房间里跑滑步，独自欣赏那双贵族打扮的脚。

“鲜花刚好配我新买的扇子，手套很合手，婶婶给我的法国手帕有真丝花边，给整套裙子增添了气派。要是有古典式的美丽鼻子和嘴巴，那我该多么开心啊。”她一手拿着一根蜡烛，挑剔地审视自己。

尽管有此先天不足，艾美移步离开房间时，看上去却异乎寻常地高兴，走起路来十分潇洒飘逸。她平时很少奔跑——她认为，这跟她的风度不配。她的个子较高，不宜活泼奔放，只有典雅庄重才合适，就像朱诺天后[6]一般雍容华贵。她在狭长的客厅里来回踱步，等待劳里进来。一开始，她伫立在枝型吊灯下，灯光照耀下的头发效果极佳。接着，她又改变了主意，走到了客厅的另一头，似乎为急于把第一印象做好的小姑娘愿望觉得不好意思。偏巧，她做得不能再好了，因为，劳里悄悄地进了客厅，她竟然没有看到。她站在远处的窗户旁边，头转向一边，手提着裙子，背靠红色的窗帘，看上去就像一尊白色的雕像，摆放效果非常好。

“戴安娜[7]，晚上好！”劳里说。他的目光停留到艾美的身上时，露出她很高兴看到的满意神色。

“晚上好，阿波罗[8]! ”艾美看着他，笑脸应答。劳里看上去也格外débonnair[9]。艾美想到自己能手挽这么一位风度翩翩的男子汉步入舞厅，不禁从心底为戴维斯家相貌一般的四位小姐感到可惜。

“给你鲜花。是我亲自插的，记得你不喜欢汉娜称之为‘短花丛’的那种。”劳里说话时，递给她一束香喷喷的鲜花。那花束托架正是她当初每天路过卡迪利亚花店，看到摆放在橱窗里，久久心仪的那种。

“你真好！”她感动地喊道，“如果知道你会来，我今天一定会给你准备一点东西，虽然比不上这个漂亮。”

“谢谢。这花没你说的那么漂亮，你戴上才好看的。”劳里又说道，只见艾美一甩手腕戴上了银镯。

“可别这样说了。”

“我想你喜欢听这种话儿。”

“但不是听你讲呀，听上去不自然嘛，还是喜欢你过去的直言不讳。”

“我真高兴你能这样想。”劳里回答时，一副欣慰的神态。接着，他替艾美扣紧了手套，还问自己的领带是否打直了，举止就跟他在家里他们结伴去参加晚会时一模一样。

那天晚上，聚集在长餐厅的客人五花八门，只有欧洲大陆才能见到。好客的美国人把他们在尼斯认识的每一个人都请来参加舞会，他们对爵位没有偏见，为了给圣诞舞会增光添彩，所以特邀了几位贵族。

有一位俄国王子屈尊在客厅的角落里坐了一个小时，跟一个胖妇人交谈。那个妇人身穿黑色的丝绒，脖子上戴珍珠扣链，打扮得就像哈姆雷特的母亲。一位十八岁的波兰伯爵跟妇人们打得火热。她们都叫他“可爱小伙子”。一位德国尊贵殿下之流则专门为进晚餐而来，他四处闲逛，寻找好吃的。罗斯查尔德男爵的私人秘书，是大鼻子犹太人，脚蹬一双利索的靴子，此时此刻，他满脸堆笑，似乎主人的大名给他带上了金色的光环。有一个自称认识皇帝的法国胖子在纵情地跳着，过足了舞瘾。英国的德·琼斯夫人给场面平添趣味，她从小家庭拖来了八个孩子。当然，舞会上有许多步履轻松、嗓门尖利的美国姑娘，还有不少相貌端庄、表情木然的英国姑娘。可是，法国小姐虽然不漂亮，却相当泼辣。同时有常见的远游小绅士，都在尽情地玩耍。不同国籍的母亲们则坐在墙边，笑盈盈地观看他们跟自己的女儿跳舞。

那晚艾美靠在劳里的胳膊上亮相时，年轻姑娘谁都能猜出她当时的心情。她知道自己漂亮。其实，她酷爱跳舞，觉得自己的脚生来就适合在舞厅里跳舞。当时，艾美那种沁人心脾的感觉感油然而生，那是年轻姑娘第一次发现了可爱的新天地呀，她们注定要凭青春美貌和女人的天性在此叱咤风云的。她打心底里怜悯戴维斯家的女儿们，她们笨手笨脚，长得又不好看，没人愿意去陪伴，除了表情严肃的老爸，或者三位满脸凶相仍待字闺中的姑姑。她走过她们身边时，十分友好地朝她们鞠躬。这样做得好，可以让她们有机会看一眼她的裙子，而且会极其好奇地打听，她仪表堂堂的朋友会是谁呢？乐队刚开始演奏，艾美便喜形于色，双眸炯炯发光，双脚不耐烦地敲打着地板。她擅长跳舞，很想让劳里知道。不久，劳里口气十分平静地问她：“你愿意跳舞吗？”这时，她内心的震动有多么巨大，是只可意会不可言传的啊。

“舞会上总得跳舞嘛。”

看见艾美惊诧的面色，听到她的抢白，劳里立即纠错。

“我是说第一支舞，给我面子吗？”

“如果让那位伯爵等上一等，可以和你跳一次的。他的舞跳得棒极了，但他会谅解的，你可是老朋友嘛。”艾美说道。她希望提到那个人的名字会有作用，可以向劳里表明，她是不能小觑的。

不过，艾美仅得到了这些满足：

“是个棒小子，波兰人可惜矮了点，无法支撑‘诸神的女儿，亭亭玉立，美艳超凡’[10]。”

他俩的周围是一批英国人。在法国四对舞中，艾美不得不循规蹈矩，始终觉得自己连塔兰台拉舞[11]都能尽兴地跳一场。劳里把她留给那位“可爱小伙子”之后，自己便去找弗洛献殷勤了。他并没有向艾美预定后面的乐事，这种缺乏远见的做法要不得，后来受到了应有的惩罚。艾美随之一口气跳到吃晚饭，那时候是打算宽恕劳里的，只要他能稍示忏悔就行了。但他慢悠悠地走过去，并没有奔跑，想请她跳下一场，欢乐的波儿卡雷多瓦舞，这时，艾美佯装正经，愉快地递给他一本跳舞预约本。艾美并没有在意劳里礼貌的道歉。不一会儿，她就和那个伯爵跑开去跳舞了。她看见劳里坐在她婶婶旁边，脸上一副安然的神情。

这是不可原谅的。艾美很长时间都没有再去注意劳里，除了跳舞间歇，她走到陪媪那儿补充必要的别针，或者稍微休息一下时，偶尔给劳里打几个招呼。艾美生气具有明显作用，虽然一肚子气都藏在笑脸后面，笑起来显得格外爽朗快乐。劳里愉悦地望着她，艾美跳得不快不慢，富有活力，非常优雅，这正是休闲取乐的应有之义。劳里十分自然地开始以这种新的角度打量艾美。尚未入夜，劳里就断定：“小艾美长大了，一定会亭亭玉立，楚楚动人。”

舞会十分热闹，不久，在场的人都被社交情绪笼罩住了。参加圣诞节的娱乐活动，大家都面带喜气，心情舒畅。乐师们有的拉琴，有的吹号，有的弹奏，似乎都陶醉了。会跳舞的，都在尽情地欢跳，不会跳的，则对于跳舞的邻座眼热非常。戴维斯一家脸色阴沉，琼斯像一群小长颈鹿似的嬉闹。突然，那位金色光环的秘书像流星似的穿过舞厅，领着一位神采飞扬的法国妇人飞奔，地板上拖曳着她那粉红色的绸缎裙裾。那位尊贵的条顿人找到了餐桌旁，喜不自胜，接二连三地吃遍了菜单上的美味。看到他风卷残云地糟蹋食物，garçons[12]瞠目结舌。那位皇亲国戚却大出风头，他什么舞都跳，不管会不会。每当舞步跳不好时，就即兴地以芭蕾舞的脚尖旋转动作应付。胖墩墩的家伙像孩子似的忘乎所以，看上去很有趣，因为，尽管他“有分量”，但跳舞时就像橡皮球蹦蹦跳跳的。他一会儿小步奔跑，一会儿快速滑步，有时候，还扬腿跳跃。他跳得满面红光，光秃的头顶油光闪亮，燕尾服的后摆在飘荡，轻舞鞋真的在空中闪亮。当舞曲终止后，他擦了擦额头上的汗珠，像不戴眼镜的法国式匹克威克似的朝大家粲然一笑。

艾美和她的波兰舞伴也跳得非常出色，同样热情洋溢，但在优雅和灵巧方面更胜一筹。劳里不由自主地随着舞曲的节奏望着那双白色的舞鞋上下跳跃，它们似乎长了翅膀，不知疲倦。终于，小弗拉基米尔松开握着艾美的手，一边忙不迭地宣称自己“该早退了，不胜惶恐”。艾美则打算休息了，想去看看她那位变节骑士是怎样接受惩罚的。

惩罚很成功。二十三岁的人沉浸在友好的圈子里，失恋便得到了慰藉，沉浸于美貌、灯光、音乐和舞蹈的销魂因素之中，年轻的神经激荡起来，热血沸腾，青春蓬勃，精神高涨。劳里起身为艾美让位子，看上去似乎振作起来了。他又匆忙去为她取晚餐，艾美脸上带着满意的微笑，自言自语地说：“啊，我看这样对他有好处！”

“你看上去就像巴尔扎克笔下的‘Femme peinte par elle-même[13]'。”劳里说，一只手为艾美扇风，另一只手为她拿着一杯咖啡。

“我的口红不会脱落的。”艾美用手擦了擦容光焕发的面颊，干练地向劳里亮出白色的手套。劳里见了哈哈大笑。

“这面料，你叫什么呀？”劳里碰了碰她飘到他膝上的裙褶子。

“‘错觉’薄纱。”

“好名字。很好看——新产品，不是吗？”

“不，老掉牙了。你见过许多姑娘穿它，直到今天才发现很好看——stupide[14]! ”

“我从来没看见你穿过，所以才说错了，是不是啊？”

“别说了，住嘴。现在宁可喝咖啡，也不听恭维话。喂，不要晃来晃去的，见了就紧张。”

劳里正襟危坐，温顺地接过空盘子，听任“小艾美”差使自己，心里感到一阵无名的喜悦，因为，艾美已经不害羞了。她有难以遏制的欲望去践踏他了，其实，男人们露出任何臣服的迹象时，姑娘们都有让人开心的践踏办法。

“你是从哪里学会这种东西的？”劳里脸上带着疑问的神色问道。

“‘这种东西’可是一种非常模糊的说法。请问你能解释吗？”艾美回道。她其实是明白他的意思的，但故意捉弄他，让他解释无法说清的难题。

“嗯——风度啦，气派啦，泰然自若啦，还有——还有——‘错觉’薄纱——你知道的。”劳里说到这儿，不禁笑了。他话说了一半，就用那个新词解脱了自己的困境。

艾美满足了，当然没有流露出来。她假正经地答道：“国外生活会不由自主地改造人的，我边玩边学习的，至于这个嘛——”她朝裙子做了一个手势——“呃，绢网纱不值钱，花束是白拿的，而我习惯于废物利用。”

艾美后悔刚才最后说的一句话，担心趣味不高尚，但劳里反而更喜欢她了，觉得自己很赞赏她耐心抓住机会的勇气，也尊重她巧用鲜花遮盖贫穷的乐天精神。艾美不知道为什么劳里那么友善地望着自己，也不知道为什么他把自己的签名写满了她的跳舞预约本，欢欣鼓舞地把晚上其余的时间都倾注在她身上。然而，导致上述可喜情感变化的冲动，却来自双方彼此无意识中赋予对方的一个崭新的印象。

[1]意大利女演员（1822—1905）。

[2]意大利国王（1820—1878）。

[3]夏威夷群岛旧名。

[4]法语：你在想什么？

[5]拿破仑是科西嘉人。

[6]罗马神话，主神朱庇特之妻。

[7]罗马神话，月亮和狩猎女神。

[8]罗马神话，太阳神。

[9]法语，温文尔雅。

[10]英国诗人丁尼生的诗句，1833年作。

[11]意大利民间舞步。

[12]法语，服务员们。

[13]法语，自画的妇人。

[14]法语，真笨。

第三十八章　束之高阁

在法国，年轻的姑娘们日子过得很无聊，所以一旦结了婚，“自由万岁”才成为座右铭。在美国，众所周知，姑娘们很早就签署了独立宣言，怀着共和党人的热情去享受自己的自由。但年轻的少妇通常跟着太子出世就放弃了王位，然后，就像进了法国的修道院一样，过着幽居生活，当然，其实还谈不上清静。不管她们愿意与否，结婚的喜庆气氛一过去，她们实际上便被束之高阁了。不过，她们当中大部分人不以为然，就像前几天一位美貌妇人所宣称的：“我现在依然漂亮，可嫁了人，就没有人理睬我了。”

美格没有长得那么超凡出众，打扮也不入时，所以，直到孩子们一周岁时，才经历这种精神折磨。因为，在她的生活小天地里，民风淳朴，她觉得比以往更受钦佩和爱戴。

她是一位真正的小妇人，天生的母爱意识在她身上尤其强烈。她成天都在一心一意地为孩子们操心，两耳不闻窗外事，两眼不瞧他人颜。无论白天，还是夜晚，她都无微不至地照顾孩子，可谓牵肠挂肚，兢兢业业，忘记了疲累。所以，她听任保姆去摆布约翰，这位爱尔兰妇女现在是厨房部主事了。约翰是恋家的男人，已经习惯了妻子的关爱，如今绝对想念这种照顾，但是，他对孩子非常宠爱，一度十分乐意地放弃自己的舒适，糊涂地认为不久一切都会恢复宁静的。然而，三个月过去了，安宁并没有复得。因为，美格看上去很憔悴，神情不安，那两个孩子每时每刻都在缠着她，耗费她的时间。这样一来，不少家务活就耽搁了。再说，厨师基蒂干活总是随随便便，结果，约翰经常食不果腹。早晨，约翰出门时，那位身陷家务活的老婆就爱给他派一些小差使，让他感到很迷惑。夜晚，每当他开心地回到家，渴望搂抱一下老婆孩子时，总是碰钉子。“嘘，他们烦人一整天啦，刚刚睡着啊。”如果他想在家开心地娱乐一下，则会听见这句话：“不行，会吵醒孩子的。”如果他暗示去听讲座，或者听音乐会，看到的总是一张责怪的面孔，然后，听到一句斩钉截铁的话：“想扔下孩子去寻欢作乐，办不到！”孩子的夜哭经常把约翰从睡梦中惊醒。有时候，他会在深更半夜，迷糊地看见一个静悄悄地来回走动的怪影。每当楼上的鸟巢发出轻微的唧唧喳喳叫声，操持家政的家伙便会说跑就跑出去，扔下他不闻不问，所以，饭菜吃了一半就丢下了。晚上，他看报时，戴米的肚子痛进入了船期消息，戴茜跌跤会影响股票价格，因为，布鲁克太太只关心家庭新闻。

可怜的约翰活得很不舒坦，因为，孩子夺走了他的妻子，家庭仅仅是一个托儿所。每当他走进孩儿国的神圣领地，不绝于耳的“嘘嘘声”便使他觉得自己简直成了破门而入的蛮横外人。半年来，他都十分耐心地逆来顺受。可是，并没有出现任何修正的迹象。于是，他便像其他父亲流浪者那样——企图去外面寻找一点点安逸。斯科特结婚了，就在不远处安了家，于是，夜晚，当自家的客厅空无一人时，约翰经常跑过去玩一两个小时，妻子唱起摇篮曲来，可真是没完没了。而斯科特太太则长得可爱动人，家务不多，脾气温顺，是一位贤妻良母。她家的客厅总是窗明几净，棋盘随时都可以拿来下棋，钢琴调音很准。另外，客人们总是谈天说地，海阔天空，心旷神怡，而且，她家的晚餐精美，诱人胃口。

如果不是感到在家孤独难忍，约翰一定会守着自家的火炉，可惜，他谢天谢地地退而求其次了，邻居家成了他赏心悦目的地方。

起初，美格倒很赞成丈夫新近的串门活动，得知约翰在那儿能够愉快地打发时间，她十分宽慰，否则，他不是在自家的客厅打盹儿，就是步履沉重地在屋里踱步，把孩子吵醒。斗转星移，出牙期的操心事后来都过去了，宠儿们都会按时去睡觉了，妈妈的休闲时间多了，便开始惦念起约翰。她觉得，如果没有约翰穿着旧晨衣，在她对面坐镇，靠着火炉的围栏安逸地烘烤他那双便鞋，自己一个人陪伴针线筐就太乏味了。她不会开口要求约翰待在家里，但不告诉他，他也就不知道老婆需要他，所以她感到受伤，而她已经彻底忘记，有过无数个夜晚，他曾经徒劳地等待自己。美格由于整日牵挂家庭，心事重重，这时，已经变得神惶心疲了。再好的家庭主妇每当承受到家务事的压力，也会心境扭曲，不讲理。另外，这些人身体缺乏锻炼，整天郁郁寡欢。她们过度崇拜那个美国妇女的偶像，就爱围着茶壶转，一个个难免觉得自己不太精神，没力气。

“是啊，我又老又丑，约翰对我早已不感兴趣了，所以，他会抛下人老珠黄的妻子，去见那位无子女拖累的靓邻居。”美格经常盯着镜子说道，“不过，孩子们喜欢我。他们可不在乎我身体瘦弱，脸色苍白，没工夫烫发的呢。他们是我的慰藉，约翰迟早会明白我欣然为他们做出的牺牲，对吗，宝贝？”

对于这种伤感的表白，戴茜发出“咕咕”，戴米发出“喔喔”作答，美格于是把悲哀放在一边，来一下母爱的宣泄。这暂时安抚了她孤独的心情。但是，约翰后来竟然痴迷政治，总爱跑去和斯科特谈关心的问题，一点都不知道美格对他的惦记。这增加了她的痛苦。然而，美格一声不响，直到有一天，母亲看见她在抹泪，便一个劲儿地刨根问底，女儿的低落情绪是逃不过她的眼睛的。

“妈妈，除了你之外，我不会告诉人的。如果约翰再一意孤行，我和守寡没什么两样，我很需要指教。”布鲁克太太一边回答，一边伤心地用戴茜的围裙擦拭眼泪。

“乖乖，怎样一意孤行的？”母亲焦虑地问道。

“他整日外出不归啊，晚上我想见他时，他一直去斯科特家。我干的是最累的活，却没有任何欢乐，太不公平了。男人最自私自利了，连最好的也不例外。”

“女人也是如此啊。别责怪约翰了，先看看自己哪儿错了。”

“但他冷落我，怎么说也不对。”

“难道你没有冷落他？”

“哎，妈妈，我想你会站在我一边的！”

“就同情而言，没错。但是，我认为过错在于你，美格。”

“我不明白。”

“让我告诉你吧。当初你在夜晚他唯一的休息时间总是陪伴他的时候，约翰像你说的那样冷落过你吗？”

“没有，可现在我做不到，得照看两个孩子。”

“我想，你是做得到的，乖乖，而且应该做到。我能够随便说吗？你会记得是妈妈既同情你，又责怪你吗？”

“当然啦！给我说吧，就把我当作当年的小美格吧。自从两个孩子样样事都要找我照料，我就经常觉得，自己更加需要有人指教了。”

美格把矮脚椅子拖到母亲的身边。母女俩每人膝上抱着一个小捣蛋，一边不停地摇晃着，一边促膝谈心，感到做母亲的纽带让她们更加打成一片。

“你只是犯了多数年轻妻子犯过的错误——在关爱自己的孩子时，忘记了对于丈夫的责任。美格，这是一个很容易犯的错误，但也很容易得到原谅。但是，最好及时加以改正，免得分道扬镳成为习惯。孩子应该把你俩拉得更近，而不是离间你们，仿佛他们只属于你，而约翰除了抚养他们之外，一点儿都不相干。几个礼拜来，我都看得一清二楚，只不过没有吭声罢了。我肯定，这件事总会解决的。”

“恐怕不行啊。如果我请他待在家里，他会以为我嫉妒。我可没有想过用这样的念头侮辱他。他一直不知道我需要他待在家，我也不知道该怎样不用言语去让他明白。”

“把家搞得快乐一点，他就不会往外走了，乖乖。他也是渴望小家庭的，但没有你不成其为家了。可是，你总是待在育儿室。”

“不该在那儿吗？”

“不用一直在那儿。禁闭过长，会使你精神紧张，结果干样样事情都不合适。再说，你既欠孩子们东西，也欠约翰的。可别重孩轻夫啊。别把丈夫排斥在育儿室之外，应该教会他帮点儿事情。他跟你一样，在那里都有位置，孩子们需要他；要让他觉得有事可做，他会高高兴兴、勤勤恳恳地去做。这样，就会皆大欢喜的。”

“妈妈，你果真这样想的吗？”

“美格，我是很清楚的，我是过来人。没有亲身体会证明可行，我很少对别人提建议。你和乔小的时候，我就像你现在这样，总觉得好像不全身心都扑在你们身上，就是不尽职。我谢绝了所有帮助，可怜的父亲便只管自己看书，都让我一个人试验。我竭尽全力挣扎着，但乔让我受不了了。我对她娇生惯养，差一点儿惯坏了。你身体不好，我很焦急，急得连自己都病了。后来，父亲来帮忙了，一声不吭地张罗所有的事情，帮助可大了。于是我看见了自己的过错，从此生活就少不了他了。这就是我们家庭幸福的奥秘啊。父亲从不由于生意而推托涉及大家的些许家务职责，而我总是尽力不让家庭烦恼破坏自己对于你父亲职业的兴趣。许多事情上，我们各自去尽职，但回到家之后，总是分担家务。”

“妈妈，确实如此。我最大的愿望，就是在丈夫和孩子眼里成为像你那样的贤妻良母。告诉我怎么办吧。你怎么说，我就怎么做。”

“你一直是乖女儿。唉，乖乖，我要是你呀，就让约翰更多地参加照看戴米，男孩需要训练，无论何时开始，都不会过早。接着，我要去做自己常常提议的事情，让汉娜来帮助你。她是一流的保姆，你可以把宝贝孩子托付给她，自己去干更多的家务活。你需要锻炼了，汉娜会乐于做剩下的事情。这样，约翰便会再次找到自己的妻子。你要到外面去多走动走动，要忙得心情舒畅，因为，你可是家里的阳光啊。你心情阴沉，家里就不会有晴天。接着，尽量对约翰喜欢的一切都感兴趣——要和他谈心，让他读书给你听，要交流看法，以此来互相帮助。可不要因为你是女人而把自己封闭在纸板盒子里，要了解外面的世界，让自己积极参与进去，因为，这些事情都会影响你和你的家人啊。”

“约翰太聪明了。我担心，问他政治问题什么的，他会认为我十分愚蠢的。”

“我看他不会。爱可以遮盖众多的罪孽。除了他，你难道还可以尽情地去问谁？去试一试嘛，看他是觉得斯科特太太的晚餐好，还是你对他的陪伴更加温馨。”

“好吧。可怜的约翰啊！我担心自己把他冷落在一边，让他伤心透了。我还认为自己的做法对，他什么也没有说呀。”

“他尽可能不让自己显得自私自利，但想必已经觉得众叛亲离。美格，正是现在这个时候，小夫妻最容易疏远了，所以，现在夫妻俩最需要常待在一起。因为，新婚的柔情蜜意，不花精力去维护是容易淡漠的。小生命交给他们去训练的头几年，对于父母来说，没有任何时光能比这段时期更加美好，更加珍贵了。不要让约翰与孩子形同陌路，在这个充满考验和诱惑的世界里，要保证约翰一生平安。心情愉快，非他们莫属啊。通过他们，你们会学会而且应该也可以相知相爱。乖乖，我得说再见了，好好想一想妈妈的说教吧，觉得有道理，就照着去做吧。上帝保佑你们！”

美格仔细考虑了，觉得很有道理，于是，就去身体力行了，尽管一开始做得不完全如意。当然，孩子都在对她撒娇，发现蹬腿和哭叫会给他们带来想要的所有东西之后，便成了家里的主宰。妈妈在喜怒无常的孩子面前，成了可悲的奴隶，但爸爸可不是能够轻易就范的。有时候，对于吵吵闹闹的儿子，他会发一阵父亲的脾气，严厉管束，可是，心软的老婆就难受了。儿子戴米继承了父亲坚毅性格中的一点儿成分，当然，我们不称其为固执。每当这个小家伙认定一样东西，要做一件事时，即使花上九牛二虎之力，也无法改变那个坚持己见的小脑筋。妈妈认为，宝贝还太小，不应该教他学会克服恶习。但爸爸则认为，学会循规蹈矩越早越好。因此，戴米少爷很早就发现，每当跟“大大”较劲，总没有好果子吃。就像英国人一样，戴米尊重征服者，爱戴父亲。所以，父亲严厉的“不行”比妈妈的所有爱抚更深入孩子的心。

美格跟母亲谈话几天之后，决心试一个夜晚陪约翰。她安排了丰盛的晚饭，把客厅布置得井井有条，自己也穿戴得花枝招展。她很早就把孩子送到床上睡觉了。这样，不会有别的事情干扰自己的精心策划了。可惜戴米是难以俯首帖耳，最大的恶习就是不甘心去睡觉。那天夜里，他一心一意想闹个天翻地覆。于是，可怜的美格只好哼着歌谣，晃动小床，还得讲上一个故事，哄他睡觉。她使出了浑身解数，均以失败告终，戴米就是瞪着大眼。这时候，听话的戴茜早就睡熟了，胖乎乎的小东西一直很乖。可是，淘气的戴米却躺在床上，凝视着灯光，精神好得很，一副难以劝说入睡的模样。

“妈妈跑下去给劳累的爸爸倒茶，戴米好孩子，乖乖地躺着，好吗？”美格问道。只听过道门轻轻地合上，熟悉的脚步声，踮着脚走进了吃饭间。

“宝宝要吃茶！”戴米打算来凑热闹。

“不行，我会给你留糕糕当早餐，如果像戴茜那样瞌瞌。乖乖，好吗？”

“西（行）! ”说罢，戴米紧紧地闭上双眼，似乎在追赶睡眠，忙着去迎接盼望已久的白天。

美格赶紧利用这宝贵的机会，悄悄地跑下楼，满面春风地去问候丈夫。她头上的蓝色蝴蝶结是他最欣赏的。约翰一眼就看见了，惊喜地问道：“啊，小妈妈，咱们今晚多么开心。你有客人吗？”

“亲爱的，只有你啊。”

“是过生日、周年什么的？”

“不是，讨厌做邋遢鬼了，所以打扮了一番，换个花样。你在吃饭时，总是穿得干干净净，无论多么疲劳。所以，我有空时为什么不能也一样呢？”

“我穿得干净，是为了尊重你呀，亲爱的。”穿着过时的约翰说。

“彼此，彼此，布鲁克先生。”美格笑语应答，看上去又变得年轻而漂亮了。她一边朝约翰点头示意，一边给他倒茶水。

“嗯，真轻松愉快啊，又回到往日了。茶味道真好啊。亲爱的，祝你健康，喝了。”约翰安详神往地呷了一口。然而，好景不长。他刚放下茶杯，门把手便发出一阵神秘的咯吱声，接着，传来了儿子不耐烦的嗓音：

“卡（开）门，我要清（进）来！”

“又是这淘气的孩子。我告诉他一个人去睡觉的，现在，又下楼了，踏着帆布，要命的冷。”美格一边解释，一边应答。

“早上了。”戴米进了门，兴奋地说道。长睡衣优雅地搭在胳膊上，他在餐桌边奔跳着，卷曲的头发欢蹦乱跳。眼睛热切地盯着糕糕。

“不行，早晨还没有到。必须去睡觉，别给可怜的妈妈惹麻烦。这样，你可以尝到带糖的蛋糕了。”

“宝宝爱爸爸。”戴米机灵地答道。他正准备往父亲的膝上爬，违禁嬉闹一番，但约翰摇了摇头，对美格说了一句话。

“你叫他楼上待着单独睡觉，就得让他听话，否则，以后根本就不会顾忌你了。”

“是啊，没错。戴米，过来。”美格把儿子领走了，心里真想揍一顿这个扫兴的小家伙。但戴米在她身边又蹦又跳，还以为一到育儿室，就会分到贿赂。

戴米没有失望。妇人目光短浅，真的给了戴米一块方糖，然后，把他塞进被窝，吩咐天不亮，不准走动。

“西（行）! ”戴米假装发誓道，高兴地吮吸着方糖，认为自己旗开得胜。

美格回到座位，继续愉快地吃晚饭。这时，小鬼头又走出来了，大胆地要求道：“妈妈，还要糖。”这一下，可就暴露了母亲刚才的失职。

“这绝对不行。”约翰说道。面对可爱的小调皮，他没有心软。“这孩子只有知道去好好睡觉了，我们才会有安宁。你呀，当奴仆已经够久，该教训他一顿了，这样才会了结。把他按上床别理他，美格。”

“他不会待在楼上的。从来不那样，除非我坐在身边。”

“我来对付他。戴米，上楼睡觉去，听妈妈的话。”

“不嘛！”小家伙一边顶嘴，一边拿起令人垂涎的糕糕，大模大样地吃了一口。

“不准这样对爸爸讲话。你不走，就把你抱上楼。”

“走开，宝宝不喜欢爸爸。”戴米退到妈妈的裙子旁，寻找庇护。

但是，连那个庇护所也用不上了，他被移交给了敌人。一句“轻一点，约翰”令罪人闻风丧胆，一旦妈妈撒手不管，审判日就迫在眉睫了。可怜的戴米丢了蛋糕，谈笑间没了玩耍机会，被有力的手拖到了那张讨厌的床上。但戴米怒不可遏，居然公然反对约翰，上楼梯时，又踢又喊，大吵大闹。戴米刚被放在床上，便从一头滚到另一头，跳下床，向门口跑去，但很差劲，睡袍的下摆被抓住了，提溜回了床上。戴米就这样不停地折腾，直到小伙子筋疲力尽，于是便扯着嗓子号叫。戴米这样的发声练习，通常能够征服美格的心，但约翰坐在一边，就跟聋子似的不为所动。房间里，没有哄骗声，没有糖果吃，没有悦耳的摇篮曲，没有好听的故事，连灯都吹灭了。只有火炉里红色的火焰映衬出那“大黑黑”。对于“大黑黑”，戴米与其说感到害怕，倒不如说感到好奇。这种新秩序让他感到很不高兴，于是，他沮丧地大声叫喊找“妈妈”。原来，愤慨情绪渐渐止息了，被俘的霸主又想起了温柔的女奴。狂喊大叫之后，适时的哀哭撕痛了美格的心。她连忙跑上楼，哀求道：

“让我陪他吧，他会听话的，约翰。”

“不行，亲爱的。我已经对他说过，睡觉去，听你的话。所以，他必须睡下去，哪怕我在这儿坐一夜。”

“可是，他会哭坏身体的。”美格继续哀求，怪自己扔下儿子不管。

“不行，哭不坏的。已经哭累了，很快就会睡着，那样事情就解决了。今后，他就会懂得必须听话了。别插手，我会对付他的。”

“他是我的孩子呀。可不能让粗暴摧残他的心灵。”

“他是我的孩子。我不能一味地宠他，把他的脾气惯坏。下楼吧，亲爱的，把孩子交给我。”

每当约翰专横地发表见解时，美格总是俯首帖耳，而且，从来不为自己的顺从态度感到遗憾。

“约翰，就让我跟他吻别，好吗？”

“当然可以。戴米，对妈妈说‘晚安’吧。让她去休息。照顾你一整天，她已经很累了。”

美格总是认为，亲吻是制胜的法宝，吻过戴米之后，哭泣声轻下去了。他静静地躺在床上。极度伤心时，他曾经在被窝里大肆踢腾。

“可怜的小家伙，总算哭累了，该睡着了。给他盖好被子，再去安抚美格。”约翰心想。他轻轻地走到床边，希望看到叛逆的后嗣已经入睡。

可是，戴米没有睡着。就在约翰瞅他一眼时，戴米睁开了眼睛，小下巴开始颤动。他伸出胳膊，打着嗝儿，以忏悔的声音说：“宝宝现在摆（乖）了。”

美格坐在门外的楼梯上，发现吵闹之后出现了很长一段时间的寂静，就纳闷了。她想象里面出了各种各样的离奇大事，便悄悄跑进门去看个究竟，以便放下提起的心。只见戴米已经酣睡，不像平常那种四脚朝天的样子了。他就范了，身子蜷成一团，躺在约翰的臂弯里，握着他的手指，似乎心里明白了恩威并施的意思。他已经伤心地睡着了，却又一下子长大成熟了。约翰手指被困，就像女人一样耐心等待，直到小手松开。这时，约翰自己也睡着了，与其说工作一天疲劳了，不如说与孩子较劲折腾累了。

美格见父子俩并排枕着枕头，暗自笑了，接着，悄悄转身走开，满意地说：“我不用担心约翰对待孩子过分粗暴的。他知道该怎么管教他们，这是个很大的帮助。戴米对我来说，确实是太累人了。”

后来，约翰走下楼梯，心想妻子一定满脸思虑，或者一脸不高兴。但是，他看见美格正在平心静气地给一顶出客帽缀边，而且，还要求他读读报上有关选举的新闻，假如他不是太累的话。约翰不禁惊喜交集。他立刻明白了，一定有什么革命性的事情在发生，但知趣没有打听。他知道美格是个直性子的人，不会保留秘密日后救命用，所以，很快就会露出端倪的。约翰满口答应，读了一大段有关辩论的消息，然后，尽量清楚地加以解释。美格则摆出一副饶有兴趣的样子，不时地提一些有意思的问题，让自己的思绪围绕国家大事，而非那顶帽子。其实，美格暗中断定，政治和数学一样让人作呕，政治家的使命似乎就是指名道姓地彼此谩骂攻击。不过，她仅仅将女人的这些心里话藏在心里。后来，约翰停顿时，她摇了摇头，说了一句自以为像外交辞令的含混语：“哦，真不知我们该怎么结束。”

约翰笑了，看了她一会儿。美格手上正在凝神比对漂亮的系带和花边，连约翰刚才高声朗读都未能唤起这样的真实兴趣。

“为了我，她开始喜欢政治了，我也得为了她而喜欢女帽，这样才公平。”想到这儿，公正的约翰又大声说，“真是太漂亮了。这就是你说过的早餐便帽吗？”

“亲爱的，这可是出客帽啊！它是我最好的了，适宜听音乐会，或者上剧院了。”

“对不起。这么小，自然会以为，有时候你戴的，就是这种一阵风便会吹跑的帽子呢。怎么戴上去不飞走的呢？

“这两根系带可以用玫瑰扣系在下巴底下，就像这样。”说完话，美格戴帽演示了一番，然后，就怡然自得地望着约翰，令人怦然心动。

“帽子真可爱，但我更喜欢戴帽的脸孔，看上去又青春焕发，无比开心了。”这时，约翰在美格的笑脸上使劲地吻了一下，下巴下面的玫瑰扣就倒霉了。

“你喜欢，我很高兴，我还想让你哪天晚上陪我去听新音乐会呢。我很需要听听音乐，调整一下情绪。你愿意吗？”

“当然愿意。尽心奉陪，随你去任何地方。你很久没有出门了，所以，出去走走真是有说不完的好处。我特别喜欢这一套的。你是怎么想到这个的，孩子他妈？”

“嗯，前几日，我跟妈咪交谈过，告诉她我有多么紧张、焦躁，脾气不好。她说我需要调节一下，不要太操心。所以，汉娜要来帮我看孩子。我可以更多地料理家务，不时还可以乐一下。这样，就可以避免心情不安，不会未老先衰。约翰，这仅仅是尝试一下罢了，这样做，可是为了你我二人啊。最近我冷落了你，感到很遗憾。我打算尽力让我们家恢复以往的气氛。希望你不会反对吧？”

我们不用在意约翰都说了些什么话，也不用管那顶女帽九死一生，差一点点没有彻底损坏。我们所应该知道的是，从屋里和家里人慢慢的好转来判断，约翰显然没有表示反对。当然，生活不是天堂。但是，合理的分工，可以对每个人有好处。孩子有了父亲的管束，茁壮成长起来。一丝不苟、坚定不移的约翰给孩子堆里带来了秩序和顺从，而美格进行了大量的健身锻炼，来一点玩乐，她还经常和精明的老公一起促膝谈心，终于恢复了精神，稳定了情绪。这时，他们家又像一个家了。约翰也不想出门了，除非带上美格。现在，反而是斯科特一家来布鲁克家串门了。邻居们都认为，约翰的小房子真是一个欢乐的地方，充满了愉快的气氛，丰衣足食，非常温馨。连快活的萨利·莫法特都愿意去他们家。“这儿总是那么宁静宜人。美格，这儿对我很有益处啊。”她经常这么赞叹，而且，眼神左顾右盼，总是流露出渴望的神情，似乎很想发现那个护身符，以便移植到自家的大屋子里。她觉得，家里装饰得富丽堂皇，反而显得冷冷清清，家里没有孩子的戏闹声，更没有孩子阳光灿烂的笑脸。内德生活在自己的圈子里，并没有为她留下空间。

这家人的快活家庭生活并不是一朝一夕获得的。约翰和美格终于找到了幸福之门的钥匙。婚后生活的岁月，都让他们明白使用这把幸福钥匙的神机妙法，所以，他们能够打开天伦之乐、互助互爱的宝藏。这个宝藏，再穷苦的人都有可能获得，但再富足也有钱难买。这就是年轻的妻子和母亲们同意被束在那种高阁的原因。她们可以安全地摆脱世间的躁动与狂热，在那些依恋她们的幼儿稚女身上找到忠诚的爱，无惧悲痛、贫困与老龄。她们和一个忠实的朋友携手并进，同甘共苦。丈夫，在那优秀的英国古语里，真正意思就是“管家”。她们就像美格那样，认识到妇人最幸福的王国是家庭，而其最高荣耀并非作为女王的统治术，而是作为贤妻良母的家政术。

第三十九章　懒虫劳伦斯

劳里去尼斯，只打算住上一个礼拜，却耽搁了个把月。一个人独自闲逛，他已经感到厌倦了。然而，有艾美在一边陪伴，她那熟悉的身影，对于她融入其中的异国景致而言，似乎增添了家乡般的迷人魅力。劳里很怀念往日受到的“宠爱”，又旧梦重温，其乐融融。哪怕过往陌生人纷纷投来羡慕不已的眼神，其快意根本就无法跟家乡姑娘的爱慕相比。艾美绝不会像姐姐们那样宠爱他的，却很乐意看着他，贴近他，因为她觉得，他代表的是亲爱的家人。对于他们，她十分想念，尽管口头上不说。这时，他俩自然地为彼此朝夕相处而感到宽慰，相互之间可谓形影不离，不是一块儿骑马，一块儿散步，就是一块儿跳舞，一块儿闲逛。因为，在尼斯游玩季节，谁都无法老是辛勤工作。不过，他俩表面上在无拘无束地自娱自乐，却在漫不经心地了解对方，形成自己的看法。艾美在朋友的评价里蒸蒸日上，但劳里在她的评价里却下降了。他俩不用开口就心中有数了。艾美总想讨他喜欢，而且旗开得胜，因为，她十分感激劳里给予的许多快乐，经常为他做一点儿事，作为回报。对于这种照顾，母性十足的女人都知道该怎样添上超越言语的风情韵味。劳里却无所用心，看上去随心所欲，任其自然，试图忘掉过去。由于被女人冷落过，他觉得所有的女人都欠他一句友善的话。他非常慷慨，这根本不费吹灰之力，如果她愿意接受，他满可以把尼斯的饰件统统都买来相送。同时，他觉得自己很难改变艾美正在对他形成的看法，也怕看见艾美目光犀利的蓝眼珠，似乎在注视他时带有那种既悲伤又轻蔑的惊诧神情。

“大家今天都去摩纳哥了，但我喜欢待在家里，写几封信。信写好了，我打算去瓦尔罗萨玫瑰谷写生，你去吗？”天空爽朗，中午时分，劳里照例懒洋洋地走进门时，艾美凑上去问道。

“哦，好吧，不过，走这么远的路，太热了吧？”他慢吞吞地答道，刚才户外阳光眩目，阴凉的客厅十分诱人。

“我会去叫一辆四轮马车，巴蒂斯特来驾车。你只管撑阳伞，不用管其他事。手套都不会弄脏的。”艾美说着，讥讽的目光瞥了一眼一尘不染的小山羊皮手套，那是劳里的嗜好。

“那我乐意奉陪。”劳里说完话，便伸出手去接她的写生本。但艾美却将本子夹在腋下，尖刻地说：

“不麻烦了。我不费力，你倒看上去拿不动似的。”

劳里瞠目结舌，见艾美奔下楼，便步履悠闲地跟着走下楼。他们上了马车，劳里一把抓住缰绳。小巴蒂斯特无事可做，只好双臂抱着胳膊，在后车厢睡觉了。

他俩从不吵嘴——艾美很有教养，而眼下劳里懒得吵。不一会儿，他以好奇的神情瞅了一眼艾美的帽檐底下。艾美微笑相答，一团和气，双双上路。

马车沿着蜿蜒曲折的乡间车道轻快地行驶，沿途景色秀丽，令人赏心悦目。不一会儿，一座古老的修道院映入眼帘，飘逸入耳的是修道士们咏诵的那些庄重肃穆的赞美诗。后来，他俩看见一个戴着尖顶帽，光腿穿着木拖鞋的牧羊人。只见那人一个肩上搭着粗布上衣，坐在岩石上吹口哨。一只只山羊有的在岩石间奔跑，有的就躺在他的脚边。没多久，一队脾气温顺的灰色毛驴驮着一筐筐刚收割的青草，从路边经过，青翠草堆上要么坐着一位头戴宽边帽的漂亮姑娘，要么坐着一个老妇人，一路上不停地捻着纺织杆。路边的奇怪石棚子中，跑出不少浅色眼睛、棕色皮肤的孩子，兜售一束束鲜花和一个个带枝叶的橘子。放眼望去，漫山遍野都是枝节粗壮，叶片浓绿的橄榄树。果园里，金色的果实挂满枝头。路旁开满了红色的大银莲花。绿色的山坡和峻峭的山顶后面，白雪皑皑的滨海阿尔卑斯山，在意大利蔚蓝的天空下，高耸入云。

玫瑰谷真是名不虚传，一年四季，气候温暖，玫瑰花到处盛开。繁茂的花朵悬挂在拱道上方，伸出院门的栅栏，散发出宜人的芳香，欢迎过路的行人。柠檬树下，叶面柔软的棕榈树下，野花盛开，四处蔓延，一路生长，连山上的别墅旁，都能见到。每一处树阴下，开放的鲜花簇拥着散落的坐椅，让人见了就想停住脚步，坐上去歇息。这儿的岩洞，阴凉爽气，洞内的大理石仙子塑像在花瓣的掩映下微笑。这儿的喷泉，映照出的是或红或白的玫瑰花的颜色。这些垂挂的玫瑰花似乎都在为自己的美丽姿容流露出得意的笑容。这儿，家家户户的房墙上，都布满了玫瑰花，有的爬卧在飞檐上，有的缠绕在梁柱上，还有不少随意蔓延，在房屋露天平台的栏杆上生长。从高处眺望，可以看见阳光照耀下，波光粼粼的地中海，以及海岸边城中的白色房屋。

“这是蜜月旅行的天堂，不是吗？你看见过这样的玫瑰花吗？”艾美问道。她在屋顶的露天平台上停下脚步，欣赏眼前的景致，贪婪地呼吸随风飘来的浓郁馨香。

“没有，也没有碰到过这样的花刺呢。”劳里一边说，一边将拇指送进口中。刚才，他想伸手去摘一朵孤零零的鲜红玫瑰花，但就差一点距离，没有够着。

“弯下腰嘛，摘那些没有刺的。”艾美说完话，从身后鲜花点缀的墙上采摘了三朵奶油色小蔷薇，然后，把蔷薇插在对方衣服的扣子孔中，作为讲和的礼物献给劳里。劳里表情古怪地低头盯着三朵蔷薇，凝神了一会儿。他有意大利血统，有点迷信。此刻，他的心境是悲喜交加，好不郁闷，就跟那些富于想象的小伙子一样，能从小事中悟出奥秘，到处都有浪漫的题材。劳里刚才伸手去摘那棵带刺的红玫瑰时，想到了乔，她就配生动艳丽的花朵，身上常戴家中温室里摘下的这种玫瑰。而艾美刚才递给劳里的浅色蔷薇是意大利人捧在死者手里的，婚礼的花环从不使用这种。这时，劳里犹豫了一会儿，不知这不祥之兆是针对乔的，还是他本人。但他很快就恢复了美国人的常识，战胜了多愁善感，并爽朗地开口大笑。出国以来，艾美从未听他这样笑过。

“是个好建议，你最好从善如流，保全手指要紧。”艾美说道，心想自己的话把劳里逗乐了。

“谢谢，我会的。”他玩笑着答道。殊不知，几个月之后，他却真心诚意地照办了。

“劳里，什么时候去你爷爷那儿？”艾美突然问道。问完话，她坐在一个树枝编制的座位上。

“很快。”

“这三周来，你说过无数次了。”

“我想，简洁的回答可以免掉麻烦。”

“他盼着你去，你确实应该去。”

“你真热心！我知道的。”

“那为何没有行动？”

“我想，天生堕落吧。”

“你的意思是生性懒惰。真可怕啊！”艾美说话时，一脸严肃。

“还没这么严重。去了他那儿，只会烦他，所以，我不妨就待在这儿，再烦你一阵子，你忍受能力强。其实，我想，这样非常适合你的胃口。”劳里调整了身体，准备躺在栏栅的宽阔横木上。

艾美摇了摇头，以逆来顺受的神情打开速写本。其实，她已经决定教训一下这小子。没过多久，她又开口了。

“你在干什么呀？”

“看蜥蜴。”

“不是这个意思。我问你打算，或者希望干什么？”

“我想抽支烟，可以吗？”

“你真气人！我不赞成抽烟，除非你让我把你画进速写才可以。我需要人影。”

“愿意效劳。你怎么画我——是全身的，还是大半身，画倒立呢，还是直立？我斗胆建议，画一张卧姿吧，然后，把你自己也画进去，取名《无所事事乐融融》。”

“别动，如果你喜欢，睡觉也行。我可要大干了。”艾美精力充沛地说道。

“真是热情高万丈！”他心满意足地靠在一只巨型陶瓮上。

“乔如果现在看见你，会说什么呢？”艾美不耐烦地问道，希望提到比她更精力充沛的姐姐大名之后，能够激发劳里的热情。

“老一套，‘走开，特迪。我很忙！'”劳里笑着说道。但他的笑容并不自然，脸上掠过一丝阴影，熟悉的名字刺痛了心中还未愈合的伤口。劳里的口气和面色都打动了艾美，先前见过这种面色，也听过这种口气。她抬起头，正好看见劳里的表情变了——一副严峻愤恨的神态，满脸痛苦，不满现实，悔恨交加。但艾美还未仔细端详，该表情早已消失，恢复了一副无精打采的模样。艾美以艺术的愉悦注视了劳里一阵子，心想，他多么像意大利人啊。只见他沐浴在阳光下，头上没有遮盖，眼睛里流露出南国的梦幻感，他似乎忘记了身边的姑娘，沉醉于幻想之中。

“你看上去就像一位躺在墓穴上的年轻骑士。”她一边说，一边细心地勾勒画像的线条，深色岩石的背景，轮廓清晰的剪影。

“希望如此啊！”

“愚蠢的愿望，除非你早已空度一生。你变化太大了，有时候，我想——”但说到这里，艾美停顿了，神情半羞半神往，此时无言胜有声。

劳里心领神会，明白了艾美欲言又止，所要表示的温情的担心。他直视艾美的双眸，以往常跟她母亲说话的口吻讲道：“没事的，小姐。”

艾美听罢满意了，将近来开始惹她揪心的疑虑都抛到了一边。劳里的话还感动了她。她说话时亲切的口吻就表明了这一点。

“你能这样想，我真高兴！我也并没有认为你是一个严重的恶少，不过，想来你也许在德国巴登巴登那个鬼地方浪费了不少钱，要么连心都被哪个迷人的法国有夫之妇勾走了，要么在异国他乡陷入困境。一些年轻人往往认为是出国旅游在所难免的。别待在太阳底下，过来，在草地上躺一会儿，以前，乔邀我坐在沙发的一角，开始聊秘密时常这样说：让我们友好地在一起。”

劳里顺从地往草地上一躺，将一些雏菊插在旁边地上艾美帽子的系带上，自娱自乐。

“我早就准备好了，快讲秘密吧。”劳里抬头看了一眼，眼里明显露出饶有兴趣的神情。

“我没有什么可讲。你说吧。”

“没有福气拥有秘密。我还以为，你大概收到了家里的消息。”

“最近的消息你都听过了。难道你不是经常听到的吗？还以为乔会给你寄许多信。”

“她很忙。我到处游逛，你知道，不可能按时联系。你什么时候开始艺术大作呢，我的女拉斐尔？”劳里停顿了一会儿，突然问道，将话题转开。其实，刚才他在纳闷，艾美是否了解自己的秘密，想谈论它了。

“永远不做。”艾美答道，口气沮丧，但却斩钉截铁，“罗马灭了我的虚荣心，看了那里的艺术奇迹，我觉得自己活在世界上真是十分渺小，失望中，就放弃了所有不明智的期盼。”

“你如此精力充沛，才华横溢，为什么要这样呢？”

“问题就在这儿——因为，才华不是天才，精力再充沛也无法造就的。我想要么成名成家，要么一事无成。我不想成为一名平庸的画匠，所以，就不想再努力了。”

“敢问你现在自己有何打算？”

“磨炼自己的其他才能，为社会增光添彩，当然，得有机会。”

艾美的讲话很有个性，听上去很有魄力。年轻人就得无所畏惧，而且艾美的抱负具有良好的基础。这时，劳里笑了。艾美发现自己长期向往的目标无望实现，便毫不迟疑地另起炉灶，没有愁眉苦脸。这种精神，他很喜欢。

“好哇！我说，那个弗雷德·沃恩就在这里插足了。”

艾美审慎地保持沉默，但低垂的脸上露出一丝会意的神色。劳里见了，赶紧坐起身，板起脸问道：“我现在当你的哥哥，问几个问题，行吗？”

“不保证一一回答。”

“你呀，嘴硬，面软。乖乖，你可不是那种深藏不露的情场老手啊。去年，我听到过你和弗雷德之间的流言飞语。我个人认为，如果不是他突然奉诏回家，又绊住那么久，嗨，会发生什么事了吧？”

“这不该我来回答。”艾美一本正经地回答，但嘴角还挂着一丝笑容。她的眼神泄露出火花，坦白了她的内心世界：了解自己的魅力，并因此而得意非凡。

“希望你还没有订婚吧？”劳里一下子变得就像一个大哥哥，看上去很严肃。

“没有。”

“但你会的，假如他回来，在你面前规矩地跪下，不是吗？”

“很可能。”

“那么，你喜欢弗雷德这个老家伙？”

“如果我接受了，那自然就是喜欢他了。”

“但是，时机不到，你是不打算接受了，是吗？天哪，真是异乎寻常的谨小慎微啊！他是个好人，艾美，但不是我心目中你会喜欢的那种男人。”

“他有钱，而且温文尔雅，风度翩翩。”艾美答道，试图让自己显得沉着冷静，不亢不卑，但她感到有一点儿不好意思，尽管她是真心诚意的。

“知道了。社交女王可离不开钱啊。所以，你打算嫁得好，而且就此开始生活？世道就是这样的嘛，很不错，循规蹈矩，但从你母亲的女儿嘴里说出来，却有点儿怪异。”

“然而千真万确。”

回答相当简洁，但说话时的平静和断然却一反常态，小姑娘的表现很奇怪。劳里本能地感觉到这一点，便又往草地上一躺，带着一副自己难以说清的失望感。他的这种神态以及他的沉默，还有那种发自内心的自责，让艾美感到生气。于是，她决定立刻教训他一顿。

艾美口气尖锐地说：“希望你帮个忙，给我提起精神来。”

“你帮帮我提吧，乖乖女。”

“有可能，如果试试看。”艾美看上去似乎真的雷厉风行。

“那么就试试看吧。我准许你。”劳里答道。他长期独自一人，茶余饭后，就爱戏弄人。这可是久违的消遣。

“过五分钟，你就会生气的。”

“我从来不跟你生气的。单块火石打不出火来的。你呀，就跟白雪一样冰冷柔软。”

“你不知道我的能耐。雪如果堆积得当，也会发光，也会刺眼。你无动于衷，其实，有点儿做作。好好刺激一下，就能证实。”

“尽管来刺激吧，伤害不到我的，或许你倒会快活一阵。就像大男人说的那样，小妻子揍大丈夫——隔靴搔痒嘛。就把我当成丈夫，或者一块地毯吧。可以一直打到精疲力竭，如果这样的锻炼运动对你挺合适的话。”

艾美着实恼怒，加上很想看见劳里能够摆脱那种使他大变的淡漠情感，便削尖了铅笔，口气也尖利逼人地问道：

“弗洛和我给你取了个新名字，叫‘懒虫劳伦斯’，喜欢吗？”

艾美以为劳里会生气，但他仅仅将胳膊垫在头下，心如止水地说：“不错呀。谢谢女士们。”

“你想知道我对你的真实看法吗？”

“洗耳恭听。”

“好吧，我鄙视你。”

哪怕艾美用怒气冲冲，或者撒娇的声音说“我讨厌你”，劳里都会大笑，而且很喜欢听的，但这一次，艾美的嗓音却低沉伤心，劳里听了不禁睁开眼睛，立刻问道：

“请问为什么啊？”

“因为，你本可以做一个正直有为的好男孩。但你却屡犯错误，让消沉和痛苦去折磨自己。”

“语重心长啊，小姐。”

“愿意听，我可以接着讲。”

“愿闻其详，真有意思。”

“我想，你会觉得有意思的。自私自利的人总爱谈论自己的。”

“我也自私吗？”劳里听罢，不禁大吃一惊，随即脱口而出地问了一句，因为，慷慨大方是他引以为豪的唯一优点。

“是啊，而且相当自私。”艾美接着说，嗓音沉稳冷峻，其效果简比平时的气话更有杀伤力，“我可以说明根据的：我们在一起嬉笑逗乐时，我注意过你，对你感到很不满意。你已经出国将近半年了，可以说，一事无成，就知道消磨时光，挥霍钞票，让你的朋友非常失望啦。”

“苦学了四年，我难道不能快活一下呀？”

“你看上去可没有十分快活呀。反正你依然故我，我可以这么说。我们刚见面时，我说过你有长进。现在，我收回原话，因为我看你还没有我出国那时候一半好呢。你已经懒得令人作呕，而且喜欢说一些闲言碎语，把时间都浪费在鸡毛蒜皮的小事上。你还醉心于愚人的宠爱奉承，并没有得到智者的爱慕尊崇。你有金钱，有才华，有地位，有健康，还有英俊潇洒——啊，你喜欢那个‘名利场’！这可是千真万确的，所以我不得不指出来——你有这么些美妙东西去使用，去享受，你居然会觉得，除了游手好闲，简直无事可做。你没有做可能成为也应该成为的那种人，却仅仅是——”突然，艾美的话戛然而止，脸上流露出痛苦而怜悯的神情。

“火上煎熬的圣徒劳伦斯啊。”劳里冷冰冰地补充成句。但是，姑娘的训话开始生效了，劳里的眼神透露出一丝如梦初醒的火花，刚才那副漫不经心的样子不见了，脸上的表情看上去既恼火又受伤。

“我想你会这么说的。你们男人都说我们女人是天使，还说我们能够随心所欲地把你们变成什么人。但是，一旦真心诚意地想为你们着想，你们马上就嘲笑我们，听不进去，这只能证明你们的奉承话到底价值多少。”艾美愤愤地说道，背对着正坐在自己脚边令人发火的殉道者。

不一会儿，一只手捂在速写纸上，使她无法画下去，接着，劳里模仿悔过孩子的滑稽口吻说道：“我要学好，啊，我要学好的！”

然而，艾美并没有笑，她可是认真的。这时，她用铅笔敲击着劳里张开的手，一字一句地说道：“你难道不为这只手感到羞耻吗？就跟女人的手一样柔软白皙，看上去似乎只会戴朱汶牌高级手套，为女士采摘鲜花而已，别的事，什么都没有干过。谢天谢地，你又不是花花公子，所以，我很高兴看见，除了乔很久以前送给你的那枚又小又旧的戒指之外，手上没有戴什么钻石戒指，或者大图章戒指一类的玩意。亲爱的，我真希望，她也在这儿，能够帮助我！”

“我也如此啊！”

手抽了回去，跟刚才伸出一样突然。听了艾美的祝愿话，他的回应里现出了足够的力量，连艾美都高兴起来。她低头朝他看了一眼，脑子里顿时闪过一个新念头，但劳里正躺在地上，用帽子半遮着脸，似乎是在遮阴，而大胡子则遮住了嘴。艾美只看见他的胸膛随着一声深呼吸起伏着。那深呼吸就像是一声叹息，他那只戴着戒指的手垂在草丛里，似乎在隐藏一件连提都不宜提及的珍贵或是脆弱的东西。顷刻间，拉拉杂杂的提示和琐事在艾美的脑海里拼凑成形了，产生了意义，她明白了事情的原委，原来姐姐没有向她吐露啊。她记得，劳里从未主动谈及乔的事情。她想起了刚才劳里脸上掠过的阴影，他性格上的转变，而他戴的那枚旧戒指并不配用来装饰一只漂亮的手。女孩子观察这种迹象的速度是极快的，而且迅速感受到了那无言的控诉。艾美曾经想象，或许转变的根源是爱情的纠葛，现在，她已经确信了。敏锐的眼睛热泪盈眶，这时，她又开口说话了，嗓音则控制在最为委婉温柔动听的程度。

“我知道，自己是没有权利跟你这么说话的，劳里。如果你不是世界上脾气最好的小伙子，你一定会跟我生气的。可是，我们都很疼爱你，都为你而感到骄傲，所以，想到家里人会像我一样对你感到失望，我就很不忍心，尽管他们也许比我更理解你的变化。”

“我想，他们会的。”声音来自帽子底下，语气冷淡，听上去有气无力，令人哀伤。

“他们早就应该告诉我，不要让我继续错上加错，乱责备人，我原本应该格外亲切，格外宽宏大量的。我从来都不喜欢那位兰德尔小姐，现在我讨厌她了！”艾美机巧地说道，希望这次能够确认自己觉察的事实。

“去他的兰德尔小姐！”劳里一边说，一边把帽子从脸上推开，脸上的表情毫无疑义地说明他对那位小姐所怀有的感想。

“对不起，我还以为——”她突然很有策略地停止了。

“不，别以为了。其实，你最清楚了，我除了乔，任何人都不爱。”劳里说这句话时，跟以往一样口气冲动，而且，一边说，一边转过了头。

“我就是这么以为的。但他们关于这件事只字未提，你又出国，所以，我猜想，自己搞错了。难道乔不肯对你好吗？哎，我肯定，她爱你爱得很深。”

“她确实很亲切，但却不到位。如果我就是你认为的那种不成大器的人，她不爱我就很幸运。不过，她看错人了，你可以转告她的。”

劳里说话时，脸上的神情又恢复了严峻愤恨的样子。这让艾美感到为难，她不知道这会儿该使用何种安慰剂。

“我自己搞错了，不知道情况。很对不起，刚才态度太粗暴，现在不免要希望你能够善加忍受，特迪乖乖。”

“别这样，那是她给我取的名字！”劳里急速地挥手，制止了艾美模仿乔的那种柔中带骂的口气。“等你亲身试一试再说吧。”劳里又低声加了一句，顺手一把一把拔草。

“我会像男子汉一样坦然对待的，没有得到爱，也要得到尊重啊。”艾美情况不明决心大。

你看，劳里一直庆幸自己对此事忍受得相当好，既没有埋怨，也没有企求同情，而将自己的苦恼带在身边，独自排解。艾美对他的教训，使得他换一种角度看待那件事了。他第一次体会到，头一次失恋就灰心丧气，自我封闭，郁闷冷漠，看上去未免就显得很意志薄弱，自私自利了。他觉得自己似乎突然从一场思绪万千的睡梦中惊醒，再也无法入睡。没过多久，他坐了起来，慢悠悠地问道：“你认为乔会跟你一样，看不起我吗？”

“如果她看见你现在的样子，会的。她一向讨厌懒虫。你何不干一番轰轰烈烈的事情，迫使她爱上你呀？”

“我已经使出了浑身解数，但是没有用啊。”

“你是指毕业成绩不错吗？这不过是你的分内事，为你爷爷做的。花了那么多的时间和金钱，如果不毕业，是很可耻的。因为大家都知道，你可以出色毕业的。”

“不管你怎么说，反正败局已定，因为乔不肯爱我。”劳里说道，心灰意冷地用手支着头。

“不，你还有机会，最终你会承认的，因为，学业对你有好处，证明了只要你努力，还是能够干出个模样的。你只要找到另一件事情去做，很快就能够恢复到舒心愉快的心境，忘记自己的烦恼。”

“这不可能。”

“努力去争取嘛。你不必耸肩，认为‘这姑娘对这种事情知道得不少’，我并不是自作聪明，而是在仔细观察，所发现的比你想象的要多。我很关心别人的恋爱经历和矛盾行为，尽管不能加以解释，但可以记在心里，以后为我所用嘛。当然，如果你愿意，就一辈子都去爱乔吧，但不要因此而失意。不能因为自己得不到所要的一个福气，就抛弃许多美好的东西，这样做是作恶。哎，我可不想继续训话了，因为，尽管那个姑娘心肠很硬，但我知道你会幡然醒悟的，重新做一个真正的男子汉。”

他们俩一时间寂寞无语。劳里坐在草地上，摆弄着那个小戒指。艾美正在对说话时所作的速写做最后的润色。过了一会儿，她将速写本放在他的膝上，径直说了一句话：“觉得怎么样啊？”

劳里看了一眼，不禁笑了，因为画得太妙了——修长的、懒洋洋的身子正躺在草地上，表情淡然，眯着眼，手上夹着一支雪茄烟，袅袅烟圈笼罩着做梦人的头部。

“画得真不错啊！”他说道，对艾美的速写技巧感到由衷的惊喜。接着，他又似笑非笑地加了一句：“是呀，那不就是我吗。”

“这是现在的你，而这是过去的你。”艾美又拿出一张速写，放在旁边。

这一张画得不怎么样，却很有生气和灵气，足以弥补许多的败笔。这张画生动地勾勒了如烟往事，小伙子见后，脸上的神情不禁为之一变。只见画面上寥寥数笔，显示劳里正在驯马，没有戴帽子，外套脱掉了，所以，身段活跃，线条清晰，面色果敢，威风凛凛的姿势，整张画洋溢着一股青春活力，耐人寻味。画中那匹彪悍的马已经驯服，正站在一边，被缰绳勒着脖子，低着头，蹄子一个劲儿地刨着地面，但耳朵却竖立着，似乎在聆听征服者的号令。鬃毛散乱，骑手头发蓬松，神态警觉，表现化动为静的画面，让人体味到力量、勇气和青春活力，跟《无所事事乐融融》速写的躺卧式优雅形成鲜明对比。这时，劳里一言不语，眼睛在来回扫视。艾美发现他脸红了，并且抿着嘴唇，似乎已经理解了她的意思，接受了教训。对此，艾美很满意，不等劳里开口，爽朗地说开了：

“有一天，你让拉里和帕克那两匹马比赛，我们都在观看，记得吗？美格和贝丝都吓坏了，但乔却拍手欢腾。我当时骑在篱笆上，为你画速写。前几天，在画夹里找到了这张速写，稍微润色了一下，就一直保存着，打算给你看。”

“感激涕零。自那以后，你的速写技巧突飞猛进，恭喜恭喜。虽然在‘蜜月天堂’，我能否冒昧地提醒，你下榻的饭店，晚餐时间在下午五点？”

劳里说着站起来，一边笑着鞠躬，将画像归还，看了一下表，似乎在提醒她，即便是道德说教，也应该结束了。这时，劳里又想摆出以往那副随意而无所谓的样子，但这一次，却很做作了，因为，艾美振聋发聩的谈话很灵验，尽管他不愿意坦白。艾美觉察到一丝冷淡的态度，思忖道：

“是我惹怒了他。哎，如果对他有好处，我就高兴了。如果让他讨厌我，那就很遗憾了。这确实是我的真心话，决不反悔。”

回家的路上，他们又说又笑，身后坐着的小巴蒂斯特心想，先生小姐真是兴致勃勃。可是他们俩都感到很不自在。原先彼此之间坦诚相待的情趣已经扰乱了，阳光明媚的天空出现了一片乌云。尽管两人表面上仍然谈笑风生，但彼此已经打心底里暗自不满了。

“我们今晚可以见到你吗，mon frère[1]? ”在婶婶的门口分手时，艾美问道。

“不凑巧，我有约在先了。Au revoir, mademoiselle[2]。”劳里说罢，弯下腰，似乎要以外国方式去吻她的手。这可是劳里最拿手的，谁都比不上。艾美看见他的神情，急忙态度和蔼地说：

“不行，跟我来老规矩，劳里。咱们还是和以前一样告别吧。我喜欢英国的热烈握手，不喜欢法国人那些伤感的离别礼节。”

“再见，乖乖。”劳里以艾美喜欢听的口吻说完这句话，跟她握了握手，握手热烈得手痛，然后走开了。

第二天早晨，没有像往日那样的拜访，但艾美收到一个便条。她看见之后就笑了，但没有过多久，便叹气了：

我的良师益友：

请代我向你婶婶告别，愿你开心，因为“懒虫劳伦斯”像好男儿一样，陪祖父去了。谨祝冬安。愿上帝保佑你，在玫瑰谷的蜜月幸福美满！我想，弗雷德有了搅和者，会受益匪浅的。请转告他，并致祝贺。

感谢你的　忒勒玛科斯[3]

“好小伙！他走了，太好了。”艾美带着认可的微笑说道。但是，她回首望着空荡荡的房间时，面色就变了，情不自禁地叹息道：“是啊，我很高兴，可是又会想念他的！”

[1]法语，兄弟。

[2]法语，再见，小姐。

[3]希腊神话人物，曾助父杀死向其母求婚的人。

第四十章　死亡幽谷

最初的痛苦熬过去之后，一家人都接受了这个无法避免的结局，并努力乐观地面对，用更多的爱相互帮助。在困难关头，这种温馨的爱把一家人紧紧凝聚在一起。他们忘却悲伤，尽心尽力，让贝丝幸福地走完人生的最后一年。

家里最舒适的房间已专门为贝丝准备好了，里面集中了她最心爱的每一样东西——鲜花、绘画、钢琴、小工作台，还有可爱的小猫。父亲最爱看的书籍也搬到了那儿，当然，母亲的安乐椅、乔的书桌以及艾美的速写精品都用来布置她的房间了。每天，美格都抱着孩子，温情地过来朝圣，给贝丝阿姨带来阳光般的快乐。约翰默默地存起了一小笔钱，以源源不断地给病人提供她渴望能够吃到的心爱水果，他自己也从中得到了快乐。老汉娜乐此不疲地烹调美味佳肴，来引诱百味难调的胃口，一边干活，还经常流泪。时常收到一些漂洋过海寄来的小礼物和热情洋溢的信件，似乎给她带来了那些四季如春的异国土地所散发的温暖、芬芳气息。

贝丝在这儿得到无微不至的关怀，就像家族圣徒一般，被供奉了起来。可她还是一如既往，那样文静，那样忙碌。一切都改变不了她那善良、无私的本性。即便打算离开人世间，她还是尽力让留在世上的人生活得更加幸福。她那双细弱的手一刻都停不住。她的一个乐趣就是为每天过往的小学生制作一些小玩意儿——从自己的窗户里往外扔一副连指手套，送给一位冻紫了小手的孩子；或者给那些拥有许多洋娃娃的小母亲准备一本缝针纸夹；或者为那些歪歪扭扭练字的孩子提供用布料做的揩笔垫；她还为喜爱绘画的孩子做剪贴簿，还有各种各样的小巧文具。后来，这些正在学习的阶梯上勉强攀登的顽童都得到助力，求学的道路仿佛铺满了鲜花，可以说，这些孩子都把这位善良的捐助人看做了某种神仙教母。贝丝高高在上地就座，慷慨地抛洒礼品，神奇地满足着孩子们的不同口味和需求。如果贝丝需要得到什么回报的话，那就是在她窗前抬头嗷嗷待哺的一张张幼小的灿烂笑脸了，有的不停地向她点头，有的则一个劲儿地微笑。当然，寄给她的那一封封墨迹斑斑、天真烂漫的简短感谢信，也就是她所想得到的回报了。

开始的几个月，贝丝过得非常愉快。每当全家人坐在那阳光明媚的房间里，她会环顾四周，赞叹道：“这里太美了！”两个小孩在地板上摸爬叫闹；母亲和两个姐姐在旁边干活；父亲则用悦耳动听的嗓音读书，这些书历史悠久、充满智慧，书中有大量劝慰人的金玉良言，虽然几个世纪过去了，至今仍然具有说教作用。房间成了小教堂，当牧师的父亲在给家人羔羊群上课，虽然很难，却是人生必修课。他努力使她们明白，只要心中怀有希望，就能给爱心带来慰藉；只要心中信仰坚定，就能使人顺从命运。简单的说教深入人心，因为父亲的心皈依了牧师的信仰，而时常哽咽的声音使他的布道倍加意味深长。

大家都很知足，毕竟她们度过了这段宁静的时光，为后来悲伤时刻的降临做了铺垫。随着时光的推移，贝丝说手上拿着的缝衣针很重，就永远放下了针。说话使她感到疲倦，见面使她感到不安，痛苦吞噬着她。病魔折磨着她虚弱的肌体，悲哀的是，还扰乱了她宁静的精神。至爱亲朋被迫面对那双骨瘦如柴的手伸出来向她们哀求，听着那撕心裂肺的哭喊：“救救我！救救我！”他们终于绝望了。噢，天哪！多么难熬的白天！多么漫长、漫长的黑夜！多么痛苦的心灵！多么诚恳的祈祷！一个安详的灵魂黯然失色了，年轻的生命与死神展开一场激烈的较量，上帝总是仁慈的，这两者都很短暂。接着，本能的反抗结束了，往日的平静气氛以壮丽无比的气势重新回归贝丝的生活。尽管贝丝的病体已经弱不禁风，可心灵却更加坚强了。虽然她寂寞无语，可身边的人都感到她已做好了准备，发现第一个被召唤的朝圣者同样也是尘世生存的适者。他们陪她等在岸上，希望看到，她到达彼岸时，有光芒四射的天使来迎接她。

贝丝对乔说：“你在这里，我感觉更有力量。”从那以后，乔离开贝丝的时间再也没有超过一个小时。她睡在房间的长沙发上，不时地醒来给炉火加点柴，喂她吃，扶她起来，精心照顾病人。但这位坚韧的病人很少提出要求，尽量不成为一个累赘。乔对其他护士都猜疑，所以整天都守在房间里，并为被指派照看贝丝而感到自豪，这成了她一生中的最高荣誉。这对乔来说也是宝贵而又有益的时光，因为这时她的心灵学到了急需的教义：忍耐，以亲切的方式教授，而且她不折不扣地学会了；对人的仁爱之心，这是一种可贵的精神，能够原谅并且彻底忘却不友善的行为；忠于职守，能使最困难的问题都迎刃而解；还有虔诚的信仰，毫无畏惧，一心一意地信任。

乔夜里醒来，常看到贝丝在读那本翻旧了的小宝书，听到她轻声吟唱，以此打发失眠的长夜；有时也看到她用手捂着脸，泪水顺着透明的指缝慢慢地往下淌。这时，躺在沙发上的乔默默地看着她，思绪万千，顾不得哭了。她觉得，贝丝用淳朴无私的方式，用神圣的安慰词、默默的祈祷和酷爱的音乐，正努力从心爱的现世中解脱出来，去适应来世的生活。

最明智的布道、最圣洁的赞美诗、最狂热的祈祷都没有比这更使乔触动。泪水洗净了乔的双眸，极度的悲伤软化了她的心灵，她终于看到了妹妹生命中魅力——平平淡淡，与世无争，却充满了真正的美德：“散发着芳香，在尘世间盛开”。她那忘我的境界，使世间最微贱的人最早在天堂扬名。而这种货真价实的人生功绩并非每个人都能达到。

一天夜里，贝丝在自己的书桌上翻阅一堆书籍，想寻找一点东西，好忘却如同病痛一样难以忍耐的厌世心态。忽然，她在翻阅心爱的小说《天路历程》时，看见一片纸，上面是乔一行行潦草的诗句。这时，一个名字首先映入她的眼帘，只见那一行行诗句字迹模糊。她断定，那是落在纸上的泪珠造成的。

“可怜的乔！她已经熟睡。不用把她叫醒取得阅读许可了。她把自己的一切都给我看的。看看这个，我想她不会介意的。”贝丝看了一眼姐姐，心想。只见姐姐正躺在地毯上，身边放着一把火钳，炉火中的木块一旦烧塌，她会随即惊醒。

我亲爱的贝丝

耐心坐在幽暗处，
等待祥和的光降临。
心灵宁静，人品圣洁，
超升着我们烦恼的家庭。
人间的悲欢离合、希望祝愿，
都在人生大河的肃穆岸边，
如浪花飞溅，转眼即逝，
而她则心甘情愿，屹立河岸。

妹妹呀，要从我身边离去，
脱离人世冷暖和挣扎。
请将美化你的生命的
那些美德留赠于我。
乖乖，给予我那伟大耐心吧，
它强大无比，
能够在痛苦的牢笼中，
保持无怨无悔，开颜欢笑。

智勇双全，温柔甜美，
把这些都留给我吧，我太需要了。
有了这些美德，
脚下人生职责之路始终常青。
把无私的品格也留给我吧，
以神圣的仁爱，
去以德报怨——
温良的心，宽恕我的过失吧！

我俩的分离，
于是在一天天减轻离别的痛苦。
明白了这一无情的道理，
我的巨大损失也就成为收获。
忧伤的接触，
会使我的不羁性格走向平和，
赋予生活新的追求，
对于未知世界抱有新的信赖。

从今之后，坦然越过人生之河，
我将永远看到
等在彼岸的你，
可爱而恋家的精灵。
希望和信念源于伤痛，
将会成为护卫天使。
妹妹先我而去，
但天使的双手会把家给我指引。

尽管诗句字迹模糊，墨迹斑斑，语句有误，笔触无力，但贝丝看了脸上呈现出一种难以名状的欣慰。她心中唯一的缺憾就是一生碌碌无为，但眼前的诗句却让她感到放心。她的生活并非一事无成，所以，死后不会引起她所担心的绝望。就在她拿着折叠的那片纸坐着时，突然，烧焦的木头坍塌了。乔惊醒，重新拨旺了炉火，然后，蹑手蹑脚地走到贝丝的床边，希望看见她还在熟睡。

“乖乖，我没有睡，还挺高兴呢。瞧，我找到了这个，都看过了，我知道你不会介意的。乔，难道我对你真意味着一切吗？”贝丝满怀希冀和恭敬，认真地问道。

“噢，贝丝，真的这么多，真的这么多！”说罢，乔把头靠在妹妹的枕边。

“那我就不觉得自己是虚度一生了。我虽然不如你说的那样好，但我一直都在试图行事正确。现在，想让一切都好上加好，为时已晚。但知道有人那么疼爱我，觉得我曾经帮助过他们，这对于我来说，就是莫大的安慰了。”

“贝丝，世界上无人能够比得上你。我想过，不能就让你这样离别。我现在学会了这种感觉，我不会失去你的，你比以往任何时候离我都要近。死亡是无法使你我分离的，尽管看上去似乎会那样。”

“我明白的，所以我对死亡早就不害怕了，因为我确信，我将仍然是你的贝丝，一如既往地爱着你，帮助你。乔，我走了之后，你必须替我做父母的心肝宝贝。他们会依靠你的，不要让他们失望。一个人独自工作艰难的话，就请记住，我不会忘记你的。你不去撰写力作，不去周游世界，一心干活，会更加愉快的，因为，人间的爱是我们离开时唯一能够随身携带而走的东西。有了爱，会走得很轻松。”

“贝丝，我会尽力而为的。”乔当场就放弃了往日的志向。她发誓要拿起新的更好的志向，承认了其他欲望的虚幻，体味爱的恒久信念所孕育的至福慰藉。

春天来去匆匆。天空越来越晴朗，大地越来越葱绿。鲜花早早地盛开，候鸟都按时飞返故地，陆续向贝丝告别。贝丝太疲倦了，就像一个听话的乖孩子，紧紧地牵着父母领了她一辈子的手。现在父母又要亲切地领着她走过死亡幽谷，把她交给上帝。

除了在书中，弥留之际的人很少会说出令人难忘的话，也不会看到显灵，更不会面带极乐的脸色离开。那些多次为人送终的人都知道，对于大多数的人而言，最后的时刻来临时，倒是十分自然的，简直就跟睡眠一样简单。正如贝丝希望的那样，“退潮顺利”。在黎明前的黑暗时分，她依偎在母亲的胸前，就在来到人间第一次呼吸的地方，她轻轻地吸了最后一口气，没有道别，只有深情的一瞥，一声轻轻的叹息。

母亲和两个姐姐流着眼泪为贝丝祈祷，轻轻地为她的长眠做准备。现在病痛永远不会再打扰她安睡了。贝丝过去脸上有一丝哀婉的坚韧，这曾经让她们揪心了那么久。很快她们感激地看到，贝丝显出了那种美满的安详。她们带着虔诚的喜悦感到，对于她们的宝贝，死亡是仁慈的天使，而不是可怕的鬼怪。

早晨，炉火灭了，乔的位置上见不到人，房间里静悄悄的，好几个月里，这还是第一次。但是，不远处刚刚吐出嫩芽的树枝上，一只小鸟在欢快地歌唱；窗边，雪花莲也绽开了笑脸。春天的阳光照进房间，仿佛要祝福枕头上那张安详的脸——一张毫无痛苦、充满宁静的脸，那些深爱着它的人破涕为笑，她们感激上帝，贝丝终于没事了。

第四十一章　学会忘记

艾美对劳里的教训确实很有效，当然，他到了很久以后才肯承认这一点。男人很少会承认的，妇女提出建议时，大老爷们并不会采纳的，除非让他们确信这果真符合自己的意图。然后，他们就会付诸实施，而如果事后获得了成功，弱女子的成绩却只算一半；如果失败了，他们便大方地全部归咎于她们。劳里回到了爷爷身边，一连几周承欢膝下。老先生大悦，宣布尼斯的气候对他恢复健康很奏效，还说不妨再去那儿试试。小先生原本再高兴不过了，但自从挨了骂之后，就是用几头大象也难将他拖到那儿去了。自尊心不允许啊，每当愿望强烈之时，他就是反复地唠叨这么几句刻骨铭心的话，“我看不起你。”“干一番轰轰烈烈的事情，迫使她爱上你吧。”来加强自己不去的决心。

劳里心里经常在琢磨这件事，不久，便承认自己既自私又懒惰。不过，话说回来，男人遇到了大悲，就应该尽情胡闹一通，直到挺过痛苦。他觉得自己的苦恋几乎都快死翘翘了。尽管他会念念不忘，忠实哀悼，却没有理由去公然披麻戴孝的。乔不会爱他了。然而，他可以通过行动证明，姑娘说一声不同意，并没有毁掉他的一生，从而迫使她尊重自己，甚至羡慕自己。他劳里始终打算去大干一番的，艾美的建议则是可有可无的。他仅仅在等待时机，要把上述的苦恋厚葬而已。完事以后，他就感到应该化悲痛为力量，大干一番。

正如歌德无论遇到欢乐和忧愁，都会将其化为诗歌一样，劳里决意把自己的失恋用音乐记载，使之永垂不朽。他打算谱写一首安魂曲，让乔的灵魂不得安宁，让每一位听的人都感到心碎。因此，老先生再次发现他神魂不定，情绪忧郁，便打发他走开时，他去了维也纳。那儿有他的音乐界朋友。不久，他就开始发奋，不干出点名堂绝不罢休。然而，或许他心中的悲伤太深广，无法用音乐表现，或许音乐太虚无缥缈，无法拔除人世间的悲痛，他很快就明白，目前，他还没有能力谱写安魂曲。很明显，他的头脑还没有处于工作状态，他的思想需要澄清，因为，谱写哀怨的旋律中间，他时不时地哼起一首舞曲，令人清晰地回想起尼斯的圣诞舞会，尤其是那位法国矮胖子，于是就十分有效地暂时停止构思悲剧的曲调。

后来，劳里又尝试创作歌剧，因为，开头似乎并没有什么难，可是，他又被不期而至的困难围困了。他打算把乔作为剧中的女主人翁，接着，搜索枯肠，想提供有关自己爱情方面的温情逸事和浪漫憧憬。可是记忆背叛了他。仿佛被姑娘的任性精神所驾驭，只记得乔的形形色色古怪行为，经常犯错误和常常心血来潮，而且笔下的乔仅仅表现出毫无情调的方面——不是头上扎着大手巾，在拍打垫子，就是用沙发靠垫封锁自己，或者对他的音乐创作热情泼冷水——发出一阵阵无法抵御的嘲笑，破坏了他努力描绘的忧愁景象。所以，乔无论如何都放不进他的歌剧，结果，不得不放弃。他说一声“她真折磨人！愿上帝保佑她。”扯了一下头发，就像一个心烦意乱的作曲家。

劳里开始四下里寻找一位不那么难对付的女郎，将她写成不朽的旋律。这时，他回想到一位不请自来的人选。这个人物造型具有多种面目，但头发总是金黄色的，周身薄雾缭绕，就在他的心目中漂浮游荡，附近宜人地混杂着玫瑰花朵，孔雀、白色矮种马和蓝绸带。劳里没有给这位自己感到满意的幻想角色取名。但他决定将她作为女主人翁，而且非常钟爱她。这是十分自然的，因为劳里把天下所有女人的天赋和风度都赋予了这个角色，并且毫发不损地护送她通过各种考验，尽管考验足以消灭任何一位凡人女子。

由于这个灵感，他写起曲子也一度像行云流水，可是，该作品慢慢地变得索然无味了。他经常手里拿着笔，坐在那儿沉思默想，忘记写字，或者游逛那快乐之城，想获取新创意，廓清头脑。那年冬天，他的头脑似乎有点儿七上八下。他做事不多，但思考得很多，意识到某种变化正在不由自主地发生。“那大概就是天才的火花吧。我要让它继续燃烧，看看会有什么结果。”他自言自语。可是，他内心却一直在怀疑，那点儿思绪火花并不是什么天才，而是更为普通的东西而已。当然，不管是什么，还是燃烧得像模像样，因为，他对自己自由散漫的生活，感到越来越不满意了。因此，他开始渴望干一些脚踏实地的工作，能够全身心地投入。最后，他十分明智地断言，不是热爱音乐的人都可以成为作曲家的。一天，劳里在皇家大剧院聆听了气势磅礴的莫扎特大歌剧，回家之后，他翻阅了自己创作的歌剧脚本，演奏了几处精华片段，便坐下凝视着门德尔松、贝多芬和巴赫的半身塑像，只见他们还是在慈祥地看着自己。突然，劳里将自己谱写的歌曲一页一页撕得粉碎。最后一张纸片从手中飘落后，他清醒地自言自语：

“她说得对啊！才华并不是天才，你是无法以人代天的。就像罗马让她摆脱了虚荣一样，大师的乐曲唱掉了我的虚荣。我不能自欺欺人了。可是我该干些什么呢？”

这似乎是一个难以解答的问题。劳里开始希望自己不得不打工糊口。当然，甘愿堕落的合适机会现在就出现了。他曾经强调过这一点，因为，他很有钱，但无所事事。谚语云，撒旦就爱让有钱人游手好闲。可怜的劳里受够了来自自己内心和外界的各种诱惑，但他出色地经受了考验，这主要因为，尽管他崇尚自由，他更加珍惜忠诚和信任。他向爷爷做过保证，自己也希望能够诚实地面对那些爱他的妇人们说出“一切都好”，这样也就使他安然无恙、稳妥可靠。

格伦迪太太[1]很可能会这样评论：“我才不信呢，男孩就是男孩。男子汉年轻时就会拈花惹草，女人绝不能期望奇迹出现。”但是，我敢说，这位挑剔的太太可以不相信，但这可是千真万确的。女人可以创造许多奇迹，因为，我认为，她们通过拒绝附和格伦迪太太之流的胡言乱语，甚至可以创造更大的奇迹，即提高男子汉的道德标准。就让男子汉像个男子汉的样，无论多久，都不为过。所以，男人年轻时，熬不住的，就让其风流倜傥吧。然而，母亲、姐妹和朋友都可以助上一臂之力，别让其出格，别让稗草毁了收成。她们的手段是相信，而且表明自己相信，让男人忠于美德是可能的，可以在良家妇女眼中表现得像个堂堂正正的男子汉。如果这是女人的误解，那就不妨让我们沉湎于其中吧，因为，如果没有女人的上述规劝，生活中的美和浪漫情怀就会失去一半，而悲哀的预言就会让我们对勇敢善良的小伙子所寄托的各种希望化为痛苦的泡影。本来，那些小伙子疼爱母亲胜过关心自身，而且并不耻于承认这一点的。

劳里原本以为，让他忘记自己对乔的爱慕心情，那得竭尽全力好多年，但最近，他很惊讶地发现，这件事情正在日趋容易。起初，他拒绝相信自己的感觉，而且，想到这件事就生气，觉得真是不可思议。但是，人心都是奇怪的，矛盾的，时间能改变一切，事物的客观变化往往不以人的意志而转移。劳里的心不再感到痛苦了。当他内心的创伤迅即愈合时，他本人倒大吃一惊。于是，他非但没有设法忘记，反而试图牢记在心。他并没有料到自己的恩怨纠葛会出现这种转折，所以，一点准备都没有。他开始责备自己了，对自己多变的态度感到惊诧。他既失望，又轻松，百感交集，毕竟可以很快就从沉重打击状态下解脱了。他曾在熄灭的爱情火堆里细心地吹拨，可是没有重新燃起火花。只见爱情的火堆舒适宜人，足以温暖他的心，但不至于让他重新头脑发热。他不得不承认，毛头小伙子狂热的爱情已经逐渐退潮成宁静的爱慕之情，非常温柔，不过有一丁点儿伤心或者怨恨，但不久肯定会消失，最终，他所保留的那份情感就是兄妹情谊了，而且，牢不可破，一直持续到底。

劳里在沉思默想中，脑海里掠过“兄妹情谊”一词时，不禁笑了，接着，抬头看了一眼身前的莫扎特画像：

“嗨，他可是伟人啊，走了身边的姐姐，就找了妹妹，照样幸福快乐。”[2]

不过，劳里并没有将心里话说出口，而是思量着。过了一会儿，他吻了一下手上戴着的那枚旧戒指，自言自语道：“不行！我没有忘记，永远做不到的。我要再争取一次，但是，如果这次失败，嘿，那就——”

劳里话没有说完，便拿起纸笔，开始给乔写信，想告诉她，只要她回心转意的一线希望还存在，自己就一直心绪不定，无法做事。难道她不能吗，难道她不愿意，何不让他回家，做幸福的人呢？等待乔回信时，他什么事情都没有干，但他的等待却是炽热如焚，急不可耐。后来，回信终于来了，让他彻底死心，因为，乔在信中说，她毅然决然，既不能，也不愿意回心转意。她埋头于服侍贝丝，再也不想听到“爱情”两个字了。不过，乔还求劳里幸福美满地另觅佳偶，他只要在心里给亲爱的乔妹留一小块位置就行了。另外，乔在附言中要求劳里，希望不要将贝丝病情恶化的消息告诉艾美，反正她会在开春时回家，没有必要让艾美在剩余的日子里感到悲哀。感谢上帝，时间还绰绰有余的。劳里可得经常给她写信呀，不要让她觉得孤独，想家，焦虑。

“好的，立即照办。我担心，可怜的小姑娘，回家会让她伤心的。”这时，劳里打开书桌抽屉，似乎给艾美写信就是最合适的收尾办法了，去结束几周前没有完结的那句话。

但是，劳里当天并没有写信，翻找最漂亮的信纸时，他发现一件东西，不禁改变了初衷。在一个抽屉里，账单、护照、各种商务信函堆里有几封乔寄来的信；另一个抽屉里，有三张艾美给他的条子，用她的一条蓝绸带细心地扎着，亲切地提醒有一朵小小干玫瑰夹在里面。这时候，劳里的表情有点儿悔恨，又有点儿好笑。他把乔的信都收集起来，一封封捋平，折好，放进书桌的一个小抽屉，然后，站在书桌边上，若有所思地摆弄着手指上的那枚戒指，慢慢地将其摘下，和信件放在一块儿，锁上抽屉，走出屋子，去聆听圣·斯蒂芬教堂的大弥撒。他觉得似乎参加了葬礼，尽管自己并非不胜悲哀，但是，这似乎是消磨一天所剩时间的好办法，比在家里给迷人的女郎写信强多了。

然而，信寄出去之后很快就有了回音，因为，艾美非常想家，而且在信中推心置腹地甜蜜吐露。后来，两人之间的书信不断增多，初春时期，定期书信来往从未间断。最后，劳里把自己的那几个音乐家塑像都卖掉了，把自己创作的歌剧付之一炬。然后，他去了巴黎，希望有人不久也会到达。其实，他很想去尼斯，但没有收到邀请，他不会去的。艾美是不会请他去的，她正在那儿小事不断，很想避开“我们的男孩”的探询目光。

弗雷德·沃恩回来过，提出那个问题，她曾经决定这样回答的：“好的，谢谢！”但是，现在她的回答是：“不了，谢谢。”口气虽然和蔼，但是非常坚决，因为，就在那个紧要关头，她一时失去了勇气，她发现要有比金钱地位更重要的东西，才能使她心中的新渴望得到满足，因为，她当时心里充满了温柔的希望，当然，也有不少恐惧。她记起了一句话，“弗雷德是一个好人，但不是我心目中你会喜欢的那种男人。”劳里说这句话时的音容笑貌，还历历在目，就像她自己口头不说，面容实际上说“我嫁人就是为了钱嘛”时的表情一样挥之不去。现在，回想起这句话，她就感到心里不安，真希望能够将其收回来，因为，现在听上去，太不像女人说的话了。她不想让劳里认为她是一个无情无义的女人，一个世俗的家伙。她现在已经不奢望去当社交贵妇人了，只想成为一位惹人喜爱的女人。想到这里，她很高兴，劳里没有因为她说了那些混账话而厌恶她，而是把那些话当成她的娇声嗲语，对她更加宠爱了。劳里写给她的那些信是很大的宽慰，因为家信非常不定时，而且收到之后，读上去索然无味，根本不及劳里的信合意。答复这些信件，不仅仅是快事一件，而且是履行义务，因为，那个可怜的家伙孤苦一人，需要宠爱，而乔一直铁石心肠。其实，乔应该有所表示，竭力去爱他的。这样做并不很难。许多人如果碰到这么一位可爱的小伙子关爱自己，都会很高兴，很自豪的。但是，乔和别的姑娘从来都不同，所以，她只能好好地对待他，把他当兄长，别无其他举动了。

如果天下所有的哥哥都像劳里现在这样得到女人的关注，那就是幸福美满的人，完全不同于现在的境地了。艾美现在早已不训人了，各种事情都向劳里征求看法，凡是劳里做的事，她都很感兴趣，还给劳里制作了不少精巧可爱的小礼物。她每周都会给劳里写两封信，信里谈的都是逸闻趣事，妹妹的心里话以及一些令人神往的周围景色速写。哥哥很少会得到如此礼遇，妹妹把他的书信放在衣袋里随身携带，反复阅读回味，来信简短了要失声痛哭，来信较长则亲吻一下，还会作为细软加以珍藏。所以，我们并不是在暗示，艾美干了这种可爱的蠢事。不过，那年春天，她确实有点儿面色苍白，心事重重的样子。她对社交活动失去了一大半兴趣，只是常常一个人出去画速写。回家时，她从未拿出多少画来给大家看，我可以断定，她仅仅在观察自然，她会独自一人叉着双手，在玫瑰谷的平台坐上好几个小时，或者心不在焉地将头脑里的任何奇思妙想速写下来——一位雕刻在墓碑上的彪形骑士，或是一位在草地上用帽子遮住眼睛的酣睡年轻人，有时候也会画一位盛装华服的鬈发女郎，和身材高大的绅士挽着胳膊在舞厅里漫舞，而且根据最时尚的艺术画法，两个人面部都搞得模糊不清。这样处理，虽然在画法上比较保险，但绝对不能让人感到满意。

婶婶以为她在为自己给弗雷德的答复追悔不已。艾美觉得，否认徒劳无益，也解释不清。她也就听任婶婶自己去怎么想，不过她留心让劳里知道，弗雷德已远去埃及。就那么简单，但劳里懂，而且看上去如释重负，他带着倚老卖老的神气自言自语道：

“我早就肯定她会改变主意的。可怜的老家伙！我是过来人，可以感同身受的。”

劳里说罢，长叹了一口气。接着，似乎他已经卸下了过去的一切的负担，在沙发上架起脚，兴趣盎然地欣赏起了艾美的来信。

国外发生这些变故时，国内的家中出现了丧事。告知贝丝身体每况愈下的家信并没有抵达艾美的手中，下一封到她手里时，贝丝的坟头已经绿草萋萋了。噩耗是在沃韦到达她身边的，由于天气炎热，五月份，她们避暑离开了尼斯，慢条斯理地去瑞士旅行了，途中经过了热那亚和意大利的湖区。她很好地挺过去了，一声不响地服从了家里的嘱咐，没有缩短行程，因为，当时赶回家为贝丝送别，已经太晚了。所以，她不妨就待在国外，让远离家园的旅行化解心中的悲哀。但她的心情是沉重的，渴望能够待在家里，所以天天抬头望着大湖对岸，等待劳里赶过来安慰自己。

劳里果然很快就赶过来了，因为，同一艘邮轮把信件寄给了他们俩，可是他当时在德国，迟了几天才送到他手上。他刚看完信，就整理好背包，告别同路人，起程实现自己的诺言。他的心里悲喜交加，既有希望，也有悬念。

劳里对沃韦很熟悉。所以，船一靠上小码头，他就沿湖边急急忙忙向塔楼奔去。卡罗尔一家都寄宿在那儿。但是，侍者很绝望，全家都去湖上兜风了，不对，金发碧眼的小姐或许就在大花园里。如果先生费神坐下等，她片刻就回来了。但先生连片刻也等不及，话才说了一半，就亲自去找她了。

令人赏心悦目的古式花园位于美丽的湖边，园内栗树成荫，沙沙作响，常春藤随处攀爬，阳光照耀的湖面映照出湖边塔楼的长长而浓郁的倒影。花园的围墙很长，但不高，墙角有一个座位，艾美经常来这里看书或者干活。她也以四周的美景安慰心情。那天，她就坐在这儿，单手支着头，心系家乡，目光沉凝，惦念贝丝，不明白劳里为何还不来。她没有听见劳里穿越前面庭院时的脚步声，也没有看见他正站在通往花园的暗道边的拱廊旁。他停留在那儿有一分钟，以新的眼神望着艾美，端详出了别人看不出的变化——她性格中的温柔一面。艾美身上的一切都暗示着爱和悲——放在膝上的那些字迹斑斑的信件，扎在头上的黑带，脸上泛着的女人特有的痛楚和耐心，甚至连挂在脖子上的乌木十字架在劳里看来都悲哀。因为，那是劳里送给她的，她把它当成自己唯一的饰物佩带。如果说，劳里对于艾美将会如何迎接自己仍有疑虑的话，那么，就在艾美抬起头看见他的一刹那，一切疑虑都打消了。艾美不顾身边落下的东西，连忙呼叫着朝劳里奔跑过去，情真意切，思念万分：

“啊，劳里，劳里，知道你会来看我的！”

我想，此时此刻，一切都在无言中了，一切都定下了。他们俩一言不语，站在原地过了一阵，黑头发垂下头保护着黄头发。这时，艾美心想，除了劳里，没有任何人能够带来这么好的宽慰和支撑，而劳里也斩钉截铁地认为，世界上只有艾美这个女人才能替代乔的位置，才能让他幸福。当然，劳里并没有把心里话说出来，但艾美并没有失望，因为，两人都感觉到了那个事实，都心满意足，彼此之间就没有必要再费唇舌了。

后来，艾美又回到刚才坐的地方。在她擦眼泪的当口，劳里拣起了散落在地的纸张，看见信都破旧了，还有意味深长的速写，觉得是未来的好兆头。他在艾美身边坐下时，艾美又害羞了，想到自己刚才迎接时的冲动，脸不禁红得像一朵玫瑰花。

“我刚才真是情不自禁呀，感到非常孤独，很伤心，所以看见你真开心。抬头看见你真令人惊讶，正在担心你不会过来了。”艾美说话时，想装出一副轻松自然的样子，可惜装得不像。

“我收到信，就赶过来了，失去了可爱的小贝丝，希望能够说几句安慰你的话，但是，我只能感觉，而——”劳里话未说完，他突然间也害羞了，一时间不知道该怎么说。他很想让艾美把头靠在自己的肩头，请她痛痛快快地哭一场，但没有胆量做，于是仅仅握住艾美的手，用力握了一下，表示同情。这要比说话安慰有效。

艾美温和地说道：“你不用讲话，这样就是对我的安慰。贝丝现在好了，很幸福，我真不能希望她回来。但我害怕回家，尽管很想见他们大家。现在，我们不谈这事，一说我就会流泪。你在这儿，我想和你玩个痛快。你不要马上回去，行吗？”

“可以，如果你需要我，乖乖。”

“很需要你，太需要你了。婶婶和弗洛都很客气，但你好像是家里人一样，哪怕和你在一起时间不长，也很舒服。”

艾美的言谈举止看上去真像一位一心一意思念家乡的孩子，所以，劳里一时间竟然忘记了自己的羞怯，满足了她的需要——她所习惯的爱抚和她所需要的快乐交谈。

“可怜的宝贝，你看上去似乎都悲哀成病了！我会照顾你的，别哭了，跟我一起去散一会儿步吧。这儿风太冷，不能坐着不动啊。”劳里劝慰道，口气既爱护，又不容分说，艾美可喜欢了。接着，劳里系好了艾美的帽子，挽起她的手，准备在吐出嫩叶的栗树下，沿着阳光明媚的小路散步。这时，劳里觉得走走更加轻松，而艾美靠在一只结实有力的胳膊上，望着一张熟悉的笑脸，听着独自对她在娓娓而谈的亲切嗓音，也觉得非常爽快。

精巧的古园里曾经有过不少恋人，好像就是为他们专设的。这里阳光和煦，空旷幽静，只有一座塔楼在俯视着院落，湖水在下面泛着涟漪，宽阔的湖面带走了恋人们窃窃私语的回声。劳里和艾美这一对新恋人边走边谈已经有一个小时。他俩有时候靠在院墙上休息一阵，欣赏眼前的甜蜜感应，它给时间和地点增添了无穷的魅力。当吃晚餐的扫兴钟声敲响时，艾美觉得，似乎心中的孤独和悲伤都丢在这个大花园里了。

卡罗尔太太看见那姑娘面色改变了，立即想到一个新主意。她顾自大喊道：“我现在都明白了——那孩子一直都在思念小劳伦斯。天哪，我万万没有想到这种事情啊！”

这位善良太太非常有见识，值得赞许，她一言未发，心照不宣，只是热情地请劳里住下来，而且恳求艾美好好陪他，这样，比独自孤独要好得多。艾美是温顺的模范，由于婶婶大量时间在操心弗洛，只留下她去招待朋友，而且，招待得还比往常出色。

在尼斯，劳里比较闲散，艾美经常训斥他。在沃韦，劳里就闲不着了，总是精神抖擞地散步、骑马、划船，或者学习。艾美则对劳里干的每一件事都感到钦佩，而且，一步一个脚印地、雷厉风行地跟着学。劳里说，这种变化得归功于气候的变化。艾美随声附和，很高兴将其也作为她自己身心康复的借口。

这儿，新鲜的空气对他们俩都有好处，大量的锻炼不仅改善了身体状况，而且改善了精神状态。他俩在绵绵不绝的群山中，似乎更加明确了人生观和责任感。清新的和风吹散了令人沮丧的疑虑，吹走了虚假的幻想，吹开了忧郁的雾霭。温暖的春天阳光让人萌发了各种雄心壮志，产生了无数温柔的希望，并且，形成了很多乐观的想法。那一池湖水似乎冲走了过去的愁苦。雄伟壮丽的亘古高山慈祥地低头俯视着他们，似乎在说：“孩子们啊，彼此相爱吧。”

尽管有新的哀伤，但是，眼下的时光还是非常幸福的。劳里觉得很愉快，一句话都不愿意说，生怕影响这种气氛。他的初恋愈合得如此神速，曾几何时他还坚信那是他最后的和唯一的爱情呢，思前想后，他好一阵子才从惊讶中恢复过来。他认为，乔的妹妹几乎就是乔的化身，并且坚信，除了艾美，这么快如此深情地爱上其他女人是根本办不到的，他以此来安慰自己表面上的不坚贞。劳里当初求爱时，犹如急风暴雨，如今，他怀着怜悯和遗憾交织的心情回顾它，恍如隔世。他没有感到不好意思，仅仅将其当作一段甜酸苦辣的人生经历而抛至脑后，失恋的痛苦挨过之后，这段往事他还感到挺感激的。他决定，自己第二次求爱应该尽可能平静、简化，没有必要搞排场，几乎不需要告诉艾美自己对她的那份爱。她早就明白了，无需言语表白，而且，很早就得到了她的答复。那种爱情来得自然而然，水到渠成，没有人可以抱怨，所以，他知道人人都会满意的，甚至乔也会同意的。当然，人们第一次小小的爱情风波受到挫折之后，大家都容易变得谨小慎微，放慢了第二次尝试。所以，劳里任凭日子一天天过去，欢度每一个小时，等待机会到了才倾吐，而那句话将结束他新的罗曼史中最甜蜜的第一部。

劳里甚至还想象过，自己爱情的圆满结局将会在月光照耀下，于那个城堡花园内发生，而且会气氛幽雅，彬彬有礼，但结果正相反，因为，那是中午，他俩在湖上说了几句干脆的话之后，就把彼此相爱的大事给解决了。那天上午，他俩荡舟湖上，去了不少景点，从湖边肃穆的圣然戈夫划到阳光明媚的蒙特勒，一面是阿尔卑斯山脉的萨瓦地区，另一面是圣伯纳德峰和米迪峰，而俏丽小城沃韦坐落在山谷中，远处，可以眺望日内瓦湖北岸的洛桑。只见湛蓝的天空，万里无云，湖水碧波荡漾，湖面星星点点的游船，犹如一只只在贴着水面飞翔的白翼海鸥，真是好一派诗情画意的景象。

劳里和艾美在船上划过锡荣城堡时，谈论起了波尼瓦[3]，后来，他俩抬头看见岸边的克拉朗，就讨论卢梭[4]，作家就在那个地方创作了名篇《新爱洛伊丝》。他俩都没有读过那本小说，但知道那是一部爱情故事，而且都在暗自思量，那个故事是否能够抵得上自己有趣的爱情经历的一半。有时候，谈话歇下时，艾美就用手抚弄湖水。她抬头张望时，发现劳里靠着浆，眼神里有一种表情。艾美看见之后，总是迫不及待地跟他讲话，其实，也就是没话找话而已：“你一定很累了。歇一会儿，我来划吧，这对我有好处。你来了之后，我就一直很懒散，养尊处优。”

“我不累，不过愿意的话，你可以划一支浆。这儿还有足够的空位呢，但我必须尽量坐在中间，否则船就不平衡了。”劳里答道，似乎很喜欢这种安排。

艾美心想，自己还没有把事情修补好，便在劳里让出的三分之一座位处坐下，然后，将飘荡在脸上的头发甩开，接过了浆。她划得很出色，她做事情一般都这样。尽管她用双手，劳里用一只手，但双桨节奏划一，游船在湖面上平稳地前进着。

“我们一起划得真好，不是吗？”艾美反对暂时的沉默。

“划得太好了，我希望能够和你一辈子同舟共济，好吗，艾美？”劳里温柔地问道。

“好的，劳里。”艾美低声回答。

这时候，他俩都停止了划船，无意中给湖面上随着水波而散开的无数倒影增添了一点人间的爱情美满画面。

[1]虚构人物，传统观念卫道士。

[2]莫扎特最初追求韦伯尔家的二女儿，失败之后却与三女儿相恋。

[3]日内瓦爱国者（1493—1570），英国诗人拜伦的诗歌《锡荣囚徒》使他不朽。

[4]法国思想家（1712—1778）。

第四十二章　孤家寡人

一个人的自我由另一个自我所包裹，心灵由动人的榜样所净化时，发誓要自我克制是十分容易的。可是，以往萦绕耳边的谆谆教诲已经沉默，每日的戒律已经结束，而且心中热爱的人已经离别，所剩下的只有孤独和悲哀时，乔觉得就很难再去履行自己的诺言了。每当自己的心无休止地疼痛，想念逝去的妹妹时，怎么能够去安慰父母啊。贝丝离开了居住多年的老家，换了新家，家中原有的光明、温馨和美好的气氛似乎都荡然无存，这时，怎么能够让她“给这个家带来欢快的情调”？天底下哪里能够让她“找到一份既有用又开心的活儿”，来替代她往日本身就是回报的爱的服侍呢？所以，她只能十分迷茫而无望地干自己的分内活儿，同时在内心悄然抵制着它。对于乔来说，本来就不多的快乐减少了，肩上的担子加重了。她越操劳，生活就越艰苦，这好像很不公平合理。生活对于有些人总是阳光明媚，而对于有些人则总是阴云弥漫，这太不公正了。乔学好，付出的努力比艾美多，但是，除了感到失意，碰到麻烦和累得要命之外，从未得到任何回报。

可怜的乔啊，她的生活真是暗无天日。每当她想到下半辈子将会在那座寂静的屋里度过，整天为一些单调无味的事情操劳，得到些许微小欢乐，而且，自己的分内事似乎永远都不会减轻时，就会感到近乎绝望。“不能这样下去了。我来到世上可不是要这样生活的，我知道的，如果没有人来帮我，我会冲出去，我会铤而走险的。”每当乔初战失败，强烈的意志不得不屈服于不可避免的事态，觉得心情痛苦郁闷时，总是这样自言自语。

但是，后来确实有人来帮她了，尽管乔没有一眼辨认出这些善意的天使，因为外形都很眼熟，用的也都是最适合可怜人的简单魔法。乔经常在夜里惊起，以为贝丝在召唤她，看见那张空床，就会情不自禁地伤心落泪。“哦，贝丝，回来吧！回来吧！”果然，她并没有白白地伸出双臂，就像她过去迅即听见妹妹微弱呼叫一样，母亲马上听见了她的抽泣，就过来安慰她，不仅以言相劝，而且亲切地爱抚她。母亲的眼泪默默提醒，她的悲恸比乔更深，母亲哽咽的低语比平时的祈祷还要雄辩。虽然她也无可奈何，但她在忧心忡忡的同时，心里总是抱有希望的认命。夜深人静，庄严时刻，心心相印，驱灾祈福，这样，悲哀可以解除，爱心可以增强。乔有了这种感觉，在母亲怀抱的安全庇护下，觉得重担似乎容易负了，分内事儿干起来也有味了，生活看上去要容易忍受了。

痛苦的心得到一点安慰时，烦恼的心灵也会得到救助。一天，乔去了书房。见那善良的灰白头发脑袋抬起来，以宁静的微笑迎接她，她低头谦卑地说道：“老爸，跟我谈一会儿吧，就像跟贝丝一样。我比她更需要，因为，我完全弄错了。”

“乖乖，你这么信任我，我感到莫大的安慰。”父亲一边颤声地说道，一边搂住乔，似乎他自己也需要别人的帮助，而且不怕恳求。

然后，乔坐在贝丝的小椅子上，紧紧地靠着父亲，诉说自己内心的苦闷——失去妹妹的愤懑悲哀，碌碌无为的挫折感，缺乏信念使生活看上去那么黯淡，以及我们称之为绝望的悲观迷茫。她对父亲无所不谈，父亲也给予她急需的帮助，父女俩都从中得到了宽慰。事到如今，他们交谈已经不仅仅局限于父女关系，而且也是男女之间的交谈，相互之间都能够给予同情，都乐于给予关爱。旧书房里的时光是令人愉快而又让人思绪万千的，乔称为“单人教堂”，她离开这里时总是勇气倍增，心情从新爽朗，精神更加谦恭。父母亲曾经教育一个孩子视死如归，现在又开导另一个不要沮丧地迎接生活，要相信生活，要满怀谢意，朝气蓬勃地抓住生活中的各种美好机会。

乔还得到过其他帮助——谦卑、健康的职责和乐事，无法拒绝它们服侍她的反哺作用，她对此也逐渐地觉察到了，也知道该如何去珍视了。现在，扫帚和洗碗布再也不会令人讨厌了，因为贝丝过去把持着这两样东西，所以，时至今日，小拖把、旧刷子这些东西似乎仍然让人想起贝丝勤俭持家的家庭主妇风范，都没有扔掉。乔使用这些东西时，嘴上总是哼着贝丝喜爱的歌曲，模仿她的有条有理，不时地收拾一下东西，把家里安排得井井有条，温馨舒适。这是营造一个幸福家庭的第一步，但乔一直不知道，直到汉娜赞许地握着她的手说：

“你想得真走（周）到，你决心尽自己的可能，不让我们过多地想念那可爱的羔羊。我们虽然不多说，但看在眼里，上帝会保佑你的，看着吧。”

乔和美格坐在一块儿缝纫时，发现姐姐真是今非昔比了，谈吐竟然那么广博，对于什么是高尚，妇女的内心冲动、思想情操都了解得那么透彻，而说到丈夫孩子，她往往喜不自胜，他们彼此互相互爱，相濡以沫。

“毕竟，婚姻是一件好事嘛。假如自己争取，我不知道结果能否及得上你的一半？”乔说话时，已经在零乱的育儿室为戴米做了一只风筝。

“你只要付出本性中女性温柔的一半就行了，乔。你像一只毛栗子，有人得到你的话，就会发现，其实你仅仅外表带刺，但内心柔软甜蜜。总有一天，你的真心会随着爱情而表白，然后，粗糙的外壳也就脱落了。”

“太太，霜冻可以打开栗子的壳，但得使劲抖动才能掉下来。男孩子爱去拾栗子，但我不喜欢他们把我装进口袋。”乔一边答道，一边拼命甩风筝，但普通的风不可能托起风筝，因为，戴茜已经把自己粘在了上面当尾巴。

美格笑了，欣慰地看着乔流露出一星半点往日的神态，但她觉得有义务通过已经掌握的每一个论据加强自己的观点。姐妹间的闲聊也不浪费，尤其是谈孩子的事，这是美格两个最有效论据，乔非常喜欢他们。悲伤是打开某些人内心世界大门最有效的钥匙。乔基本上准备好装进口袋了。这时候，栗子的成熟就差一点儿阳光了，但不需要男孩急不可耐地去抖动，只要一个男人伸出手，轻轻地拨开栗壳，就能发现结实而香甜的栗心了。如果她猜测到这一点，就会紧紧地自我封闭，比以前更加带刺了，幸亏她没有在想自己，所以，后来就水到渠成，瓜熟蒂落了。

假如乔是道德说教故事中的女主角，那么，她在这个年龄就应该过着相当圣洁的生活了，她会与世隔绝，戴着帽子，一副苦行的模样，口袋里放着教会的册子，四处行善积德。但是，你知道，乔可不是这种主角。她不过就是成千上万像她一样在生活中不甘于命运的一个姑娘而已。她仅仅在按照自己的本性行动，就如同情绪所反映的那样，有时候伤感烦恼，有时候无精打采，当然，有时候也会浑身是劲。从道德规范来说，我们要学好，但是，这不可能一蹴而就，而是需要漫长的磨练，奋力的修炼，大家一起做，然后一部分人才能踏上正轨。乔已经达到了这一步，试图干好自己的分内事，一旦没有做到，就会闷闷不乐；而要开开心心地去做——啊，那当然是另外一回事了！她经常说，要干一些了不起事情，无论多么艰难困苦。现在，她实现了这个愿望，把自己的一生都献给父母亲，一心一意地让家庭充满欢乐，就跟他们曾经给自己带来欢快的日子一样。有什么事，能够比这种行为更加壮美感人呢？如果说，为了增加努力的辉煌程度，所碰到的各种困难都是必需的，那么，对于一个一刻都闲不住，具有自我抱负的姑娘来说，毅然放弃了自己的憧憬，人生的蓝图和七情六欲，开开心心地为了别人而活着，有什么能比这更加艰巨？

上帝成全了她的诺言。现在，任务就在眼前摆着，不是她所期盼的事情了，但这样反而更好，因为，里面没有自我的份额。她能够做到吗？她决定去尝试一下。最初，她就遇到了我所提到过的那种帮助。后来，又得到了一个帮助。然而，她接受帮助时，没有认为那是对她的一种回报，而是将其理解为对她的宽慰，就跟那攀登名叫“困难”的这座山的基督徒一样，有时候，也会躺在小树里休息一阵，得到身心的恢复。

“你为什么不写作了呢？过去，你写作时，总是很高兴。”有一次，失望的情绪笼罩了乔的时候，她母亲问道。

“我没有心思写作，就是写好了，也没有人爱看。”

“我们爱看的。给我们写一些吧，别去管人家。乖乖，可以尝试一下嘛。我敢肯定，对你会有好处的，我们也会觉得很愉快的。”

“别以为我还能写作了。”不过乔拉开书桌，开始整理写了一半的手稿了。

一个小时之后，母亲往这边张望了一眼，见她还在里面，围着一条黑色的围裙，全神贯注，伏案疾书，不禁笑着赶紧走开了，对自己的成功建议颇感得意。乔一直都莫名其妙，只知道小说里面溜进了什么东西，它直接打动了读者的心。家里人跟着故事内容，时而大笑，时而流泪。接着，父亲不顾她的反对，把小说寄给了一家通俗杂志。令乔感到震惊的是，她不但收到了稿酬，还收到了求稿信。小小说登出来以后，几位读者来信，都赞不绝口，给了乔很大的荣誉。不久，报纸也纷纷转载，无论是朋友，还是陌生的读者，都非常欣赏这篇。当然，仅就这件小东西，她的成功是很大的。乔比当初她的长篇小说同时遭到褒贬时，还要大吃一惊。

“我真不理解。一篇小小说有什么值得这样赞扬的？”乔十分困惑地问道。

“里面说的是实话，乔，这就是奥秘。幽默加上煽情，使故事活灵活现，你最终也找到了自己的风格。还有，你写作时丝毫没有考虑名利，而是全身心地投入创作。女儿啊，你可是苦尽甘来呀。想想办法吧，跟我们一样，为你的成功而欢欣鼓舞吧。”

“如果我写的东西含有善和真的成分，那其实不是我的创作，完全都归功于你和母亲，还有贝丝。”乔说，使她深受感动的不是外界的任何赞扬，而是父亲的谆谆话语。

乔受到了爱和悲的熏陶，所以，写出了自己的一篇篇小说。她将这些小说投寄出去，使自己结交了一大批朋友她发现这是给那些卑微的漂泊者找到了一片慈善的天地。它们在那里受到善意的欢迎，也给家中的母亲带来了令人舒坦的纪念品，就跟孝子贤孙突然交上了好运一样。

艾美和劳里来信提及两人订婚时，马奇太太担心乔难以为此欢天喜地，但不久她就放宽心了。尽管乔起初看上去很沉闷，但仍然平静地接受了。乔对那两个孩子寄予了很大的希望，她接着又读了一通信。信是以二重奏形式写的，双方都充满爱意地夸奖对方，读起来很舒服，琢磨一下也让人觉得满意，没有人表示反对。

“妈妈，你喜欢这样？”乔问道。她们将写满字的信纸放下，相互对视着。

“是啊，自从艾美信里说拒绝了弗雷德求婚之后，我就希望事情会如愿以偿。我当初确信，她灵机一动，之后肯定会比你所谓的‘唯利是图精神’更加高尚的。而且，她信中经常闪烁其词，更加让我怀疑爱情和劳里会占上风的。”

“妈咪，你真厉害，而且真缄默！你对我一直只字未提。”

“当母亲的就需要眼明嘴紧，她们需要管好女儿。我当时有点不敢把这想法告诉你，生怕你事情没定下来就给写信祝贺。”

“我可不会跟从前那么沉不住气。可以相信我。现在我非常冷静懂事，谁都可以推心置腹的。”

“可不是吗，乖乖，我早就应该跟你推心置腹了。只不过我心想，知道你的特迪爱上了别人，你会痛苦的。”

“哎，妈妈，当初爱情尽管不成熟，却非常新鲜，我还是拒绝了他，事到如今，你真的以为我那么愚蠢，那么自私吗？”

“我知道当时你是真心真意，乔，不过，最近我认为，如果特迪回家再次求婚，你或许会喜欢换个答复的。乖乖，请原谅，我不由自主地看到你孤苦一人，有时候，你那种饥渴眼神直刺我的心啊。所以，我想你的小伙子如果现在恳求的话，就有可能乘虚而入，填补你的感情空白嘛。”

“不，妈妈，现在这样还是最好。艾美已经开始爱上他，我很高兴。但有一件事，你是对的。我确实孤独，也许，假如特迪再次求婚，我有可能说‘行啊’。这倒不是因为我还是喜欢他，而是因为跟他离开时相比，我更加在乎有人爱了。”

“这样我真高兴，这说明你在进步。爱你的人多着呢，所以，现在你就安心守着爸爸妈妈、兄弟姐妹、朋友孩子们吧，就等着最佳爱人的回报吧。”

“母亲是世界上最好的爱人，但我不会介意悄悄跟妈咪讲，我什么都想试试。奇怪的是，越尝试各种各样的人间真情，让自己满足，就越感到匮乏。真不明白，人心竟然能够装进这么多东西。我的心就很有弹性，永远不显得满足，而在过去，跟一家人在一起，就心满意足了。真不明白。”

“我明白的。”马奇太太睿智地笑了。乔则翻过几页信，开始回顾艾美对劳里的看法。

“得到爱，像劳里那样爱我，是一件很美满的事。这人看上去并不多情。对于这种事，他谈得不多，但从他的一言一行中，还是觉察到了，这让我感到很幸福，也感到很卑贱，觉得自己似乎不是原先的我了。直到现在，我才了解到他是多么好心，多么大度，多么温柔，他把心都亮给我了，让我看到他的高尚情操、美好理想和各种打算。得知这些都属于自己时，我觉得自豪极了。他告诉我，他好像觉得‘现在就能开始进行一次前途似锦的远航了，有我在轮船上当大副[1]，还有无限爱心充当压舱物’。我在祈祷，他会心想事成的，并且不辜负他对我的一切期望，而我一心一意、尽心尽责地爱慕这位勇猛的船长，绝不会离开他，愿上帝保佑我们天长地久。噢，妈妈，我从来没有想过，人彼此相爱，为对方活着时，这个世界便可以成为一个无比美丽的天堂！”

“瞧瞧，这位就是我们冷静、矜持、世俗的艾美哟！爱情是可以创造奇迹的，千真万确的。他俩该多么恩爱幸福啊！”说罢，乔小心翼翼地理好那几张哗哗作响的信纸，仿佛合上一本催人泪下的爱情故事书似的，因为故事紧紧地吸引读者，直到结局出现，才让读者孤零零地回到俗务缠人的世界上。

乔慢悠悠地走上楼，天下着雨，不能出去散步。她一时觉得坐立不安，往日的感觉又回来了，没有以前那么愤懑，但她仍然伤心而无怨地纳闷着，为什么一个姐妹要什么有什么，而另一个却一无所有。她知道，这种看法并不对，尽量不去考虑。然而，渴望亲情是人之常情，非常旺盛，再说，艾美的幸福也唤醒了她内心如饥似渴的欲望，希望“可以一心一意地爱某人，依附他，愿上帝保佑两人天长地久。”

心神不宁的漂泊结束了，乔站在阁楼里，身边有四只小木板箱并排放着，箱子上都刻着主人的名字，里面放满了统统一去不复返的童年时代和少女时期用过的物品。乔往箱内看了一眼，看见自己用过的那只箱子时，不禁将下巴靠在箱子边上，神色木然地凝视着杂乱的收藏。忽然，她看见一捆旧练习本。于是，就拿了出来，翻开几本，重温自己在好心的柯克太太家中度过的愉快冬天。起初，乔在笑，后来，神情专注，若有所思，接着，就满脸哀伤了。她看见了一张教授当年的亲笔字条，嘴唇开始颤抖了，膝上的本子纷纷落地。她坐了下来，开始端详那亲切的字字句句，仿佛现在都具有一层新的含义，触动了她的心弦。

“朋友，请等着我。也许有点迟到，但我一定会来的。”

“噢，但愿他会来！亲爱的老哥弗里茨，总是对我那么和蔼可亲，那么心诚意切，那么心平气和。在他身边时，我对他的珍惜根本不够，可是现在，我多么想见他呀，因为似乎大家都在疏远我，我真是孤家寡人了。”

乔紧紧攥着那张纸条，好像那是一纸待履行的承诺书。接着，她把头靠在一只舒适的碎布袋子上，失声痛哭，似乎在跟敲打着屋顶的雨点唱对台戏。

这一切是自怜，孤独，抑或情绪低落？也许是某份感情的苏醒，它始终像激起涟漪的对方一样在耐心等待。可是，谁能说得清呢？

[1]英语双关语，也可以作“佳偶”理解。

第四十三章　惊喜不断

黄昏中，乔独自一个人躺在旧沙发上，盯着炉火，陷入了沉思。她最喜欢这样度过傍晚时分的。没人打搅，她喜欢躺在贝丝的红色小枕头上，构思小说，做梦，有时也满怀深情地想念妹妹，仿佛妹妹就在附近。她显得神情憔悴，神色黯然，非常悲伤。明天就是生日，她正在感叹时光如梭。一晃几年过去了，她渐渐变老，可似乎一无所成。就快满二十五岁了，可她却没什么值得炫耀的。乔这么想是错了，慢慢地她发现其实有很多东西可以炫耀，并对此感激不尽。

“我就要成为老姑娘了。一个喜欢文学的老处女，以笔为夫婿，以小说当孩子，也许二十年之后会小有名气，像可怜的约翰逊那样。但我老了时，不能享受名气之乐了，仍然会感到孤单。没人可以分享快乐，已不求人，也用不着名气了。哎呀，我不必去做乖戾的圣徒，或者只顾自己的罪人。我敢说，老姑娘们习惯了独身生活，会心安理得的，可是——”想到此，乔叹了口气，仿佛前景并不诱人。

首先，这前景是难以诱人的。二十五岁的人，到了三十岁便万事休矣。然而，事情并不是看上去那样糟。如果自身有了什么靠山，便能过得相当幸福。到了二十五岁，姑娘们便开始谈起做老姑娘了，但却暗下决心，绝不做老姑娘。上了三十，她们便不再提及此事，而是默默地接受事实。如果有见识，就会想到，还有二十多年有用的幸福时光，可以学会优雅地度过老年生活，聊以自慰。亲爱的姑娘们，别去笑话那些老处女。因为，朴素衣裙下默默翕动的心里，往往隐藏着非常温柔的苦恋罗曼史，而由于默默地牺牲掉青春、健康、抱负，乃至爱情本身，失色的芳容却在上帝眼里臻于美丽了。即便是悲哀、乖戾的姐妹们，也应加以善待，不为别的理由，就为了她们错过了人生最甜蜜的一段。妙龄姑娘应该同情她们，不应鄙视她们。应该记住，自己也可能会错过花好月圆的时光，红颜易老，秀发生银丝，假以时日，善意与敬老的礼遇，将和现在的爱情与仰慕同样甜蜜。

先生们，我是说男孩子们，对老姑娘们礼貌一点吧，别管她们多贫穷、多难看、多古板。因为，唯一值得拥有的骑士精神，便是随时敬老扶弱，服务妇女。别管她们的地位、年龄及肤色，回想一下那些好阿姨就行。她们不仅教训人，一惊一乍，而且也照顾、宠爱人，况且往往出力不讨好。想想看，她们帮你们排忧解困，从并不多的积蓄中拿出一部分给你们做零用，她们手指衰老，却不厌其烦为你们缝缝补补。想想她们心甘情愿迈动老迈的双脚为你们奔忙吧，知恩图报地给那些可亲的老太太们献上一点点的殷勤吧，只要她们还活着，就喜欢别人献殷勤的。心明眼亮的姑娘很快就会看出这种品格，并会因此而更喜爱你们。唯一能分开母与子的力量也就是死亡罢了，假如死亡夺去了母亲，你们肯定会在某个普里西拉阿姨[1]那里得到亲切的欢迎和慈母的爱抚，因为在她孤寂的老龄心坎里，始终为“世上最好的外甥”保留着最温暖的一角。

乔肯定睡着了（我敢说，读者对于刚才的小小说教，只能打瞌睡了），因为突然劳里的幽灵好像站了在她面前——一个很逼真、实实在在的幽灵——弯腰看着她，那种表情就像他以前感慨万千，可又不愿表现出来时一样。不过，就像情歌中的珍妮：

她万万没料到是他。

她躺着，抬头望着他，惊讶得说不出话来。他弯下腰亲吻她，她这才看清是他，跳了起来，高兴地叫道：

“我的特迪呀！我的特迪呀！”

“亲爱的乔，见到我很高兴，是吧？”

“很高兴！福气的男孩！太高兴了，不知道该说什么好。艾美在哪里？”

“你妈妈把她留在了美格家里。来的路上，我们在那里停了一下。她们抓住我的妻子，我也没办法。”

“你的什么人？”乔喊道。劳里不经意间得意地说出了两个字，泄露了秘密。

“哎呀！坏了！这下闯祸了！”他显得非常内疚，乔马上冲着他发火了。

“你居然结婚了！”

“是的，请原谅！可我永远都不会再干了。”他跪下，紧握双手，一副悔恨的样子，满脸淘气、高兴和胜利的神情。

“真的结婚了？”

“差不多啦，谢谢。”

“天哪！下面你还会做出什么可怕的事？”乔哀叹着瘫倒在椅子上。

“你的祝福有特点，可就是不太客气。”劳里答道，还是一副可怜巴巴的样子，可脸上满意地笑了。

“你像个贼，偷偷地溜进来，又那样就露了馅，你吓着人家了。你还想怎么样？起来，你这怪小子，把事情都跟我说说。”

“一个字都不说，除非让我坐到老地方，答应不设障碍。”

乔听了大笑起来，她已经很久没这么笑了。她一边拍拍沙发邀请他坐下，一边诚恳地说：“旧枕头在阁楼上，现在我们不需要了。好了，来吧，快坦白，特迪。”

“听你叫‘特迪’真顺耳！除了你，没人那么叫我。”劳里极满意地坐下。

“艾美怎么叫你？”

“老爷。”

“像是她叫的。还好，你也蛮像的。”从乔的眼神可以清楚地看到，她发现她的男孩更英俊了。

枕头没了，可还是有一个障碍——一个天然的障碍，由时间、分离和心的变化所造成的隔阂。他们俩都意识到了，面面相觑了片刻，似乎这个无形的障碍给他们笼罩了一层阴影。可很快这层阴影就消失了。劳里试图摆出一副架子，可没用。他说：

“难道我不像一个结了婚的人，不像一家之主？”

“一点都不像，你永远都不会像。个子长大了，人也长漂亮了，可你和以前一样是个调皮鬼。”

“行了，真的，乔，应该对我尊重些。”劳里回答，可心里却对一切很受用。

“我怎么也做不到，一想到你结婚、成家，忍不住要笑，我严肃不了！”乔答道。她满脸笑容，引得两人都不由得哈哈大笑起来。接着，他们坐下来畅谈，气氛仍像以前一样令人愉快。

“你没必要大冷天出去接艾美，她们马上就过来的。我等不及了，早就想亲口告诉你这个大大的惊喜。我要抢到第一块，以前抢吃奶油的时候，不是这么说的吗？”

“你当然抢到了啦，你的故事开头就颠倒，结果毁了全局。好了，拨乱反正，告诉我怎么回事，我太想知道了。”

“好吧，我这么做是为了让艾美高兴。”劳里说着眨眨眼，弄得乔大声喊道：

“天大的胡扯。艾美这么做是为了让你高兴。行的话，说下去，说实话，先生。”

“哎呀，她开始用小姐的口气说话了。难道听她说话不是很开心？”劳里对着炉火说。熊熊燃烧的炉火闪闪发光，似乎表示赞成。“都一样，要知道，她和我都成了一体。一个多月前，我们本来打算和卡罗尔一家一起回来，可她们突然变卦，决定在巴黎再待个冬天。可爷爷想回家，他去就是为了让我开心，我不能让他独自回来，可又不能丢下艾美。卡罗尔太太有些英国人的观念，小姐需要有监护人之类的无聊东西，不肯让艾美跟我们一起回国。我说：‘让我们结婚吧，那样就可以随心所欲了。’就把问题解决了。”

“你当然行，总是那么顺。”

“也不一定。”劳里的话有弦外之音，乔听了，赶紧说：

“你们怎么让婶婶答应的？”

“真的很难。可别说出去，我们有很多理由，终于说服了她。来不及写信征得你们的同意，但我想你们会高兴的，而且早就慢慢答应了。像我妻子说的那样，只是‘抓住时间的后腿嘛’。”

“难道我们不为那些话感到自豪吗？难道我们不喜欢这样说吗？”乔插话说，这回轮到她对着炉火说。她高兴地注视着，看到他的双眼中仿佛点燃了幸福的火花，而她上次看到的却是一双忧郁悲伤的眼睛。

“也许只是小事一桩。她这个小妇人非常迷人，我不由得为她感到自豪。接着，有婶婶夫妻俩当监护人，而我们两个深深相爱，不在一起，根本就不行的。这种绝妙的安排使各方面都变得很容易，所以我们就结婚了。”

“什么时候？什么地点？怎么结？”乔问，女儿家的狂热好奇心被唤起了，而她自己根本就没有意识到。

“六个礼拜前，在美国驻巴黎领事馆。当然婚礼很安静，因为我们在幸福的时候，也没忘记亲爱的小贝丝。”

说着，劳里握住了乔伸过来的手，轻轻地抚平红色的小枕头，他对它记忆犹新的。

他们默默地坐了片刻。“事后为什么不告诉我们呢？”乔问道，声音更轻了。

“本来想给你们一个惊喜的。原先想直接回家，可等我们一结婚，这位亲爱的老先生觉得，他至少得一个月才能准备好。他就让我们去度蜜月，到哪里随我们的便。艾美说过，玫瑰谷确是个度蜜月的好地方，我们就去了那里。我们过得非常幸福，毕竟一生只有一次。没错，爱情不就在玫瑰花丛中！”

劳里一时似乎忘掉了乔。乔感到很高兴，这样随便、自然地跟她讲这些，使她确信他已然不念旧恶了。她试图抽出手来，但他好像猜到了该模糊不自觉冲动背后的想法，反而握紧了她的手。他带着她不曾见过的男子汉的严肃神情说道：

“乔，乖乖，我想说件事，然后我们就把它永远丢开吧。我曾经写信提到，艾美一直对我很好，正如信中所说的，我绝不会停止对你的爱。但那种爱已经变了，我已经懂得了随遇而安。艾美和你在我心中变换了位置，就这么回事。我想，事情本来就是这样安排的，假如我按照你的话耐心去等待，这件事也会水到渠成的。可是我根本捺不下性子，所以得了心疼病。那时我是个孩子，固执狂暴，需要经过硬邦邦的教训我才能认识到那错误。乔，正如你说的，那确是个错误。我当了回傻瓜，才明白这一点。信我的话，有一段时间我脑子里乱糟糟的，不清楚自己最爱的是谁，是你还是艾美，我试图两人都爱，但做不到。在瑞士见到艾美时，一切似乎立刻明朗了。当你俩各就各位时，我确信，旧爱完全消失了，这才开始了新欢。因此，我能够诚实地与乔妹妹及妻子艾美交心，同时深深地爱着两人。你愿意相信吗？愿意回到我们初识时那段幸福的时光吗？”

“我愿意相信，没有半点保留。但是，特迪，我们再也不是男孩女孩了。昔日的好日子不可能重来，我们不能这样企盼。现在我们是男人和女人，有正经的事情要做。游戏时期已经结束，必须停止嬉闹了。我相信你也感到了这一点。我在你身上看到了变化，你也会在我身上看到的。我会怀念我的小伙子，但会同样爱那个男人，更加赞赏他，因为他打算做我希望他做的人。我们不可能再当小玩伴了，但会成为兄弟姐妹的，一辈子都会互爱互助，对不对，劳里？”

他没有开口，却握住了伸过来的手，将脸贴在上面放了一会儿。他感到，从孩子气激情的坟墓中，升腾起一种美丽的牢不可破的友情，给两人带来福气。乔不愿使亲人回国变成不快的事，过了一会儿，她便愉快地说：“我还是不能确信，两个孩子真的结了婚，要开始居家过日子了。哎呀，我替艾美扣围裙扣子，你开玩笑时我拽你的头发，好像还是昨天的事。天哪，时间过得真快！”

“两个孩子中有一个比你大呢，不用说话像奶奶那样。我自诩已经是个‘长大的先生’，像佩格蒂说大卫·科波菲尔[2]的那样。看到艾美时，你会发现她是个相当早熟的孩子。”劳里说。他看着她那副母亲的神气感到好笑。

“你岁数可能比我大一点，可是我感情上比你老成得多，特迪。女人总是这样的。而且这一年过得那样艰难，我感到自己都奔四了呢。”

“可怜的乔！我们丢下你，让你独自承受，而自己却在玩乐。你是老了些。这里有条皱纹，那里还有一条。除了笑时，你的眼神都透着悲哀。刚才我摸过枕头，发现上面有泪滴。你承受了那么多，而且不得不独自忍受。我是个多么自私的家伙！”劳里面带悔恨，拽着自己的头发。

然而，乔只是把那泄露秘密的枕头翻过去，尽量轻松愉快地答道：“不对，我有爸妈帮我，有可爱的婴孩安慰我，还想到你和艾美安全、幸福，这些都使这里的麻烦容易忍受些了。有的时候，我是感到孤独，可是，我敢说那对我有好处，而且——”

“你再也不会孤独了。”劳里打断她。他用胳膊拢住她，仿佛要挡住人间的一切不幸。“我和艾美没有你没法生活的，所以你必须来教‘两个孩子’管家，就像以前那样，凡事均对半分。让我们爱你，大家在一起幸福美满，友好相处。”

“假如我不碍事的话，那敢情好了。我又开始感到年轻了，你一来我所有的麻烦似乎都飞走了。你总是让人感到安慰，特迪。”乔将头靠到了劳里的肩上，就像几年前贝丝生病躺在那里，劳里让她抓住他那样。

他低头看看她，想知道她是否还记得那个时候。但是乔顾自笑着，仿佛他的到来真的使麻烦全都消失了。

“你还是那个乔，一下掉泪，一下笑的。现在你看着有点顽皮，想什么呢，奶奶？”

“我在想你和艾美在一起过得怎样。”

“过得像天使一样快乐！”

“那当然。开始是这样，可是谁说了算呢？”

“我不介意告诉你，现在是她说了算，至少我让她这么认为——你看，这样她高兴。将来我们会轮流的。据说，婚姻中均分权力会使责任加倍。”

“你会一发而不可收拾的，艾美会一辈子统治你的。”

“咳，她做得那样不知不觉，我想我不会太在乎的。她这种妇人知道如何统治好男人的。事实上，我倒挺喜欢那样。她就像绕一束丝绸一般，轻柔漂亮地将你绕在她手指上，左右你，却使你感到仿佛她始终在给你帮忙。”

“居然让我看到你成为妻管炎的丈夫，真惬意！”乔举起双手叫道。

只见他挺起肩膀，带着男子汉的蔑视神情对那讥讽一笑置之。他“神气活现”地回答：“艾美有教养，不会那样做的，我也不是那种屈从的人。我们互相尊重，不会强横霸道，也不会争吵的。”

乔喜欢这样，认为新出现的尊严很适宜。不过，那男孩仿佛很快在长大成人，使她快乐之中夹杂着遗憾。

“那肯定。你和艾美从来不像我们俩那样争吵。她是那寓言故事里的太阳，我是风。记得吗？太阳对付男人最灵。”

“她既能让他屈服，也能照耀他。”劳里笑了，“我在尼斯受了什么样的训话啊！我保证，那比你任何一次责骂都厉害得多——刺激可大了。改日我来告诉你——她绝不会告诉你的，因为她告诉我，说她看不起我，为我感到羞耻。话刚说完，她便爱上了那卑鄙的家伙，并嫁给了那个窝囊废。”

“那么下贱啊！好吧，假如她骂你，找我好了，我来保你。”

“看来我需要有人来保的，是不是？”劳里说着站起来摆出架子，这时，传来了艾美的声音：“她在哪里？我亲爱的乔在哪里？”劳里的威严神态旋即转为狂喜了。

全家人列队进入，大家又都拥抱、亲吻了一遍。好不容易，三个漂泊者最后坐定，让大家都看着他们，表达高兴。劳伦斯先生还是那么精神矍铄，和另外两人一样，出国旅行改善了他的精神面貌，固执的脾气似乎也一扫而光，他那传统的礼节也得到了提升，显得更加和蔼可亲。他叫这对新人“我的孩子们”。他对他们的笑真叫怡人。更妙的是，艾美待老人像女儿一样孝顺亲热，使老人心满意足。最妙的是，劳里围着他团团转，欣赏着这一老一少组成的美景，好像永远都看不够。

美格的目光一落到艾美身上，便意识到自己的服装没有巴黎人的风味。小劳伦斯太太会使小莫法特太太都黯然失色的，那位女士可是个地地道道、非常优雅有风度的妇人。乔观察着这对新人，想着：“他俩在一起看着多么般配啊！我做对了，劳里找到了美丽、出色的女孩。她比笨拙的老乔更适合他的家庭，她会成为他的骄傲，而不是他的烦恼。”马奇太太和丈夫面露喜色，他们相互点头微笑着。他们看到小女儿做得很好，不仅待人接物入情入理，而且也得到了爱情、自信、幸福这些更好的财富。

艾美的脸庞柔和文静，神采奕奕，显示出内心的宁静。她的声音里新添了一种柔情，冷漠拘谨的仪表变成了文雅端庄、妩媚动人。小巧的装饰并没有影响她整体的气质，热诚美好的举止，显得比以前的优雅或者新婚的美貌更为迷人，因为它立刻明白无误地使她印上了一个真正的淑女标记，以前她多么希望这样啊。

“爱情使我们的小女儿变了许多。”妈妈和蔼地说。

“她一生都有个好榜样，亲爱的。”马奇先生低声回答，他深情地看了一眼身旁那张神情憔悴的脸和头发灰白的头。

戴茜的眼睛离不开她的“漂良（亮）阿姨”，于是就像巴儿狗似的把自己系在了那充满了诱惑的神奇女主人身上。戴米先是顾盼着，怔怔地考虑这新出现的关系，后来便性急地接受了贿赂，归降了。诱人的贿赂是从伯尔尼带来的一组木熊玩具。然而，一阵侧翼包抄迫使他无条件地就范了，因为劳里知道怎样对付他。

“小伙子，第一次有幸认识你时，就打我的脸。现在我要求绅士般的决斗。”说着，高个子姨父便着手将小外甥抛着、揉着，那动作既破坏了他雅士的尊严，也逗乐了他孩子般的内心。

“哎呀，她从头到脚穿着丝绸！你看她坐在那儿神采扬扬（飞扬），听大家管小艾美叫劳伦斯太太，真有趣的场面！”老汉娜咕哝着。她一边在绝对胡乱地摆着桌子，一边忍不住频频透过滑门朝里张望。

天哪，瞧他们是怎么说话的！你一言，我一语，接着大家一起七嘴八舌起来，都想在半个钟头内把三年的事情讲完。幸好茶点准备好了，为大家提供了喘息机会，叫做茶歇。再那样说下去，他们都会嗓子沙哑，头昏眼花的。一队人马鱼贯进入了小餐厅，真是非常愉快的队列！马奇先生自豪地护送着劳伦斯太太，马奇太太则同样骄傲地依在新女婿的臂上。老先生对乔耳语道：“现在你得当我女儿了。”他拉着她的手，瞥了一眼炉火边那个空角落，乔双唇颤抖着低声回答：“我会尽量填补她的位置的，先生。”

那对双胞胎在后面欢跳着。他们感到千禧年就在眼前，因为大家都忙着应酬新来的人，丢下他俩任意狂欢。可以确信的是，机会难得，他们不会错过。君不见，他们偷偷呷了几口茶，随意把姜饼装进嘴巴，每人拿了一个热松饼。登峰造极的是，他们每人往小口袋里塞了一个诱人的果酱馅饼，结果馅饼粘在那里，捣乱地变成了碎屑，这开导了他们，原来人性和馅饼都很脆弱。他们兜里藏着馅饼，心中不安，担心乔乔姨锐利的眼睛会穿透那薄薄的麻纱布衣和美利奴绒线衣，里面可隐藏着赃物。所以，小罪人们紧贴着没有戴眼镜的“外东（公）”。艾美刚才像点心似的被大伙儿传来传去，这时靠着劳伦斯爸爸的肩臂，回到客厅，其余的人像方才进去一样捉对出来了。这样一来只剩下乔没了伴儿。当时她没在意，因为她滞留在餐厅，回答着汉娜急切的询问。

“艾美小姐要坐那四轱辘马车吗？要用那边储藏的漂亮银盘子吃饭吗？”

“要是她驾着六匹白马，天天用金盘子吃饭，戴钻石戒指，穿针绣花边衣，也不奇怪。特迪认为怎么善待她都不过分。”乔心满意足地回答。

“那我无题可问！你早饭吃杂烩还是鱼丸子？”汉娜问。她巧妙地将诗歌和散文混在了讲话里。

“我随便。”乔关上了门。她感到此时食物是个不投机的话题。乔站了片刻，看着那群人上楼消失。随着戴米穿着格子呢裤子，迈着短腿，吃力地爬上最后一级楼梯，她心头突然涌上一股强烈的孤独感。她眼睛模糊了，环视四周，似乎要寻找可以依靠的东西，因为连特迪都离她而去了。如果她知道，随着时间一分分逝去，有件令她惊喜的生日礼物正在向她靠近，她就不会想：“等我上床后，再稍微哭一下。现在哭丧着脸还不行。”然后，她用手擦了一下眼睛——这是她的一个习惯，颇具男孩风格，从来都不知道手帕在哪里——她刚装出一副笑脸，大门上就传来敲门声。

她好客地急忙开门，不禁吓了一跳，仿佛又来了个幽灵，令她惊喜不已。门口站着一位先生，高个子，络腮胡，在黑暗中冲着她笑，俨然午夜的太阳。

“啊，巴尔先生。见到你真的高兴！”乔一把抓住他喊道，仿佛唯恐他还没被请进来，就被黑夜吞噬了。

“我来见马希小姐——不，你们有聚会——”听到楼上传来说话声和跳舞声，教授便停住了。

“不是的，都是家里人。我妹妹和几个朋友刚回国，我们都很高兴。进来吧，和我们一起玩。”

虽然是个爱交际的人，可我想巴尔先生还是会知趣地走开，改天再来。这时，乔躲在他身后关上了门，夺下他的帽子，他又怎么走呢？也许她的笑容起了特别的作用，见到他，乔忘了掩饰内心的喜悦，于是便坦率地表露。这对这位孤独的先生具有不可抵抗的诱惑力，欢迎仪式远远超出了他最大胆的想象。

“要是我不是‘多余先生’的话，倒很高兴见见大家。你生病了，朋友？”

他突然提出这个问题。乔替他挂衣服时，灯光照到她脸上，他注意到了些许变化。

“没有病，倒是累，还有点伤心。离开你以后，我们遇到了麻烦。”

“啊，是，我知道。听说那事，我很伤心！”他又和她握握手，一脸同情，从那双和蔼的眼睛和温暖大手的握力，乔感受到无比宽慰。

“爸爸，妈妈，这是我的朋友，巴尔教授。”她介绍说，神情和口吻里都有一种不可抑制的自豪和喜悦，不亚于吹着喇叭、载歌载舞地开门迎接。

陌生人若是对自己会受到的接待起先没有底，受到热忱迎接后，疑虑便烟消云散了。每个人都亲切地问候他，起先是看在乔的分上，可不久便喜欢上了他。她们不由自主，因为他身上的法宝，能让所有人都敞开心胸。这些淳朴的人立刻对他热情起来，因为他贫穷，她们反而感到更加友好。贫穷使生活小康的人们更加富有，是使他们真正表现出好客的万能钥匙。巴尔先生坐着，环顾四周，仿佛是一个旅行者敲开了陌生人家的大门，等门打开，却发现自己回到了家。孩子们围着他，就像蜜蜂围着蜜罐。两个孩子一条腿上坐一个，童年无忌，上去搜他的口袋，拔他的胡子，摆弄他的表，想引起他的注意。女人们互递眼色，表示赞许，马奇先生找到了知音，为他的客人打开了话匣子，述说他最精辟的话题。沉默寡言的约翰听着，欣赏这番谈话，只是一个字都没说。劳伦斯先生发现，要去睡觉是不可能的了。

要不是乔在忙着，她会被劳里的表现逗乐的。一阵轻微的刺痛，不是出于忌妒，而是出于些许怀疑，这位先生一时超然，带着兄长般的慎重观察新来者，但为时不长。后来他不由自主地产生了兴趣，不知不觉被吸引进那一圈人中。在这样亲切的氛围里，巴尔先生的口才充分发挥了出来。他极少对劳里说话，却常看他。他看着风华正茂的年轻人，脸上便会掠过一丝阴影，仿佛为自己失去的青春遗憾。然后，他的眼睛便会渴望地转向乔。假如乔看到了他的眼神，肯定会回答那无声的询问。可是乔得管住自己的双眼，觉得不能放任。她谨慎地让眼睛盯着正在织的小袜子，像是个模范的独身姑妈。

乔不时地偷看一眼，就像风尘仆仆赶路之后饮几口清水一样，这很提神，因为在侧面扫视中，几个吉兆露头了。第一，巴尔先生的脸上丢弃了心不在焉的表情，他精神抖擞，兴致勃勃。她认为，眼前的这位绅士还颇为年轻英俊呢。她忘了将他和劳里比较，对陌生人她通常这样做，这对他们大为不利。第二，巴尔似乎很有灵感，虽然谈话转到了古人的丧葬习俗。无论如何，这不能看做是令人兴奋的话题。当特迪在一场争论中被驳得哑口无言时，乔得意得脸上放光。她看着爸爸神情专注的脸，心里想道：“每天都有教授这样的谈友，该有多乐啊！”最后，巴尔先生穿着黑色新西服，这样一来，显得分外像绅士。浓密的头发剪了，梳理得很整齐，可好景不长，他一激动起来，便故态复萌，把它弄得滑稽不堪。比起平整的头发，乔更喜欢他头发乱竖着，她认为那样使他漂亮的额头带上了朱庇特[3]式的样子。可怜的乔，她是怎样赞美着那个其貌不扬的人哪！她坐在那儿，默默地织着袜子，但什么也没逃脱她的眼睛，她甚至注意到巴尔先生洁净的袖口上有着金光闪闪的扣子。

“亲爱的老兄！哪怕去求婚，他也不可能更精心地装扮自己了。”乔心里想着。这句话突然使她灵魂深处一闪念，她的脸陡然红了起来，只好将线团丢下，弯腰去拣，借机遮住脸。

然而，这个小动作并不像她预期的那样成功，因为，用比喻的说法，教授正在为火葬堆点火呢，见状放下了火把，躬身去捡那蓝色小线团。当然，他们两人的头猛地撞到了一起，撞得眼冒金星。两个人红着脸直起身来，大笑，都没有拾到线团。他们回到了各自的座位，心里后悔不该离座。

没有谁意识到夜已深了，汉娜早就巧妙地挪走了孩子。他们打着盹，就像两朵粉红的罂粟花。劳伦斯先生回家休息了。剩下的人围炉而坐，不停地谈着，完全不顾时间的流逝。后来，美格的母性脑袋里产生了坚定的信念：戴茜肯定摔到床下去了，戴米想必在研究着火柴的结构，睡衣定是被点着了。于是她动身回家了。

“歌得唱吧，就像以前那样，为我们的团聚。”乔说。她觉得，引吭高歌可以尽情而又稳妥地宣泄自己心中的喜悦之情。

其实，并不是人人都到齐了，可是没有谁觉得乔的话没头没脑，不正确。因为贝丝似乎还在他们中间，无形却无处不在。她甚至比以前更亲爱。爱使家庭同盟坚不可摧，死亡也不能将其拆散。那张小椅子放在老地方，整洁的工作篮还放在惯常的架子上，篮子里装着她因缝衣针“很重”而没完成的针线活，那张心爱的钢琴没有移动地方，现在很少有人去碰它。贝丝安详的笑脸就在钢琴上方，像以前那样，俯视着他们，仿佛在说：“快乐一点吧，我就在这里。”

“弹点什么吧，艾美。让大家听听你有了多大的长进。”劳里说。他对他有出息的学生满怀自豪，这情有可原。

可是艾美噙着热泪，转动着那张褪了色的琴凳，低声说：“今晚不弹了，亲爱的。今晚我不能炫耀。”

然而，她确实露了一手，这一手比才华或琴艺更好，她唱起贝丝常唱的歌来。声音里充满柔情，这是最好的老师也教不出来的。任何其他的灵感都不能赋予她更甜美的震撼力量，它打动了听者的心弦。唱到贝丝最喜欢的赞美诗中最后一句时，那清亮的歌声突然卡住了，屋子里非常安静。很难说出口：

“人世间没有天堂治愈不了的痛苦。”

艾美靠在站在她身后的丈夫身上，她感到没有贝丝的亲吻，她回国接风仪式便不完美。

“好了，我们以《米娘之歌》结束吧，巴尔先生会唱的。”没等艾美的停顿使人难受起来，乔赶紧说。巴尔先生喜悦地清清嗓子，哼了一声。他走到乔站着的角落说：

“你和我一起合唱好吗？我俩配合非常好。”

顺便说一句，这可是个可爱的谎话，因为，乔对音乐一窍不通，哪怕拉一只蚂蚱合唱也不过如此。但是，即便教授提议唱整个一出歌剧，乔也会同意的。她颤声唱了起来，喜悦中也不管是否合拍合调。这没多大关系，巴尔先生像个真正的德国人那样起劲地唱着，他唱得不错。很快，乔的声音便降为轻柔的低哼了，这样她便可以听着那似乎专为她唱的圆润歌声。

你知道那个香橼盛开的国家吗？

这曾经是教授最喜欢的一句歌词，因为那个国家对他来说，指的是德国。但是，现在他却似乎带着特别热情和旋律，拖长了下面的歌词：

那里，哦，那里，我愿和你一起，
我亲爱的，去吧。

这深情的邀请，使一个听众激动不已，她极想说，她真的知道那个国家，只要他愿意，她随时欣然前往。

歌唱得非常成功，演唱者载誉而退。可是，几分钟后，他瞪眼看着艾美戴上帽子，完全忘记了礼貌，因为乔只简单地介绍她为“自己的妹妹”。从他进屋起，没有谁叫她的新名字。后来他更加忘乎所以了，因为劳里在告别时，以他最优雅的风度说道：

“我和我妻子为见到你深感荣幸，先生。别忘了，我们随时欢迎你大驾光临。”

于是，教授由衷地向他致谢，满怀喜悦，神采飞扬。劳里认为教授是他见过的最令人愉快、感情外露的老兄。

“我也该走了。不过亲爱的太太，如果您允许的话，我会乐意再来的。我城里有点小事务，将在这里逗留几天。”

他对马奇太太说着话，眼睛却看着乔。妈妈的声音和女儿的眼色都真心诚意地表示同意。不像莫法特太太设想的那样，马奇太太并非不明白家里孩子们的心事。

“我觉得那人很聪明。”等客人们都走了，马奇先生站在炉火边的地毯上评论道。他平心静气，带着满足感。

“看得出来，他是个好人。”马奇太太一边给时钟上发条，一边赞许地补充道，显得很肯定。

“我早就觉得你们会喜欢他的。”乔就说了这一句，说完便溜走睡觉去了。

她感到奇怪，什么事让巴尔先生来到这个城里，最后断定他是被指派到某地担任某个要职，可他很谦虚，不愿说出真相。他回到了自己的房间，肯定没人看见了。他看着相片中的年轻小姐，头发浓密，神情严肃、古板，她仿佛忧郁地凝视着未来。她要是看到他这时的神色，特别是当他吹灯后，在黑暗中亲吻这张相片，她一切都会明白的。

[1]狄更斯的小说人物。

[2]狄更斯小说人物，保姆和小主人关系。

[3]罗马神话中的主神。

第四十四章　金童玉女

“岳母大人，请将我妻子借我半小时行吗？行李到了，我急着找要用的东西，把艾美从巴黎带来的衣服珠宝翻得底朝天了。”第二天，劳里进来说。他发现劳伦斯太太坐在妈妈的膝上，好像又成了宝宝。

“当然行，去吧，乖乖。我忘了，除了这个家你还有个家。”马奇太太捏了捏那戴着结婚戒指的白皙的手，仿佛为她母性的贪爱道歉。

“我要是能解决，就不会过来了。可是，没有我的小妇人没法过，就像一个——”

“没有风的风向标。”劳里沉吟找比喻的时候，乔提示道。自打特迪回来，乔恢复了冲撞无礼的老样子。

“没错。大部分时间艾美让我向正西开，只是偶尔朝南，结婚以来我还没有朝过东，北面是一无所知。但是我觉得，这样对我大有益处，所以，我乐于听命。”

“目前为止天气不错，不知道能持续多久。可我不怕风暴，我正在尝试怎样在恶劣的气候下驾驶我的船。回家吧，亲爱的，我给你找脱靴器，想必你在我的东西里翻找的就是它。妈妈，真是拿男人们没办法。”艾美带着主妇似的神气说，丈夫乐了。

“你们安定下来后，打算做些什么呢？”乔问，她在给艾美扣着斗篷扣，就像以前为她扣围裙那样。

“我们自有计划。还不打算大事张扬，刚刚成家嘛。但不打算虚度时光。我将专心经商，爷爷一定高兴。要向他证明我没被惯坏。需要这样使自己稳定下来。我厌倦了无所事事，得像男子汉那样工作。”

“艾美呢？她打算做什么？”马奇太太问。劳里说话时的坚定与活力，使她非常高兴。

“我们向四邻尽过礼仪，展示过我们最好的帽子后，将在家里广筵宾客，让上流的社交界为之注目，给我们带来良好的社会声望，到时让你们大吃一惊。就这样，是不是，雷卡米耶夫人[1]? ”劳里诡秘地看着艾美问道。

“到时就知道的。走吧，你这莽汉。别当着家人的面骂我，让他们受不了。”艾美回答。她打定主意，家里先得有个好妻子，然后她才能做社交王后，建立一个沙龙。

“这两个孩子凑在一起看上去多幸福啊！”马奇先生说。小两口走后，他发现很难再专心于他的亚里士多德了。

“是的，我看能天长地久的。”马奇太太补充道。她神色安逸，就像领航员将船安全地引入了港湾。

“我知道一定会天长地久的，幸福的艾美！”乔叹了口气。然后，随着巴尔教授急躁地推门进屋，她欢快地笑了。

晚上，劳里对脱靴器放下心了。见艾美转来转去，在摆放着她的新艺术珍品，突然，劳里对妻子说：“劳伦斯太太。”

“老爷！”

“那个人打算娶我们的乔！”

“我希望这样，你呢，亲爱的？”

“嗯，宝贝，我看他是张王牌，包含那个富有表现力的词语的全部意义。但是我真的希望他稍稍年轻些，大大富有些。”

“哎唷，劳里，别太挑剔，太世俗了。只要他们相爱，不管多老多穷，都没一点儿关系。女人们绝不能为钱嫁人——”话一出口，艾美突然噎住了，她看着丈夫，而他故作严肃地搭腔了。

“当然不能，尽管有时确实能听到迷人的姑娘说打算这样做。要是我没记错，你曾经认为嫁个富人是你的责任。也许，这能说明你为什么嫁给我这样的窝囊废。”

“哦，我最亲爱的男孩。别，别那样说！当我说‘愿意’时，忘了你是有钱人。即使你一文不名，我也嫁你的。我有时希望你穷，好表示出我多么爱你。”艾美说。在公众场合她很庄重，私下却充满柔情。她令人信服地证实了她的话的真实。

“你没有当真以为我唯利是图，像我曾试着做的那样，是不是？要是你不相信我乐意与你同舟共济，哪怕你得靠在湖上划舟谋生，那我会伤心欲绝的。”

“我是个白痴野人吗？你拒绝了一个更富裕的人而嫁给我，现在我有权给你东西，可我想给你的你一半都不让给，我怎么能那么想呢？姑娘们每天都那样想，可怜的人们，她们被谆谆教导，认为那是唯一的归宿。你受到的课程较好，尽管我一度曾为你不寒而栗。我没有失望，女儿没辜负妈妈的教诲。昨天我跟妈这样说了，她显得又高兴又感激，仿佛给了她百万元的支票，让她用来行善。劳伦斯太太，你没有在听我的道德评论？”劳里住了口。艾美眼睛虽然盯着他的脸，表情却心不在焉。

“不，听着呢，同时我在欣赏你下巴上的凹陷。我不想使你虚荣，可是我得坦白，较之丈夫的钱财，我更为他的英俊自豪。别笑，你的鼻子对我是莫大的安慰。”艾美带着艺术的满足感，轻柔地抚摸着那个轮廓优美的面庞。

劳里一生受到过许多赞美，但没有比这更合心意的。虽然他笑话妻子这种特别的趣味，但还是喜形于色。艾美慢慢说道：“可以问个问题吗，亲爱的？”

“当然可以。”

“假如乔真的嫁给了巴尔先生，你会在乎吗？”

“噢，那是烦恼所在，是不？我想到了，那凹陷上有点东西不合你的意。我可不是占着茅坑不拉屎，而是世界上最幸福的男人。我向你保证，乔的婚礼上，我会带着和步态一样轻快的心情跳舞。宝贝，你相信吗？”

艾美抬头看着他，放心了。她最后的一点忌妒与担心烟消云散了。她感谢了他，神情充满爱意与自信。

“但愿我们能为那个一等一的教授做点什么。能不能编造出个富亲戚，他知趣地死在了德国，留给他一大笔遗产？”劳里问。这时他们手挽手，开始顺着长客厅来回踱步。他们喜欢这样，来纪念城堡花园。

“乔会查明真相，把一切搞砸的。教授现在这样，乔很为他自豪的。昨天她还说，她认为贫穷是件美事。”

“上帝保佑她的善心！要是她有个学者丈夫，还有十来个男女小教授要养活，就不会这样想了。现在别插手，见机行事吧。到时我们帮帮他们，就由不得他们了。我的教育一部分得归功于乔。她相信人们应该诚实地偿还债务，所以将用那种方法说服她。”

“能够帮助别人多愉快，是不是？有能力施恩于人是我的一个梦想。多亏你，梦想实现了。”

“我们大做善事，好不好？有一种穷人，我特别愿意帮。十足的乞丐得到了照顾，可是，有身份的穷人日子难过，因为他们不求人，人们也不敢贸然施舍。然而，帮助他们的办法比比皆是，只要人们知道用计，善于行善，就不致冒犯他们。我得说，我宁愿为落泊的绅士效劳，也不愿去帮巧言哄骗的叫花子。我想这样不对。但我就是这样想，虽然更难做。”

“因为只有绅士才能做到这一点。”家庭仰慕协会的另一名成员补充道。

“谢谢，恐怕配不上那溢美之词。我正想说呢，国外闲荡时，我看到许多才子，为了梦想做出各种牺牲，忍受着艰难困苦。其中一些非常杰出，他们像英雄一样工作，饥寒交迫，无亲无友，却充满勇气、耐心、意志。我为此惭愧，很想给予适当扶助。这些人帮助起来令人快活。若是天才，得以为他们效劳，不让天才由于缺乏燃料揭不开锅而被埋没或者耽搁，是个莫大的荣幸。假如他们不是天才，也能够安慰这些可怜的人，使他们发现自己无才时能免于绝望，这总归是件乐事。”

“的确是这样。还有一种人无法求助，在默默受苦。我知道的，在这之前，我也属于那种人。是你把我变成了公主，就像老故事里国王对乞丐女那样。劳里，有抱负的姑娘日子艰难哪。常常看着青春、健康以及宝贵的机会溜过去，只是缺少适时的小小帮助。人们一直对我非常好。每当看到姑娘像我们以前那样奋力挣扎，我就想伸手相帮，就像我得到帮助一样。”

“你就去做吧，你这样的像个天使！”劳里叫道。他脸上洋溢着乐善好施的热情，决心专门为有艺术倾向的女人们设立一个机构，并带头捐赠。“富人们无权坐在那里独自享乐，或者积财去让别人浪费。死后留下遗产，不如活着时明智地花钱，享受造福同胞的乐趣更聪明。我们将过得幸福，而慷慨解囊会额外增加我们的快乐。你愿意做个小多加[2]，一路行善，分光大篮子里的安慰，再装满善行吗？”

“我真心地愿意。愿你做勇敢的圣马丁[3]，骁勇闯天下，驻步让乞丐合穿你的外套。”

“成交，我们赚了！”

于是，这对新人握手达成协议，然后又幸福地继续踱起步来。他们希望能给别的家庭带来光明，所以感到温馨的小家越发亲切了。他们相信，要是为别人踏平了崎岖之路，则自己走在繁花似锦的小路上，双脚会走得更直。相爱的心使他们能温柔地记得不如他们幸运的人们，正是这份爱使他们俩的心贴得更紧了。

[1]法国社交领袖（1777—1849）。

[2]圣经人物，广做善事的女基督徒。

[3]西方教会的倡导者。

第四十五章　戴茜和戴米

作为马奇家卑微的家史作者，如果不奉献至少一个章节的篇幅给那两个最宝贝最重要的家庭成员，我会感到没有尽责。戴茜和戴米已经到了开窍的年龄，在这快节奏年代，三四岁的幼儿会坚持自己的权利，而且能如愿以偿，比许多大人都厉害。如果说曾经有一对双胞胎濒临被溺爱彻底宠坏的危险，那就是这两个牙牙学语的小布鲁克。当然他们是世上最出色孩子，有下面的事实为证。八个月的时候就会走路，十二个月就能流利地说话，两岁的时候，他们就在餐桌上有了席位，举止很得体，迷倒了所有的目睹者。三岁时，戴茜要做针线活，而且还真的缝出了一个有四道缝线的袋子。她还在餐具柜里干起了家务，娴熟地操纵起一个微型的炉灶，汉娜为之流出了骄傲的眼泪。戴米则跟外公学写字，外公发明了一种新的教学模式教字母，用手和脚形成字母，从而把头脑体操和脚跟体操结合了起来。这个男孩很早就显现了机械方面的天赋，这让他爸爸欣喜不已，却让他妈妈心烦意乱，因为他看到什么机械就去模仿，育儿室总是乱糟糟的。他的“缝纫七（机）”，是一个由绳子、椅子、晒衣夹和线轴组成的神秘结构，轮子就那么“转着转着”。还有，他在大椅子背后挂了一个篮子，把过于轻信的妹妹装在里面，往上拉，结果没成功。而这个有着女性献身精神的妹妹，居然听任自己的小脑袋被撞来撞去，直到获得解救。而这个小发明家却愤怒地说：“啊唷，妈——妈，大（那）是我的跳（吊）车，我想把她拉上来。”

这对双胞胎虽然性格迥然不同，但相处得非常好，很少有一天吵架超过三次的。当然戴米对戴茜专横跋扈，但总是勇敢地保护她免受其他人的侵犯。而戴茜则把自己变成了划船奴，她崇拜哥哥，认为他是世界上唯一的完人。她脸色红润、身体圆胖，有一颗阳光灿烂的小心灵。她很讨人喜欢，并且在每个人的心坎里安顿下来。她是那类生来就惹人去亲吻、去拥抱的迷人孩子，像个小仙女那样地被打扮着，被爱慕着，似乎生就是各种喜庆场合上的赞许对象。她的小美德很可爱，要不是活泼的天性中有点小淘气，她会是个十足的小天使。她的世界里都是晴空万里，每天早晨穿着小睡衣，爬上窗台观察，不管是下雨还是晴天，她总是说：“哦，和（好）天气，哦，和（好）天气！”在她眼里每个人都是朋友，她会很信任地去亲一个陌生人，连最乖僻的单身汉都会变得温和起来，喜欢孩子的人更是羡慕不已。

“囡囡爱每格（个）人。”有一次她这么说着，一手拿着勺子，一手拿着杯子，张开双臂，仿佛渴望着去拥抱和润泽整个世界。

看着她慢慢长大，她母亲开始感到，斑鸠房有幸居住了这么个安详又可爱的人儿，就像老房子曾经居住着一个让家人感到温暖的人儿一样，她祈祷自己免受类似的损失，这种损失最近让大家领悟了，他们长期以来不知不觉拥有着一个天使。外公经常叫她“贝丝”，外婆总是不知疲倦地看护着她，仿佛在设法弥补以往的某种过失，这个过失除了她自己没有人能看到。

戴米像个真正的美国佬，有追根究底的癖好，什么都想知道，老是问“为什么”，并经常为得不到满意的答复而恼火。

他也有哲学的爱好，这一点叫外公喜出望外，外公跟他进行苏格拉底式的交谈，早熟的学生偶尔还会难倒老师，而一旁的女眷们毫不掩饰得意的神情。

“是什么让我的腿走路，外东（公）? ”一天晚上被哄上床后，小哲学家问，若有所思地打量着自己那两条活动着的腿。

“是你的小脑袋，戴米。”圣人回答说，谦恭地抚摸着那满头金发的脑袋。

“什么是小脑太（袋）? ”

“它是某种指挥你身体行动的东西，就像手表里的发条使齿轮转动，我给你看过的。”

“帮我打开，我要看看它的转动。”

“你打不开手表，我打不开你的脑袋。上帝给你上了发条，你一直走着，直到有一天要你停下来。”

“是吗？”戴米汲取着新思想，棕色的眼睛瞪得又大又亮，“我像表一样上了发条？”

“是的，但是无法向你说明是如何上，因为上的时候我们没看到。”

戴米摸摸后背，仿佛要看看背部像不像手表，然后严肃地评论说：“我擦（猜），长（上）帝是在我睡觉的时候给我上的。”

接下来是外公仔细的解释，小家伙全神贯注地听着。一旁的外婆担忧地说：“亲爱的，你认为对孩子讲这些事情明智吗？他的额头上出现了隆起，会问出最难回答的问题的。”

“他的年龄，能提出问题，就能接受真实的答案。我没有往他的脑袋里灌输思想，而是帮助他解开已经在那里的问题。现在的孩子比我们聪明，我一点也不怀疑，他能听懂我对他说的每一个字。好了，戴米，告诉我，你把你的心灵放在哪里了？”

要是这个男孩像亚西比德[1]那样地回答说：“老天爷作证，苏格拉底，我说不出。”外公也不会感到奇怪。但是他像只沉思的幼鹳，单腿站立了一会儿，然后沉着肯定地回答说：“在我的小肚子里。”老先生只能跟着外婆笑起来，结束了这堂哲学课。

要不是戴米令人信服地证实了他既是萌芽的哲学家，也是真正的孩子，母亲会有理由焦虑的。哲学的讨论常常使汉娜不祥地点头预言说：“这孩子不会在这个世上长留。”好在他转身马上玩起恶作剧，这足以打消她的担忧。可爱的、糟糕的、淘气的捣蛋鬼们的胡闹，总是让父母亲悲喜交加。

美格制定了许多道德准则，并准备实施下去。但是，有哪一个母亲曾抵制住这些袖珍男女迷人的诡计、机灵的推诿、不声不响的放肆呢？他们还那么小，就表现出了机灵鬼[2]的才能。

“不能再吃葡萄干了，戴米，会生病的。”在葡萄干布丁节，妈妈对那个老是定期来帮厨的小大人说。

“我喜欢生病。”

“我不要你帮忙，走开，帮助戴茜做小馅饼去。”

他不情愿地离开了，但这个冤屈沉重地压在他的心头，不久昭雪的机会来了，他以精明的交易胜过了妈妈。

“好了，你们都很乖，现在你们喜欢玩什么，我就玩什么。”美格说着，把她的小帮厨带到楼上，此时布丁已经安全地进了锅子发酵。

“真的，妈——妈？”戴米问，一个绝妙的主意出现在他撒满了粉的脑袋里。

“真的，随你说吧。”母亲说话似乎太欠考虑。她心里准备着把《三只小猫》唱上个六七遍，或者不顾劳累把全家带去“买个便士小面包”。但戴米的冷静回答把她逼到了墙角：

“那么，我们去把所有的葡萄干都吃光。”

乔乔姨是两个孩子的主要玩伴和知心朋友，他们三个人把小屋子弄得乱七八糟。艾美姨对他们来说，还只是个名字，贝丝姨的愉快记忆不久就淡去了。但乔乔姨是活生生的现实，他们对她极为重视，有此恭维深深地感动了她。但是巴尔先生来了，乔疏远了玩伴，这两个小生灵感到沮丧和凄凉。喜欢到处兜售吻的戴茜失去了最佳顾客，破产了。戴米用稚嫩的眼睛观察，不久就发现，比起自己，乔乔姨更喜欢跟“熊人”玩。尽管受到了伤害，但他忍气吞声，因为没有勇气去羞辱这样一个对手。对方背心口袋里总是源源不断地产出巧克力豆，还有一只表可以从匣子里拿出来任凭热情的欣赏者摇晃。

有人会认为，这些讨人欢心的特许是贿赂，但戴米不是这么看，继续以若有所思的友好态度光顾这个“熊人”，而小戴茜在他第三次拜访时就喜欢上了他，认为他的肩膀是她的宝座，他的手臂是她的庇护所，他的礼物是极有价值的宝贝。

绅士们有时会心血来潮，喜欢起他们所仰慕的女士们的小亲戚来，但是这种假模假样爱小孩儿的表现与他们很不协调，一点儿也骗不了人。然而，巴尔先生对孩子的爱是真诚的，尽管同样奏效——在法律问题上诚实最是上策，爱的问题也一样。他是那种天生能跟小孩混熟的男人，当小脸蛋与他那张男子汉的脸形成愉快的对比时，他显得尤其可爱。他的事情，不管是什么事情，把他一天天地耽搁在这里，而且晚上也很少不来光顾的——嘿，他总是来找马奇先生，所以我以为是马奇先生吸引了他。这个优秀的爸爸为这个假象所迷惑，以为自己是有吸引力，扬扬得意地与这个同好进行长时间的交流，直到有一天，他那更具有观察力的外孙偶然的一句话，让他如梦初醒。

一天傍晚，巴尔先生来了，他在书房的门口停下，对眼前的情景感到惊讶。马奇先生躺在地上，尊贵的双腿翘起在空中，身边的戴米也趴着，用他那双穿着红色长袜的短腿，努力去模仿外公的姿势。这两个“五体投地”的人非常投入，没有意识到来了些观众，直到巴尔先生朗朗地笑出声来，大为不快的乔大叫起来：

“爸爸，爸爸，教授来了。”

一双黑腿放下来，白头抬起来。这位导师尊严依旧地说：“晚上好，巴尔先生。请稍等，我们就要完成功课了。来，戴米摆出这个字母，然后念出来。”

经过一些前仰后合的努力，那双红腿摆出了一只圆规的形状，然后这个聪明伶俐的学生凯旋般地说：“我认识！这是‘We（V）'，外东（公），这是We! ”

“他生来就是个韦勒[3]。”乔笑着说。父亲起来了，外甥却要倒立，这是他庆祝放学的唯一表达方式。

“你今天都做了什么了，bübchen[4]? ”巴尔先生拉起这个体操运动员问。

“我去看过小玛丽了。”

“在那里做了什么？”

“吻了她。”戴米毫不掩饰地回答。

“呸！汝开始得太早了。那个小玛丽怎么说？”巴尔先生问，继续要小罪人忏悔，后者正站在他的膝盖上探索马甲背心的口袋。

“噢，她喜欢，她也吻了我，我也喜欢。难道小男孩不是喜欢小女孩的？”戴米问，他嘴巴塞得满满的，一副满足的样子。

“这只早熟的小鸡！是谁把这塞到你的脑袋里的？”乔问。她和教授一样欣赏这天真无瑕的坦白。

“不是在脑袋里，是在嘴里。”抠字眼的戴米回答说。他伸出舌头，上面有颗巧克力糖，以为乔指的是糖果，而不是思想。

“你应该省下一些送给那个小朋友。甜糖送甜心，小达（大）人。”巴尔先生递给乔一些巧克力豆，脸上的表情让她纳闷，巧克力是不是众神饮用的美酒。戴米也看到了他的微笑，深受触动，他直通通地问：

“大男孩也喜欢大女孩吗，家（教）授？? ”

巴尔先生和小华盛顿[5]一样不会说谎，所以含含糊糊地回答说，依他看，有时候是这样的。那说话的口气使马奇先生放下手里的衣服刷，扫视一眼乔那腼腆的脸庞，然后一屁股坐到椅子上，仿佛那只“早熟的小鸡”把一种思想塞进了他的脑袋，这种滋味甜甜的、酸酸的。

半小时后，乔在瓷器橱里抓到了戴米，她没有因为他钻进来而推搡他，而是亲热地搂抱他，几乎让这小身体窒息。为什么乔乔姨在这异常的举动后，还意想不到地赏给他一大片面包和果冻？这个问题一直困扰着小脑袋，最后被迫让它悬着，永远不去解答。

[1]雅典政治家（前450—前404）。

[2]狄更斯小说《雾都孤儿》人物，小偷头目。

[3]狄更斯小说人物，惯于在引用名言后加上滑稽动作。

[4]德语，小伙子。

[5]美国开国总统华盛顿从小就不说谎。

第四十六章　伞下定情

劳里和艾美把家整理妥帖，计划着幸福的未来。夫妻俩在天鹅绒的地毯上悠闲地踱步。此时，巴尔先生和乔正享受着另一种情趣，他们漫步在泥泞的路上和湿透的田野里。

“我总是在傍晚时分散步，不知道为什么要放弃这个习惯，难道就因为常常碰上出来散步的教授吗？”两三次不期而遇后，乔自言自语地说。尽管通往美格家有两条路可走，但不管来来去去，走哪一条都会碰到他。他总是快步如飞，不到走得很近，似乎看不见她。他给人的感觉是，他的近视眼只有在那一刻才能认出这位走近的女士。而且，如果她是去美格家，他总是带了一些东西哄小孩；如果她是在回家，他则恰好刚看完河回来。希望他们没有腻烦他的频繁造访吧？

在这种情况下，乔除了礼貌地打招呼，邀请他进屋，还能有其他选择吗？哪怕是厌倦了他的拜访，她也滴水不漏地掩饰起了自己的疲惫，关照晚餐要有咖啡，“因为弗里德里克——我是说巴尔先生——不喜欢喝茶”。

到了第二个礼拜，每个人都对整个情况心知肚明了，然而大家都装着对乔脸色的变化全然不知。他们从来不问，她为什么工作中唱歌，为什么一天梳三次头，为什么傍晚的散步会让她脸色红润。父亲在跟巴尔教授谈论哲学的同时，也在给女儿上爱情课，关于这一点似乎没有人有丝毫的怀疑。

乔芳心有主，却方寸大乱，甚至不能维持正常的礼仪了。不过，她还是毅然决然要按捺住自己的感情，结果没有成功，便更加忐忑不安了。她曾多次激烈地宣言独立，所以极度害怕别人笑话自己被招安。她尤其害怕劳里，但是多亏那个新当家的，他的言行很恰当，难能可贵。他从不当众称巴尔先生“一等一的老家伙”，对乔今非昔比的外表也不以任何方式影射，看到教授的帽子几乎每天晚上都出现在马奇家的桌子上，也没有表示丝毫的惊讶。但他暗自欣喜若狂，渴望送礼时刻的到来，到时候可以送给乔一件金质餐具，上面铭刻着一头熊和一根破权杖，作为贴切的盾形纹章。

连续两个礼拜，教授像情郎似的有规律地来来回回。然后，接连三天不露面，连影子都不见。这使得每个人都严肃起来，乔先是变得深沉，后来——哎哟罗曼史！——常发脾气。

“讨厌我了，我敢说，突然回去了，就像来时那样。当然，没什么大不了的，但我觉得他应该像个绅士那样，来向我们道个别。”她神色绝望地瞧着大门，自言自语地说。这是一个阴沉沉的下午，她穿戴停当，准备例行散步。

“你还是带上小雨伞吧，乖乖，像是要下雨。”母亲注意到了她戴着新帽子，但没有点破。

“好的，妈咪，有东西要买吗？我得去镇上买点纸。”乔回答说。她站在镜子前面，拉出领子上的蝴蝶结，回避母亲对视的目光。

“有，我要买些斜纹里子布，一板九号针，二码淡紫色窄丝带。穿厚靴子了吗？有没有穿上保暖一点的衣服？”

“我想是的。”乔心不在焉地回答。

“要是碰到巴尔先生，请他来喝茶。我很想看到这位可爱的人呢。”马奇太太补充道。

乔听到了，但没有回答，只是亲吻一下母亲，便匆匆离开了。虽然她的心在作疼，但一股感激的暖流涌上心头：“她对我多好啊！那些没有母亲来帮助渡过难关的女孩子该怎么办哪？”

纺织品店和批发店与男士成堆的账房、银行不在一个区域，但乔一样差事还没办，却鬼使神差地出现在镇上的这个地段。她徘徊着，像是在等人。她带着与女人极不相符的兴趣，在这个橱窗看看工程器械，在那个窗口看看羊毛样品，不小心被几个桶绊了一跤，差点儿被落下来的货物埋进去。几个忙碌着的男人大手大脚地把她推开，脸上的表情似乎在奇怪：“见鬼，她怎么会到这里来？”一滴雨落在脸颊上，把她的思绪从受挫的希望带回到毁坏的丝带。雨点继续落下，身为情侣兼女人，她感到尽管挽救她那颗心已为时过晚，但她还可以挽救她的帽子。此刻，她记起了那把小雨伞，匆忙中她忘记带上了，世上没有后悔药，别无他法，只能去借一把，或者任由雨水淋湿全身。她抬眼望望昏沉沉的天空，低头看看深红色的蝴蝶结，上面已有斑斑黑点，朝前看是泥泞的街道，再往后恋恋不舍地看了很久，有一个破旧的商店，只见门上写着“霍夫曼·斯瓦茨公司”。她严厉地责备起自己来：“活该！我为什么要穿上最好的衣服，轻佻地来到这里，希望见到教授？乔，我为你感到羞耻！不，你不能到那里去借雨伞，也不能向他朋友打听他的下落。你应该走开，冒雨完成差事。如果得病死了，帽子淋坏了，那是你自找的。行啦，就这么着了！”

她想着想着就鲁莽地冲过街去，差点儿被一辆迎面驶来的马车轧死，突然又跟一个正儿八经的老先生撞个满怀。他嘴里说着：“对不起，小姐。”脸上的表情却是非常生气。乔有点沮丧，她调整了一下情绪，拿出手帕盖住那心爱的丝带，把诱惑抛在脑后，急忙赶路，她的脚踝越来越湿，头顶上是过往行人雨伞的碰撞声。突然，有一把破旧的蓝雨伞定格在她那没有保护的帽子上，引起她的注意，抬头一看，是巴尔先生正低头望着她。

“我觉得我认识这位意志坚强的女子，她居然这么勇敢地在许多马匹鼻子下穿行，这么快速地跋涉在泥泞路上。来这里干什么，我的朋友？”

“购物。”

巴尔先生笑了，眼睛从这边的泡菜坊，扫视到街对面的皮革制品批发商店。但他只是礼貌地说：“你没有雨伞。我可以送你一程，帮你拿东西吗？”

“可以，谢谢。”

乔的脸跟她的丝带一样红了。不知道他会怎么看待她，但她才不在乎呢。不一会儿，她已经和她的教授手挽手走着了。那感觉就像太阳忽然冲出乌云，光芒四射，世界又恢复了正常。一个极度幸福的女人，那一天就这样蹚着水走着。

“我们以为你离开了。”乔急忙说，她知道他在看着她。帽子不够大，遮不住她的脸。她害怕他会认为自己脸上显露出来的高兴神情不符合少女身份。

“你认为，我会跟那些对我那么亲善的人不告而别吗？”他带着责备的口气问，使得她感到好像自己诋毁了他。她热诚地回答说：

“不，我不认为。我知道你正忙着事情，但我们都很想念你——尤其是爸爸妈妈。”

“你呢？”

“见到你我总是很高兴，先生。”

她急切地要把自己的声音控制得相当平和，结果显得相当冷淡，末尾那个冷若冰霜的称呼似乎使教授寒心。他的笑容消失了，只听他严肃地说：

“我谢谢你，离开之前，我会再来一次。”

“这么说，你要走了？”

“这里我不会再有事了，办完了。”

“想必办得很成功吧？”乔问，对他那简短的回答失望痛苦。

“应该这么认为，我打开了路子，能为自己赚来面包，并且对我的Junglings[1]有很大帮助。”

“告诉我，求你啦！我想知道一切，有关——有关孩子们的。”乔急切地说。

“好心人，我很高兴告诉你。朋友帮我在一所学院里找了差事，可以像在自己国家一样教书，可以赚到足够的钱来为弗兰茨和埃米尔铺平道路。就这一点我就应该欣慰，是不是？”

“的确应该。做自己喜欢做的事，太棒了。我也可以经常看到你和孩子们！”乔高兴得叫了起来，她坚持用孩子们做借口来掩饰自己那种无法隐藏的满意神情。

“啊！恐怕我们不能经常见面，学校在西部。”

“那么远！”她放开手里拎着的裙子，听之任之，仿佛现在衣服会怎么样或者她自己会怎么样都已经无所谓了。

巴尔先生能读懂好几门语言，但他还没有学会读懂女人。他自诩很了解乔，因此他对乔的表现感到困惑，那天她的声音、脸部表情和举止相互矛盾，快速变换着，因为半个小时经历了五六种不同的心情。刚遇见他的时候，她显得惊讶，她说了来这儿的目的，但不可能不使人对她的这个目的产生怀疑。当他把胳膊伸出来让她挽着的时候，她的表情让他充满了喜悦。但是，当他问她是否想他时，她的回答又冷淡又古板，让他很失望。听到他的好运气时，她高兴得几乎要鼓掌。她纯粹是为孩子们高兴吗？然后，她听到他的目的地时，说了声“那么远！”她说话的口气是那么的绝望，把他送到了希望的顶峰。但是过了一会儿，她说了句话，像是全神贯注在差事上，又使他从顶峰上摔了下来：“我办差事的地方到了。愿意进去吗？时间不会长的。”

乔对自己的采购能力相当自豪，尤其希望给她的陪同留下干净利索完成差事的印象。但由于她心慌意乱，一切都乱了套。她打翻了盛着针的盘子，里子布剪下来后才想起来应该是斜纹的，零钱也给错了，还在棉布柜台找淡紫色丝带，真是焦头烂额。巴尔先生站在一旁，见她又是红脸又是犯错，看着看着，他的困惑似乎消退了。他开始明白，有时候，女人像做梦一样，要反过来看的。

他们出来的时候，他把那包东西夹在胳膊下，脸色愉快了。他踩着水坑走着，任凭污水飞溅，好像他还是很喜欢这样。

“如果今晚去你那个温馨的家作最后的拜访，我们是不是该给孩子来点你说的采购，来个告别晚宴？”他停在一个摆满水果鲜花的橱窗前问。

“买什么呢？”乔问道，没有去接他的前半个话题。他们走进商店，她装作很高兴的样子，闻着各种鲜花水果混合着的香味。

“他们可以吃橘子和无花果吗？”巴尔先生父亲似的问。

“拿到就吃。”

“你喜欢吃坚果吗？”

“像只松鼠。”

“汉堡葡萄。对了，我们吃着这些东西为祖国（德国）干杯，好不好？”

乔皱起了眉头，觉得那个太铺张了，问他何不买一篓枣子、一桶葡萄干和一袋杏仁来祝酒？巴尔先生随即拿下了她的钱包，掏出自己的钱包，买了几磅葡萄、一盆玫瑰红雏菊和一坛漂亮的蜂蜜。说它漂亮是因为那个广口瓶可爱。他把瓶瓶罐罐装在他的几个口袋里，撑得口袋走了形。他把花儿交给她拿着，自己打起那把旧雨伞，又继续前进了。

“马希小姐，我想请你帮个大忙。”涉水走了半个街区后，教授开口说道。

“说吧，先生。”乔的心猛烈地跳起来，她担心他会听见。

“尽管在下雨，我还是大胆提这个要求，留给我的时间不多了。”

“你说吧，先生。”乔紧张得突然一使劲，差点把手上的小花盆给捏碎了。

“想给我的蒂娜买件小连衣裙，我太笨了，自己买不好。你能给我参谋参谋款式，帮我挑好吗？”

“好的，先生。”乔感到自己仿佛步入了冰库，那颗心突然变得平静淡漠了。

“也许还要给蒂娜的母亲买条披肩。她那么穷，身体那么差，丈夫又那么令人操心。对，对，一条厚厚的保暖披肩对这个小母亲来说是再友好不过了。”

“我很乐意帮忙，巴尔先生。”接着，乔自言自语道，“我进展得太快，他分分秒秒变得越来越可爱了。”她带着精神上的震颤，热心地投入了这项工作，那样子看上去很可爱。

巴尔先生放手让她挑选，她给蒂娜选了一件漂亮的礼服，然后叫店员拿披肩。店员是个已婚的男士，态度谦恭，对他们挺感兴趣，认为他们是前来采购的夫妻。

“尊夫人可以选这条，质量很好，颜色很悦目，相当朴素高雅。”他说着抖开一条可心的灰色披肩，披在乔的肩上。

“你觉得合适吗，巴尔先生？”她问着把背转向他，庆幸这个能掩饰自己表情的机会。

“非常好，我们买。”教授回答说。付钱的时候他暗自笑了，而乔继续搜索柜台，像是个专找便宜货的人。

“现在我们该回家了吧？”他问，好像这几个词很让他高兴。

“是的，时间已晚，我也很累了。”乔的声音凄凉得自己都不知道，因为此刻太阳像突然出来那样地突然躲起来了，世界又恢复了泥泞和凄苦。她第一次发现自己的双脚冰冷，脑袋疼痛，而心则比脚更冷，比头更疼。巴尔先生要离开了，他只是把她当作一个朋友似的喜欢她，一切都是个误会，结束得越快越好。她一边这么想着，一边去招呼一辆驶近的公共马车，动作毛毛躁躁的，结果雏菊被甩出了花盆，掉在地上打烂了。

“这不是我们的车。”教授说着，挥挥手，让满载乘客的车子走了。他停下来捡起那些可怜的小花。

“请原谅，没看清楚车名。没关系，我可以步行。我习惯在泥泞的路上行走。”乔使劲眨着眼，宁死也不愿公开抹眼泪。

尽管她把脸转向别处，巴尔先生还是看到了她脸上的泪珠。这情景仿佛让他很感动，他突然弯下身子意味深长地问：“宝贝儿，为什么哭啦？”

要不是乔在这种事情上很嫩，她会说她没有哭，只是有点感冒，或者逢场作戏，随便撒点儿女人可撒的小谎。可是，她没这么说，还控制不住地抽泣起来，有失自尊地回答说：“因为你要离开了。”

“Ach, mein Gott[2]，太棒了！”巴尔先生叫着，费劲地鼓起掌来，因为手上有雨伞，胳膊下还夹着包包。“乔，我没有什么能给你，但我有很多的爱。我来这里就是要知道，你是不是在乎我的爱，我等待着有一天能确信我比朋友更进一步。现在等到了吧？你能在心里给老弗里茨留一个小小的位置吗？”他一口气说出了这一连串话。

“哦，当然能！”乔说。他太满足了，因为她双手抱住了他的胳膊，抬头望着他。脸上的表情明白地显示，人生有他的陪伴，她会是多么的幸福，哪怕没有比旧雨伞更好的庇护，只要有他举着。

这当然是困难条件下的求婚，因为满地泥浆，即使巴尔先生想跪下来求婚也不可能做到。因为两手都拿着东西，他也伸不出手来，除了象征性地伸手。更不能在大街上放纵温柔的表白，尽管他跃跃欲试。他狂喜之情的唯一表达方式就是看着她，那种表情使他容光焕发，以至于胡子上闪闪发亮的水珠居然看上去像小彩虹。如果他不是非常爱乔，他不可能有这种表情。她看上去根本谈不上可爱，裙子一塌糊涂，脚脖子以下的胶靴上溅满了泥水，帽子也淋坏了。好在巴尔先生认为她是世上最美的女人，而她也觉得他比任何时候都更像朱庇特，虽然他的帽边软软的，雨水从帽沟上滴下来，然后落到肩膀上（他把伞打在乔的头上），他手套上的每一个指头都需要缝补。

路人可能会认为，他们是一对不会伤人的疯子，因为他们完全忘记了喊一辆车子，悠闲地散着步，没在意渐浓的暮色和雨雾。不在乎人家会怎么想，因为他们在享受着幸福的时光，这种幸福很少见，一生只有一次。这种有魔力的时光会使人返老还童，变丑为美，以富易穷，让人心预先品尝一下天堂的滋味。教授的神情像是他已征服了一个王国，这个世界上他不再有更多的赐福了。乔紧跟在他身后，觉得自己的位置似乎一直在这里，不明白自己以前居然还会有其他的选择。当然，她首先开口说话——我的意思是能够清楚说话，继她脱口而出的“哦，当然能！”之后，她那些情话就不具有连贯性或者可转述性了。

“弗里德里希，为什么你不——? ”

“哦，天哪，自从米娜死后，没有人这样称呼我！”教授在一个水坑里停下来，看着她又感激又高兴地说。

“刚才我忘了，其实我总是在心里这样称呼你，如果你不喜欢，以后不会这样叫了。”

“喜欢？这样称呼我，我心里有说不出的甜蜜。你也可以称‘郎’，我想你们的语言和我们的语言几乎是一样美丽。”

“称‘郎’，不会有点太多情吧？”乔嘴上这么问，暗自却想这可是个可爱的字。

“多情？是的，感谢上帝，我们德国人信奉情意，它能让我们保持年轻。你们英语中的‘你’太冷漠了，称‘郎’吧，宝贝儿，它对我意味深长。”巴尔先生请求道，此刻他一点也不像庄重的教授，倒更像一个浪漫的学生。

“那好吧，郎为什么不早点告诉我这些？”乔含羞问道。

“现在我把心掏出来给妹，我高兴这样，因为妹从此以后就得照料它。瞧，这个，我的乔啊——可爱而有趣的名字——在纽约告别的那一天，我就想说些什么，但我想那个英俊的朋友和妹订婚了，所以没开口。如果那时我说了，妹会同意吗？”

“不知道，恐怕不会，那时候我根本没那个心。”

“不！这个我不相信。它一直在睡觉，直到白马王子穿过树林，把它唤醒。啊，好啦，‘Die erste Liebe ist die beste'[3]，但我不能有这个奢望。”

“是的，初恋是最美好的。你满足了吧，我从来没有恋爱过。特迪只是个男孩，很快就克服了对他的小幻想。”乔说。她急于纠正教授的错误。

“好极了！那就心满意足了，妹要保证给了我全部。我等了那么长的时间，变得自私了，妹会发现的，教授夫人。”

“我喜欢这个。”听到这个新的名字她高兴得叫起来，“现在告诉我，是什么把你带到这里，在我需要你的时候，你终于来了？”

“是这个。”巴尔先生从马甲背心口袋里掏出一张有点皱巴巴的纸。

乔打开那张纸，显得很窘迫。那是她给一家报社的诗稿之一，这个报社付稿费，所以她偶尔还投投稿。

“它怎么能把你带来？”她问道，不理解他的意思。

“我是偶然发现它的。我从诗中的人名和缩写字母的署名判断出来，诗中有一节似乎在召唤我。读吧，把他找到。我会看着不让你踩到水里。”

乔听从了，匆匆浏览着诗句，她取的题目是：

阁楼里

四只小箱排成行，
尘封无光，岁月苍苍，
很久以前成形，装满，
出自而今正值青春年华的孩子。
四把小钥匙并排挂着，
褪色的丝带，从前的雨天，
系上时华丽而鲜艳，
带着稚嫩的骄傲。
四个小名字，每个盖子一个，
是男孩的手刻出，
盖子下面藏着
这帮幸福人儿的历史。
曾经玩耍在这里，经常停住，
去倾听甜蜜的节奏，
它来自高高的屋顶，
淅沥而落的夏雨。

“美格”刻在首位，平滑又漂亮。
我用爱的眼睛往里瞧，
细心地折叠，众所周知，
颇丰的收集，优美地摆放，
平和安宁生活的档案——
给温柔女孩的礼物，
新娘的礼服，致妻子的诗，
袖珍的鞋，婴儿的鬈发。
没有玩具留在第一箱，
都取走了，
等岁月苍苍，又去加入
另一个小美格的游戏。
啊，幸福的母亲！我知晓
你听到了催眠曲，像甜蜜的副歌，
永远温柔而轻声，
淅沥而落的夏雨。

“乔”刻在第二位，潦草又破旧，
里面混杂而丰富，
无头娃娃，破教科书，
不再发声的鸟兽；
战利品来自童话仙境
仅由年轻的脚踩踏过。
未来的梦无从找到，
过去的回忆依旧美好；
半辍的诗，胡诌的故事，
四月的书信，知暖又知冷，
任性孩子的日记，
暗示着一个女人提前衰老；
女人在孤独的家里，
听着，像哀伤的副歌——
“值得爱，爱会来”，
淅沥而落的夏雨。

我的贝丝！刻着你名字的盖子，
始终在掸尘，
仿佛热泪滚滚的眼睛扫过，
仔细的纤手常常抹过。
死神为我们封了圣徒一位，
不在人间，位列仙境，
我们仍然如泣如诉，
将遗物供奉家庙——
银铃不常摇，
小帽临终戴，
漂亮的凯瑟琳
挂在门上方，为天使所负；
她那无哀诉的歌儿，
囚禁于痛苦中，
永远曼妙地混杂在
淅沥而落的夏雨。

最后一箱盖是贼亮的场地——
美丽传说成真
骁勇骑士的盾牌
刻着“艾美”的蓝色金字。
里面躺着她的束发网，
弃用的舞鞋，
枯花悉心藏，
不再劳累的扇子；
情人节花哨卡片，余炽尤烈，
事无巨细，每一件都曾分享，
女孩的希望、担心、娇羞，
记录下少女的心
如今学会了更美更真的魔法，
听着，如轻松的副歌，
那婚礼钟声银铃般交集，
淅沥而落的夏雨。

四只小箱排成行，
尘封无光，岁月苍苍，
四个妇人，转益祸福是我师
青春年华，去爱去劳动。
四个姐妹短暂离别，
无人迷途，只有一个先行。
爱的力量不朽，
使她们越发亲近。
啊，当我们的这些存储
展现在天父的眼前，
愿它们丰富在金色时光里
事迹因灵光而更美，
生命的华章经久奏响，
如激荡心灵的副歌，
灵魂高兴地翱翔歌唱
在雨后绵绵的艳阳天。

J.M.

“这首诗太烂了，但我是有感而发。那一天我很孤独，对着碎布袋痛哭了一场。绝没想到它还会出去讲故事。”乔说着把教授长时间珍藏的诗撕个粉碎。

“让它去吧，它已尽了义务。在我读完记着她小秘密的褐色笔记本时，我会有她的新作的。”巴尔先生自语道，微笑地看着碎片随风飘落。“是的，”他诚挚地补充道，“我读过它，心里想，她有痛苦，她很孤独，她会在真爱中找到安慰。我心中充满了爱，充满了对她的爱。难道我不应该去表白：‘如果这份爱不是太卑微的话，看在上帝的分上接受它吧，换取我所希望得到的。'”

“所以你来了，发现你的这份爱不是太卑微，而是我所需要的宝贵东西。”乔低声说。

“起先我没勇气这么想，尽管你非常友好地欢迎我。但不久我开始希望了，于是对自己说：‘哪怕付出生命我也要得到她。’我会得到的！”巴尔先生大声地说，蔑视一切地点点头，仿佛笼罩着他们的雾墙是他要战胜的，或者要勇敢地去摧毁的障碍物。

乔心想，那太棒了，她决心要无愧于她的骑士，尽管他没有昂首挺胸地鞭策战马盛装前来。

“是什么原因让你保持距离这么久的？”不一会儿她又问。提这些私密问题，得到的回答总是让人欣喜不已。她太高兴了，所以保持不了沉默。

“很不容易，我没勇气把你从那个幸福的家里带走，而要等到能给你一个美好的前景时，也许要经过很长时间，努力工作以后才能实现。我怎么能要求你为了一个穷酸的老家伙放弃那么多呢？我没有任何财产，只有一点点学问。”

“我很高兴你穷。我不能忍受阔丈夫。”乔斩钉截铁地说。接着用更温柔的语调说：“别担心贫穷。我过惯了贫穷生活，所以不怕贫穷。为我所爱的人工作是一种幸福。别说你自己老——四十正值生命的最好年华。即使你是七十岁，我也会禁不住爱上你的！”

教授感动得热泪盈眶，要是他能伸手去拿手帕，他会很高兴的。因为他不能，所以乔帮他擦去了眼泪，从他手里拿走一两包东西，笑着说：

“我可能固执己见，但没有人可以说我超出了能力范围，因为女人的特殊使命是擦干眼泪和承担重负。我要去承担我的那份重负，弗里德里希，帮助你赚钱养家。这一点你要拿定主意，否则我绝不去。”她坚决地补充道，此时他在试图拿回他的负担。

“到时候再看。你有耐心长时间等待吗，乔？我必须离开，一个人去干我的工作。我必须首先扶助外甥们，因为，即使是为了你，我也不能对米娜食言。你能理解吗？你能乐意我们希望着、等待着吗？”

“是的，我能，因为我们彼此相爱，这就足以使一切变得容易忍受。我也有我的义务，我的工作。如果忽视了它们，即使是为了你，我不会过得快活。因此，没必要匆忙或者不耐烦。你可以在西部干你的那份工作，我可以在这里干我的，两个人都幸福地从好处着想，把未来交给上帝来安排。”

“啊！妹给了我如此大的希望和勇气，我无以回报，只有一颗爱心和一双空空的手。”教授感动得无法自持。

乔永远永远学不会矜持。他们站在台阶上，听他说着说着，她就把双手放进他的手里，温柔地耳语道：“现在不是空空的了。”她弯下身子，在雨伞下亲吻了她的弗里德里希。太惊心动魄了，但她会干的，哪怕树篱上那群尾巴湿透的麻雀是人群，因为她真的神游得很远了，全然忽视了世界的存在，只有她自己的幸福。虽然在如此简单的外衣下来临，但这是他俩生命中的尖峰时刻，把黑夜、风暴和孤独变成了家里的灯光，温暖和安宁在等待着迎接他们。“欢迎回家！”乔高兴地说着，把爱人领回家，并关上了门。

[1]德语，孩子们。

[2]德语，天哪。

[3]德语：初恋最美好。

第四十七章　收获季节

整整一年，乔和她的教授在工作和期待中度过。他们盼望着、恋爱着，偶尔幽会，还写了很多长篇情书，致使一时纸价上涨，劳里是这么说的。第二年，开始显得相当冷静，他们的未来并不明朗，再加上马奇姑婆又突然去世。而当最初的悲伤过去之后——老太太虽然说话尖刻，可她们还是爱她的——她们有理由高兴起来，因为老太太把梅园留给了乔，一下子，各种喜事接踵而来。

“那是个很不错的老庄园，会换来一大笔钱的，你当然会打算卖掉它。”劳里这么说。几个礼拜后，大家在讨论这件事。

“不，我不卖。”乔坚决地回答。她抚弄着那只肥壮的长卷毛狗。出于对原先的女主人的尊重，乔领养了它。

“你不是打算住在那儿吧？”

“是的，我要住去。”

“可是，我亲爱的姑娘，那是非常大的豪宅，管理要花大钱的。光是花园和果园就得两三个人照看。我想巴尔对农活也不懂行。”

“要是我提议，他会在那方面努力的。”

“你指望靠那里的农产品过活？嗯，听起来像乐园，可你会看到，干农活要命的艰苦。”

“我们要种的庄稼，盈利丰厚。”乔笑了起来。

“丰收的庄稼什么样的，小姐？”

“男孩子。我想为小孩子们办一所学校——一所愉快的、家庭式的好学校。我来照顾他们，弗里茨教他们。”

“那可真是乔式计划！这不正是她的样子吗？”劳里喊着，向家里人呼吁。他们和他一样大吃一惊。

“我喜欢那个计划。”马奇太太斩钉截铁地说。

“我也喜欢。”她丈夫补充道。想到有机会对现代青年试行苏格拉底的教育法，他欣然接受。

“乔要操很多的心哪。”美格说，一边抚摸着需要全力以赴的独养儿子的头。

“乔能做到的，会因此而幸福的。绝妙的主意。把全部计划都说说吧。”劳伦斯先生大声说。他一直渴望帮这对情侣的忙，但知道他们不愿意受援。

“我知道你会站在我一边的，先生。艾美也会的——我从眼神里看出来了，虽然她做事谨慎，考虑成熟了才会说。好啦，我的亲人们，”乔诚恳地说道，“你们得理解，这不是我的新花样，而是酝酿已久的计划。在我的弗里茨到来之前，我常考虑，等我发了财，家里又不需要我时，就去租个大房子，收养一些没妈照顾、可怜的小弃儿，照料他们，让他们快乐生活，免得铸成大错。我看到，许许多多弃儿得不到及时的帮助而走向堕落。我非常乐意为他们尽心尽力。我似乎感觉到了他们的需要，我同情他们的困难。啊，我是多么希望做他们的母亲啊！”

马奇太太向乔伸出了手，乔握住。她噙着泪水笑了，像以前那样热情洋溢地说起话来，真是久违了。

“我曾经将计划告诉过弗里茨，他说那正中下怀，他同意等我们富裕了就去试试。上帝保佑那好心人！他一辈子都在这么做——我是说帮助穷孩子们，而不是发家致富，他永远也富不了。钱在他的口袋里放不长，不可能有积蓄的。而如今，多亏了我那好姑婆，承蒙她的错爱，我倒是富有了，至少我这样感觉。要是我们办起人丁兴旺的学校，就能在梅园美满生活。那地方正适合男孩子们，宅子很大，家具朴素结实。屋子里面足以容下几十个人，屋外有漂亮的场地。孩子们能在花园果园帮忙，这样的工作有益健康，是不是，先生？而且弗里茨可以用他的方式训练、教育孩子们。爸爸可以帮忙的。我可以做饭，照顾他们、爱抚他们、责骂他们。妈妈在旁边做备份。我一直盼望能有许多孩子，从来都不嫌多的。现在宅子可以住满了，尽情和可爱的小东西们狂欢。想想那是多么奢侈——梅园是自己的，野地里还有一大群男孩和我一起共享！”

乔手舞足蹈，心驰神往地感叹着。全家人爆发出一阵欢笑。劳伦斯先生大笑不止，他们还以为他中风要发作呢。

“没什么好笑的，”乔等说话能听清时，神情严肃地说，“我的教授开办学校，而我情愿住在自己的田庄，这是再自然、再适当不过的了。”

“她已经在端架子了。”劳里说。他把这个创意看做天大的笑话，“请问你打算用什么来维持学校呢？要是学生们都破衣烂衫，用俗人的观点来看，恐怕你的庄稼不算盈利的，巴尔夫人。”

“哎呀，特迪，别扫兴啦。我当然也会收些有钱的学生——也许全部就以富家子弟开始。然后，等到学校顺利开办了，我就能收下一两个流浪儿，只为增添趣味。富家孩子和穷孩子一样，往往也需要照顾和安慰。我见过不幸的小东西们，都丢给仆人们管着，还有些迟钝的孩子被强迫赶进度，真是残忍。一些孩子因为调教不当照顾不周而变得调皮捣蛋，还有些孩子失去了母亲。但是，再好的孩子也要经过笨手笨脚的青少年时期，就是这个时期最需要耐心友善的开导。可是，人们嘲笑他们，把他们相互推诿，所谓眼不见，心不烦，还指望他们从漂亮小孩子一下子就变成英俊少年呢。知难而进的小家伙们，他们不大发牢骚的——但是他们有感觉。我见识过一些，对此完全了解。对这些小偏才我特别有兴趣。我想使他们看到，尽管他们笨手笨脚，头脑乱七八糟，我看到了这些男孩子热情、诚实、心地善良。我也有经验的，难道我不是养育了一个男孩，成为他家人的自豪和光荣吗？”

“我可以作证，你有那种尝试。”劳里带着感激的神色说。

“而且，成功超乎我的希望。因为，你就在这里，一个稳重、精明的商人，用你的钱财做了大量的善事。你不是在积累美元，而是在积累穷人的祝福。你不仅仅是个商人，你崇尚善和美的事物，自己享有，也让别人分享一半，就像过去常做的那样。特迪，我真为你骄傲，你一天天都在进步。虽然你不让宣扬，但大家都感到了这一点。是的，等我有了一群孩子，我就会指着你说：‘孩子们，那就是你们的榜样。'”

可怜的劳里眼睛不知朝哪边看了。这一阵赞扬使得所有的脸都转向他，大家赞许地看着他，尽管他是堂堂正正的男子汉，从前那种羞怯又笼罩了他。

“我说，乔，那样太过分了。”他就以从前那种男孩的口气说，“你们都为我做了许多，我感激不尽的，只能尽力不辜负你们而已。最近你完全抛弃我了，乔，可我还是得到了最好的帮助。所以，要说我有什么进步，可以感谢这两位。”他一只手轻轻地放在爷爷的白发脑袋上，另一只手放在艾美的金发上。他们三个人从来都不长时间分开的。

“我真的认为世界上最美好的东西就是家庭！”乔脱口而出。此时，她的情绪异常高涨。“我自己成了家后，希望和另外三个非常熟悉、无比热爱的家庭一样幸福。要是约翰和我的弗里茨也在这里，那真是人间的一个小天堂。”她接着压低声音说。那天晚上，一家人快活地召开了家庭会议，讨论了希望和打算，乔回到自己的房间时，心中充满了幸福。她跪在一直靠近自己铺位的那张空床边，柔情地想着贝丝，心里方才平静下来。

总的说来，那一年惊喜不断，一切都显得异常顺利，令人心情愉快。乔几乎还没明白是怎么回事，就发现自己已经结了婚，并在梅园定居。然后家里如雨后春笋般冒出六七个小男孩，奇怪的是，学校办得热热闹闹，招收的既有富家子弟，也有穷孩子，因为劳伦斯先生不断地发现一些赤贫的动人个案，恳求巴尔夫妇能怜悯孩子，他乐于付些小钱给予资助。就这样，足智多谋的老人战胜了高傲的乔，并为她带来了她最喜欢的那种男孩。

当然，万事开头难，起初乔也犯了一些古怪的错误。可才智过人的教授将她安全地引到了平静的水域，连最不听话的流浪儿最后也被管得服服帖帖。乔是多么喜欢“男孩们的野地”！梅园以前是个神圣的院落，规规矩矩，收拾得井井有条，可现在被那帮汤姆们、迪克们和哈里们搅得天翻地覆。要是可怜的、可爱的马奇姑婆健在，见到这一幕，她会多么，多么痛心疾首！可毕竟，这里还有一种诗意的公正，因为过去方圆几里内的男孩都惧怕老太太。现在这些逃亡者肆无忌惮地偷吃李子禁果，他们用肮脏的靴子踢起沙砾，也没人责骂；在空旷的场地里玩板球，而那里那个易怒的“弯角牛”过去常常引莽撞的半大孩子来挨挑。这里简直成了男孩乐园。劳里提议，应该管它叫做“巴尔花园”，既是对主人表示敬意，对它的居民也很贴切。

学校从来不赶时髦，教授也没有发财。可乔就想学校成为这个样子——“那些需要教导、照顾和体贴的男孩们的幸福家园”。大宅子里，各个房间很快就住满了人，花园里的土地都各各有了主，允许养宠物，所以谷仓畜棚内有了个像样的动物园，一天三次。乔坐在长桌子一端，冲着她的弗里茨笑，桌子两边是一排排开心的小脸蛋，他们都充满深情地望着她，对“巴尔妈妈”满怀感激和敬慕，向她吐露心声。现在孩子够多了，可她并不觉得腻烦，虽然他们无论如何都称不上是天使，而且一些孩子还会给教授和夫人带来诸多麻烦和焦虑。可她坚信，即使最调皮、最无礼、最让人揪心的小流浪儿，心中都有优点，只要有耐心，用适当的技巧总能把他们驯服。巴尔爸爸像太阳一样慈爱地照耀着他们，巴尔妈妈宽恕他们七七四十九次，只要是凡人都不会顽抗到底。让乔最感珍贵的是与小家伙们的友谊，干了坏事后悔过的抽噎，小声认错，滑稽或感人的悄悄话。他们讨人喜欢的热情、希望和打算，甚至他们的不幸，因为这些使乔对他们倍加疼爱。男孩们有的反应迟钝，有的生性羞怯；有的身体虚弱，有的调皮捣蛋；有的口齿不清，有的结结巴巴；有一两个缺胳膊短腿的；还一个开心的小混血儿，哪儿也不要他，却在“巴尔花园”受到了欢迎，虽然有些人预言录取他会毁了这座学校。

真的，那里尽管工作艰辛，操心事多，还要忍受无休止的吵闹，可乔过得幸福美满。她由衷地喜欢这一切，发现孩子们的喝彩最令人满意，胜过世上的任何称颂。现在她把故事只讲给她的那群满腔热情的信徒和崇拜者。时光飞逝，自己的两个小男孩也来喜上加喜——一个叫罗布，跟外公的名，另一个叫特迪，是个乐天派的婴儿，他似乎继承了爸爸阳光的性格和妈妈充沛的精力。在这些乱糟糟的孩子堆里，他们怎样活得下去，外婆和阿姨们始终搞不懂。他们像春天蒲公英一样茁壮成长，那些保姆虽然粗野，但很疼爱他们，对他们照顾得很周到。

梅园有很多假日，其中最愉快的一个，要数一年一度的摘苹果节，因为马奇夫妇、劳伦斯夫妇、布鲁克夫妇和巴尔夫妇要全体出动，庆祝一番。乔结婚已经五年了，又盼来了一个硕果累累的丰收季节——十月的一天，佳果成熟，空气里弥漫着令人兴奋的清香，使人感觉精神焕发，血脉健康地奔腾。古老的果园穿上了节日的盛装：长满青苔的墙上点缀着一枝黄花和翠菊；枯草丛中，蚱蜢轻快地蹦跳，蟋蟀唧唧地鸣唱，就像童话中宴会上的吹笛手；松鼠们也忙着小秋收；鸟儿们在小路边的桤木上唧唧喳喳地唱着，向秋天道别；每棵树都只要一摇，就落下一阵苹果雨，有红的也有黄的。人到齐了，大家唱着笑着，爬上去，跌下来；每个人都赞同，从来没有像今天这样完美，也从来没有这样一群快乐的人来享受它；每个人都轻松地沉浸在此刻这种朴素的快乐中，仿佛世间根本就没有忧虑和烦恼之类的东西。

马奇先生平静地四处漫步，一边向劳伦斯先生大讲塔瑟[1]、考利[2]和科卢梅拉[3]，一边欣赏：

和醇的苹果，浓郁的果汁。

教授俨然一个强壮的条顿骑士，在绿色的过道里冲上冲下，手执木杆当长矛，率领男孩们摘苹果。男孩子们组成了一支云梯队，在地上翻筋斗和高空落地方面都创造了许多奇迹。劳里专心致力于照看几个小孩，让他家小女儿坐在蒲式耳筐子里推行，把戴茜抱到鸟巢中间，留神喜欢冒险的罗布，以免他摔断脖子。马奇太太和美格坐在苹果堆里，俨然一对波摩娜[4]，拣选不断倒进来的苹果。艾美满脸慈祥的神情，非常漂亮，为不同的人群画素描，一边照看着一个脸色苍白的小家伙。这孩子身边放着小拐杖，坐在一旁崇拜地望着她。

那天，乔有条不紊地忙碌着，跑东跑西。她把长裙别了起来，帽子也不知到了哪里，手臂下夹着婴儿，随时准备应付任何可能出现的惊险场面。小特迪总能逢凶化吉，什么事都没有。乔从来都不担心，不管他被哪个小家伙飞快地送上树，还是由另一个小家伙背着飞奔开去，甚至看到迁就的爸爸给他喂褐色的酸苹果，她也不担心。这位爸爸富有日耳曼人的幻想，坚信小孩子吃什么东西都能消化，不管是腌菜、纽扣，还是钉子，连他们的小鞋也不例外。她知道，小特迪迟早总会安全出现，虽然样子脏兮兮，可还是脸色红润，平安无事。她总会由衷地欢迎他回来，因为乔深爱着她的两个孩子。

四点钟，劳动告一段落。篮子空了，摘苹果的人们休息了，攀比着衣服的裂缝和身上的擦伤。接着，乔和美格带领一队大男孩子在草地上摊开晚餐。露天茶点总是节庆的最高潮。毫不夸张地说，在这种时候，场地上真的成了奶和蜜之地，因为小家伙们不被要求坐在桌子边，允许随意地享受茶点——自由这种调料是男孩子的最爱，他们充分享用这个难得的特权。有些人觉得好玩，便试着倒立着喝牛奶；其他人做着跳背游戏，中间停下来吃一口馅饼，玩出了花样。最后弄得饼干播撒得到处都是，苹果酥饼夹在树杈上，就像一种新型的小鸟。几个小姑娘私下开茶会，小特迪则在各种好吃的东西之间随意地转悠。

等大家都吃不下了，教授首次正式提出干杯，在这种时候总是必要的。“为马奇姑婆干杯，愿上帝保佑她！”这位好人由衷地为她祝酒，他永远都不会忘记自己欠她很多。孩子们静默地干杯，他们一直受到教诲，要牢记她老人家。

“还有，为外婆的六十岁生日干杯！祝她老人家长寿，让我们一、二、三，欢呼三次！”

大家使劲地祝福，读者们，你们也完全会相信吧。一开始欢呼，就很难停下来。大家为每个人的健康干杯，从劳伦斯先生这位特别赞助人，到那只受惊的豚鼠，它漂泊到此来寻找小主人。戴米是长外孙，接着向寿婆婆送上各种礼物。礼物太多了，只能用独轮车送到喜庆地。有些礼物滑稽可笑，可别人的眼里的瑕疵，在外婆看来却是装饰品——因为这些孩子们的礼物都是亲手做的。戴茜耐心的小手为手帕镶了边，在马奇太太看来，其中的每一针都胜过刺绣；戴米的鞋盒是机械技术的奇迹，尽管盖子盖不上；罗布的脚凳腿不稳，歪歪扭扭，可她却说很舒服；艾美的孩子送给她的书上，歪歪斜斜地用大写字母写着几个字——“赠亲爱的外婆，您的小贝丝。”这一页是这本高价书中最漂亮的一页。

赠送仪式还在进行中，男孩们已经神秘地消失了。马奇太太想感谢孩子们，却抑制不住，放声大哭。小特迪用自己的围裙替她擦眼泪，教授突然唱起了歌。接着，从他头上，声音此起彼伏，接着歌词唱，棵棵树上隐藏着一支合唱队，歌声回荡在树木之间。男孩们由衷地唱着由乔填词、劳里谱曲的歌，教授教小家伙们以最佳的效果歌唱。总的说来，这是件新鲜事，结果取得了巨大成功。马奇太太惊喜不已，一定要跟树上那些不长羽毛的小鸟一一握手，从高大的弗朗茨和埃米尔，到那个小混血儿，他的歌声最甜美。

此后，孩子们四下散开，最后再去快活一下，留下马奇太太和女儿们还待在节日树下。

“我想，不应该再把自己叫做‘倒霉乔’了，我最大的愿望已经圆满完成。”巴尔夫人说着，一边将小特迪的小拳头拽出了牛奶罐，他的手正狂热地在罐里搅和着呢。

“可是，你的生活和很久以前想象的大相径庭。可记得我们的空中楼阁？”艾美问道。她笑看着劳里和约翰在和孩子们玩板球。

“亲爱的伙伴！看到他们忘掉事务玩耍一天，真让我的心受益匪浅。”乔回答。她现在说话带上了所有母亲的慈爱口气。“我记得的。可是，我那时向往的生活，现在看来显得自私、孤寂、清冷。然而，我并没有放弃写本好书的希望，可以等的，我确信生活里有了这样的经历和插图，书会写得更引人入胜的。”乔指着远处蹦蹦跳跳的孩子们，又指指爸爸。爸爸挽着教授的胳膊，两人在阳光下正走来走去，热烈地谈着什么，两人都乐在其中。乔接着指了指坐在那里的妈妈。女儿们众星捧月，她膝上、脚边坐着外孙儿外孙女，仿佛大家都从她脸上找到了帮助和幸福。那张脸在他们看来永远不会老。

“我的楼阁实现得最彻底啦。的确，我那时渴求美好的事物，但我心知道，假如有一个小家，有约翰和这样可爱的孩子，就应该知足了。我得到了这一切，感谢上帝。我是世上最幸福的女人。”美格将手放在人高马大的儿子的头上，脸上的表情充满温柔与虔诚的满足。

“我的楼阁和原来计划完全不同。但是，我不会像乔那样更改的。我不放弃所有的艺术希冀，也没把自己局限于帮助别人实现审美的梦想。我已经开始制作一个婴儿泥像。劳里说，那是我做得最好的一件。我自己也这么认为。打算用大理石制作。这样，不管天塌地陷，至少可以保留我的小天使的形象。”

艾美说着，一大滴泪珠落在了怀中孩子的金发上。她心肝宝贝的独生女弱不禁风，夭折的担心是艾美阳光生活中的阴影。这个磨难十字架对父亲母亲都有很大影响，同样的爱与恨把两个人紧密相连。艾美的性情变得更加甜美、深沉、温柔，劳里变得更加严肃、强壮、坚强。两个人都懂得了，美貌、青春、安康，甚至爱情本身，都不能使最有福气的人免于忧虑、疼痛、损失与悲哀，因为，“每个人生活一定有雨点落下，某些日子会变得黑暗、哀伤、凄凉”。

“她身体有起色了呢，我确信这一点，亲爱的。别灰心，要充满希望，要保持快乐。”马奇太太说道。心地温和的戴茜从外婆膝上俯过身去，将红润的脸贴在了小表妹苍白的脸颊上。

“我根本就不会灰心的，我有你鼓励，妈咪，有劳里承担一大半负担。”艾美热情地回答，“他从不让我看出他的焦虑。他对我那么温柔、耐心，对贝丝又是那么尽心。这对我始终是很大的支持与安慰，我怎么爱他都不过分。所以，尽管我有这个十字架，还是能跟着美格说：‘感谢上帝，我是个幸福的女人。'”

“我不需要再说了。大家一眼看得出来，我的幸福远远超过了我应得的。”乔接着说。她扫视了一眼好丈夫和身边草地上翻滚着的胖孩子们。“弗里茨白发越来越多，越来越胖了，而我日渐消瘦。我已经三十岁了，我们根本富不起来！梅园说不定哪天夜里会给烧掉，那个恶习不改的汤米·邦斯[5]非要在被子里面抽香蕨木烟。他已经三次烧着了自己。尽管有这样不太浪漫的事情，我无怨无悔，一辈子从来没有这样快活过。请原谅我的措辞，和那些男孩厮混，时不时要用他们的说法。”

“是的，乔，我看，你肯定会获得丰收的。”马奇太太开口说。一只黑色的大蟋蟀盯着小特迪，弄得他惊慌失措，还好，马奇太太这一说，把它吓走了。

“比您的丰收差远了，妈妈。您看，您耐心地播种，然后收获，我们怎么谢您都不够。”乔急得充满深情地大声喊道，她这个毛病永远都改不了。

“我希望每年都多些麦子，少些稗子。”艾美温柔地说。

“一大捆麦子，亲爱的妈咪，可我知道，在您心里还能装得下。”美格温情脉脉地说。

马奇太太深受感动，只能张开双臂，似乎要把儿孙们都拥抱在怀里。表情和声音里充满了慈祥的爱意、感激和谦卑，她说道：

“我的姑娘们啊，不管你们活到几岁，只要能有这么幸福，我就知足了！”

[1]英国农事作家（1524? —1580）。

[2]英国作家（1618—1667）。

[3]西班牙农事作家，生活于公元初年。

[4]波摩娜（Pomona）是果树女神。

[5]作者本人小说中的人物，她后期的作品《小男人》和《乔的男孩们》中有详细刻画。

CHAPTER 10
THE P. C. AND P. O.

AS SPRING CAME on, a new set of amusements became the fashion, and the lengthening days gave long afternoons for work and play of all sorts. The garden had to be put in order, and each sister had a quarter of the little plot to do what she liked with. Hannah used to say, “I'd know which each of them gardings belonged to, if I see 'em in Chiny, ” and so she might, for the girls' tastes differed as much as their characters. Meg's had roses and heliotrope, myrtle, and a little orange tree in it. Jo's bed was never alike two seasons, for she was always trying experiments. This year it was to be a plantation of sun flowers, the seeds of which cheerful land aspiring plant were to feed Aunt Cockle-top and her family of chicks. Beth had old-fashioned fragrant flowers in her garden—sweet peas and mignonette, larkspur, pinks, pansies, and southernwood, with chickweed for the birds and catnip for the pussies. Amy had a bower in hers—rather small and earwiggy, but very pretty to look at—with honeysuckle and morning-glories hanging their colored horns and bells in graceful wreaths all over it, tall white lilies, delicate ferns, and as many brilliant, picturesque plants as would consent to blossom there.

Gardening, walks, rows on the river, and flower hunts employed the fine days, and for rainy ones, they had house diversions—some old, some new—all more or less original. One of these was the “P.C.”, for as secret societies were the fashion, it was thought proper to have one, and as all of the girls admired Dickens, they called themselves the Pickwick Club. With a few interruptions, they had kept this up for a year, and met every Saturday evening in the big garret, on which occasions the ceremonies were as follows: Three chairs were arranged in a row before a table on which was a lamp, also four white badges, with a big “P.C.” in different colors on each,and the weekly newspaper called,The Pickwick Portfolio, to which all contributed something, while Jo, who reveled in pens and ink, was the editor. At seven o'clock, the four members ascended to the clubroom, tied their badges round their heads, and took their seats with great solemnity. Meg, as the eldest, was Samuel Pickwick; Jo, being of a literary turn, Augustus Snodgrass; Beth, because she was round and rosy, Tracy Tupman; and Amy, who was always trying to do what she couldn't, was Nathaniel Winkle. Pickwick, the president, read the paper, which was filled with original tales, poetry, local news, funny advertisements, and hints, in which they good-naturedly reminded each other of their faults and shortcomings. On one occasion, Mr. Pickwick put on a pair of spectacles without any glass, rapped upon the table, hemmed, and having stared hard at Mr. Snodgrass, who was tilting back in his chair, till he arranged himself properly, began to read:

“THE PICKWICK PORTFOLIO”

MAY 20, 18—

POET'S CORNER

ANNIVERSARY ODE

Again we meet to celebrate

With badge and solemn rite,

Our fifty-second anniversary,

In Pickwick Hall, tonight.

We all are here in perfect health,

None gone from our small band:

Again we see each well-known face,

And press each friendly hand.

Our Pickwick, always at his post,

With reverence we greet,

As, spectacles on nose, he reads

Our well-filled weekly sheet.

Although he suffers from a cold,

We joy to hear him speak,

For words of wisdom from him fall,

In spite of croak or squeak.

Old six-foot Snodgrass looms on high,

With elephantine grace,

And beams upon the company,

With brown and jovial face.

Poetic fire lights up his eye,

He struggles 'gainst his lot.

Behold ambition on his brow,

And on his nose a blot!

Next our peaceful Tupman comes,

So rosy, plump, and sweet,

Who chokes with laughter at the puns,

And tumbles off his seat.

Prim little Winkle too is here,

With every hair in place,

A model of propriety,

Though he hates to wash his face.

The year is gone, we still unite

To joke and laugh and read,

And tread the path of literature

That doth to glory lead.

Long may our paper prosper well,

Our club unbroken be,

And coming years their blessings pour

On the useful, gay “P. C.”.

A. SNODGRASS

THE MASKED MARRIAGE

(A Tale of Venice)

Gondola after gondola swept up to the marble steps, and left its lovely load to swell the brilliant throng that filled the stately halls of Count Adelon. Knights and ladies, elves and pages, monks and flower girls, all mingled gaily in the dance. Sweet voices and rich melody filled the air, and so with mirth and music the masquerade went on.

“Has your Highness seen the Lady Viola tonight? ” asked a gallant troubadour of the fairy queen who floated down the hall upon his arm.

“Yes, is she not lovely, though so sad! Her dress is well chosen, too, for in a week she weds Count Antonio, whom she passionately hates.”

“By my faith, I envy him. Yonder he comes, arrayed like a bridegroom, except the black mask. When that is off we shall see how he regards the fair maid whose heart he cannot win, though her stern father bestows her hand, ” returned the troubadour.

“'Tis whispered that she loves the young English artist who haunts her steps, and is spurned by the old count, ”said the lady, as they joined the dance.

The revel was at its height when a priest appeared, and withdrawing the young pair to an alcove, hung with purple velvet, he motioned them to kneel. Instant silence fell on the gay throng, and not a sound, but the dash of fountains or the rustle of orange groves sleeping in the moonlight, broke the hush, as Count de Adelon spoke thus:

“My lords and ladies, pardon the ruse by which I have gathered you here to witness the marriage of my daughter. Father, we wait your services.”

All eyes turned toward the bridal party, and a murmur of amazement went through the throng, for neither bride nor groom removed their masks. Curiosity and wonder possessed all hearts, but respect restrained all tongues till the holy rite was over. Then the eager spectators gathered round the count, demanding an explanation.

“Gladly would I give it if I could, but I only know that it was the whim of my timid Viola, and I yielded to it. Now, my children, let the play end. Unmask and receive my blessing.”

But neither bent the knee, for the young bridegroom replied in a tone that startled all listeners as the mask fell, disclosing the noble face of Ferdinand Devereux, the artist lover, and leaning on the breast where now flashed the star of an English earl was the lovely Viola, radiant with joy and beauty.

“My lord, you scornfully bade me claim your daughter when I could boast as high a name and vast a fortune as the Count Antonio. I can do more, for even your ambitious soul cannot refuse the Earl of Devereux and De Vere, when he gives his ancient name and boundless wealth in return for the beloved hand of this fair lady, now my wife.”

The count stood like one changed to stone, and turning to the bewildered crowd, Ferdinand added, with a gay smile of triumph, “To you, my gallant friends, I can only wish that your wooing may prosper as mine has done, and that you may all win as fair a bride as I have by this masked marriage.”

S. PICKWICK

Why is the P. C. like the Tower of Babel? It is full of unruly members.

THE HISTORY OF A SQUASH

Once upon a time a farmer planted a little seed in his garden, and after a while it sprouted and became a vine and bore many squashes. One day in October, when they were ripe, he picked one and took it to market. A grocerman bought and put it in his shop. That same morning, a little girl in a brown hat and blue dress, with a round face and snub nose, went and bought it for her mother. She lugged it home, cut it up, and boiled it in the big pot, mashed some of it with salt and butter, for dinner. And to the rest she added a pint of milk, two eggs, four spoons of sugar, nutmeg, and some crackers, put it in a deep dish, and baked it till it was brown and nice, and next day it was eaten by a family named March.

T. TUPMAN

Mr. Pickwick, Sir:—

I address you upon the subject of sin the sinner I mean is a man named Winkle who makes trouble in his club by laughing and sometimes won't write his piece in this fine paper I hope you will pardon his badness and let him send a French fable because he can't write out of his head as he has so many lessons to do and no brains in future I will try to take time by the fetlock and prepare some work which will be all commy la fo that means all right I am in haste as it is nearly school time.

Yours respectably, N. WINKLE

[The above is a manly and handsome acknowledgment of past misdemeanors. If our young friend studied punctuation, it would be well.]

A SAD ACCIDENT

On Friday last, we were startled by a violent shock in our basement, followed by cries of distress. On rushing in a body to the cellar, we discovered our beloved President prostrate upon the floor, having tripped and fallen while getting wood for domestic purposes. A perfect scene of ruin met our eyes, for in his fall Mr. Pickwick had plunged his head and shoulders into a tub of water, upset a keg of soft soap upon his manly form, and torn his garments badly. On being removed from this perilous situation, it was discovered that he had suffered no injury but several bruises, and we are happy to add, is now doing well.

ED.

THE PUBLIC BEREAVEMENT

It is our painful duty to record the sudden and mysterious disappearance of our cherished friend, Mrs. Snowball Pat Paw. This lovely and beloved cat was the pet of a large circle of warm and admiring friends;for her beauty attracted all eyes, her graces and virtues endeared her to all hearts, and her loss is deeply felt by the whole community.

When last seen, she was sitting at the gate, watching the butcher's cart, and it is feared that some villain, tempted by her charms, basely stole her. Weeks have passed, but no trace of her has been discovered, and we relinquish all hope, tie a black ribbon to her basket, set aside her dish, and weep for her as one lost to us forever.

A sympathizing friend sends the following gem:

A LAMENT

FOR S. B. PAT PAW

We mourn the loss of our little pet,

And sigh o'er her hapless fate,

For never more by the fire she'll sit,

Nor play by the old green gate.

The little grave where her infant sleeps

Is 'neath the chestnut tree.

But o'er her grave we may not weep,

We know not where it may be.

Her empty bed, her idle ball,

Will never see her more;

No gentle tap, no loving purr

Is heard at the parlor door.

Another cat comes after her mice,

A cat with a dirty face,

But she does not hunt as our darling did,

Nor play with her airy grace.

Her stealthy paws tread the very hall

Where Snowball used to play,

But she only spits at the dogs our pet

So gallantly drove away.

She is useful and mild, and does her best,

But she is not fair to see,

And we cannot give her your place dear,

Nor worship her as we worship thee.

A. S.

ADVERTISEMENTS

MISS ORANTHY BLUGGAGE, the accomplished Strong-Minded Lecturer, will deliver her famous lecture on “WOMAN AND HER POSITION”at Pickwick Hall, next Saturday Evening, after the usual performances.

A WEEKLY MEETING will be held at Kitchen Place, to teach young ladies how to cook. Hannah Brown will preside, and all are invited to attend.

The DUSTPAN SOCIETY will meet on Wednesday next, and parade in the upper story of the Club House. All members to appear in uniform and shoulder their brooms at nine precisely.

Mrs. BETH BOUNCER will open her new assortment of Doll's Millinery next week. The latest Paris Fashions have arrived, and orders are respectfully solicited.

A NEW PLAY will appear at the Barnville Theatre, in the course of a few weeks, which will surpass anything ever seen on the American stage.“The Greek Slave, or Constantine the Avenger, ” is the name of this thrilling drama! ! !

HINTS

If S. P. didn't use so much soap on his hands, he wouldn't always be late at breakfast. A. S. is requested not to whistle in the street. T. T., please don't forget Amy's napkin. N. W. must not fret because his dress has not nine tucks.

WEEKLY REPORT

Meg—Good.

Jo—Bad.

Beth—Very Good.

Amy—Middling.

As the President finished reading the paper (which I beg leave to assure my readers is a bona fide copy of one written by bona fide girls once upon a time), a round of applause followed, and then Mr. Snodgrass rose to make a proposition.

“Mr. President and gentlemen, ” he began, assuming a parliamentary attitude and tone, “I wish to propose the admission of a new member—one who highly deserves the honor, would be deeply grateful for it, and would add immensely to the spirit of the club, the literary value of the paper, and be no end jolly and nice. I propose Mr. Theodore Laurence as an honorary member of the P. C. Come now, do have him.”

Jo's sudden change of tone made the girls laugh, but all looked rather anxious, and no one said a word as Snodgrass took his seat.

“We'll put it to a vote, ” said the President. “All in favor of this motion please to manifest it by saying, ‘Aye.'”

A loud response from Snodgrass, followed, to everybody's surprise, by a timid one from Beth.

“Contrary-minded say, ‘No.'”

Meg and Amy were contrary-minded, and Mr. Winkle rose to say with great elegance, “We don't wish any boys, they only joke and bounce about. This is a ladies' club, and we wish to be private and proper.”

“I'm afraid he'll laugh at our paper, and make fun of us afterward, ”observed Pickwick, pulling the little curl on her forehead, as she always did when doubtful.

Up rose Snodgrass, very much in earnest. “Sir, I give you my word as a gentleman, Laurie won't do anything of the sort. He likes to write, and he'll give a tone to our contributions and keep us from being sentimental, don't you see? We can do so little for him, and he does so much for us, I think the least we can do is to offer him a place here, and make him welcome if he comes.”

This artful allusion to benefits conferred brought Tupman to his feet, looking as if he had quite made up his mind.

“Yes,we ought to do it,even if we are afraid.I say he may come,and his grandpa, too, if he likes.”

This spirited burst from Beth electrified the club, and Jo left her seat to shake hands approvingly. “Now then, vote again. Everybody remember it's our Laurie, and say, ‘Aye! '” cried Snodgrass excitedly.

“Aye! Aye! Aye! ” replied three voices at once.

“Good! Bless you! Now, as there's nothing like ‘taking time by the fetlock', as Winkle characteristically observes, allow me to present the new member.” And, to the dismay of the rest of the club, Jo threw open the door of the closet, and displayed Laurie sitting on a rag bag, flushed and twinkling with suppressed laughter.

“You rogue! You traitor! Jo, how could you? ” cried the three girls, as Snodgrass led her friend triumphantly forth, and producing both a chair and a badge, installed him in a jiffy.

“The coolness of you two rascals is amazing, ” began Mr. Pickwick, trying to get up an awful frown and only succeeding in producing an amiable smile. But the new member was equal to the occasion, and rising, with a grateful salutation to the Chair, said in the most engaging manner, “Mr. President and ladies—I beg pardon, gentlemen—allow me to introduce myself as Sam Weller, the very humble servant of the club.”

“Good! Good! ” cried Jo, pounding with the handle of the old warming pan on which she leaned.

“My faithful friend and noble patron, ” continued Laurie with a wave of the hand, “who has so flatteringly presented me, is not to be blamed for the base stratagem of tonight. I planned it, and she only gave in after lots of teasing.”

“Come now, don't lay it all on yourself. You know I proposed the cupboard, ” broke in Snodgrass, who was enjoying the joke amazingly.

“Never you mind what she says. I'm the wretch that did it, sir, ” said the new member, with a Welleresque nod to Mr. Pickwick. “But on my honor,I never will do so again,and henceforth devote myself to the interest of this immortal club.”

“Hear! Hear! ” cried Jo, clashing the lid of the warming pan like a cymbal.

“Go on, go on! ” added Winkle and Tupman, while the President bowed benignly.

“I merely wish to say, that as a slight token of my gratitude for the honor done me, and as a means of promoting friendly relations between adjoining nations, I have set up a post office in the hedge in the lower corner of the garden, a fine, spacious building with padlocks on the doors and every convenience for the mails—also the females, if I may be allowed the expression. It's the old martin house, but I've stopped up the door and made the roof open, so it will hold all sorts of things, and save our valuable time. Letters, manuscripts, books, and bundles can be passed in there, and as each nation has a key, it will be uncommonly nice, I fancy. Allow me to present the club key, and with many thanks for your favor, take my seat.”

Great applause as Mr. Weller deposited a little key on the table and subsided, the warming pan clashed and waved wildly, and it was some time before order could be restored. A long discussion followed, and everyone came out surprising, for everyone did her best. So it was an unusually lively meeting, and did not adjourn till a late hour, when it broke up with three shrill cheers for the new member.

No one ever regretted the admittance of Sam Weller, for a more devoted, well-behaved, and jovial member no club could have. He certainly did add “spirit” to the meetings, and “a tone” to the paper, for his orations convulsed his hearers and his contributions were excellent, being patriotic, classical, comical, or dramatic, but never sentimental. Jo regarded them as worthy of Bacon, Milton, or Shakespeare, and remodeled her own works with good effect, she thought.

The P. O. was a capital little institution, and flourished wonderfully, for nearly as many queer things passed through it as through the real post office. Tragedies and cravats, poetry and pickles, garden seeds and long letters, music and gingerbread, rubbers, invitations, scoldings, and puppies. The old gentleman liked the fun, and amused himself by sending odd bundles, mysterious messages, and funny telegrams, and his gardener, who was smitten with Hannah's charms, actually sent a love letter to Jo's care. How they laughed when the secret came out, never dreaming how many love letters that little post office would hold in the years to come.

CHAPTER 40
THE VALLEY OF THE SHADOW

WHEN THE FIRST BITTERNESS was over, the family accepted the inevitable, and tried to bear it cheerfully, helping one another by the increased affection which comes to bind households tenderly together in times of trouble. They put away their grief, and each did his or her part toward making that last year a happy one.

The pleasantest room in the house was set apart for Beth, and in it was gathered everything that she most loved—flowers, pictures, her piano, the little worktable, and the beloved pussies. Father's best books found their way there, Mother's easy chair, Jo's desk, Amy's finest sketches, and every day Meg brought her babies on a loving pilgrimage, to make sunshine for Aunty Beth. John quietly set apart a little sum, that he might enjoy the pleasure of keeping the invalid supplied with the fruit she loved and longed for. Old Hannah never wearied of concocting dainty dishes to tempt a capricious appetite, dropping tears as she worked; and from across the sea came little gifts and cheerful letters, seeming to bring breaths of warmth and fragrance from lands that know no winter.

Here, cherished like a household saint in its shrine, sat Beth, tranquil and busy as ever, for nothing could change the sweet, unselfish nature, and even while preparing to leave life, she tried to make it happier for those who should remain behind. The feeble fingers were never idle, and one of her pleasures was to make little things for the schoolchildren daily passing to and fro—to drop a pair of mittens from her window for a pair of purple hands, a needlebook for some small mother of many dolls, penwipers for young penmen toiling through forests of pothooks, scrapbooks for picture-loving eyes, and all manner of pleasant devices, till the reluctant climbers of the ladder of learning found their way strewn with flowers, as it were, and came to regard the gentle giver as a sort of fairy godmother, who sat above there, and showered down gifts miraculously suited to their tastes and needs. If Beth had wanted any reward, she found it in the bright little faces always turned up to her window, with nods and smiles, and the droll little letters which came to her, full of blots and gratitude.

The first few months were very happy ones, and Beth often used to look round, and say “How beautiful this is! ” as they all sat together in her sunny room, the babies kicking and crowing on the floor, mother and sisters working near, and father reading, in his pleasant voice, from the wise old books which seemed rich in good and comfortable words, as applicable now as when written centuries ago; a little chapel, where a paternal priest taught his flock the hard lessons all must learn, trying to show them that hope can comfort love, and faith make resignation possible. Simple sermons, that went straight to the souls of those who listened, for the father's heart was in the minister's religion, and the frequent falter in the voice gave a double eloquence to the words he spoke or read.

It was well for all that this peaceful time was given them as preparation for the sad hours to come; for, by-and-by, Beth said the needle was ‘so heavy, ' and put it down forever. Talking wearied her, faces troubled her, pain claimed her for its own, and her tranquil spirit was sorrowfully perturbed by the ills that vexed her feeble flesh. Ah me! Such heavy days, such long, long nights, such aching hearts and imploring prayers, when those who loved her best were forced to see the thin hands stretched out to them beseechingly, to hear the bitter cry, “Help me, help me! ” and to feel that there was no help. A sad eclipse of the serene soul, a sharp struggle of the young life with death, but both were mercifully brief, and then the natural rebellion over, the old peace returned more beautiful than ever. With the wreck of her frail body, Beth's soul grew strong, and though she said little, those about her felt that she was ready, saw that the first pilgrim called was likewise the fittest, and waited with her on the shore, trying to see the Shining Ones coming to receive her when she crossed the river.

Jo never left her for an hour since Beth had said, “I feel stronger when you are here.” She slept on a couch in the room, waking often to renew the fire, to feed, lift, or wait upon the patient creature who seldom asked for anything, and “tried not to be a trouble.” All day she haunted the room,jealous of any other nurse, and prouder of being chosen then than of any honor her life ever brought her. Precious and helpful hours to Jo, for now her heart received the teaching that it needed: lessons in patience were so sweetly taught her that she could not fail to learn them; charity for all, the lovely spirit that can forgive and truly forget unkindness, the loyalty to duty that makes the hardest easy, and the sincere faith that fears nothing, but trusts undoubtingly.

Often when she woke Jo found Beth reading in her well-worn little book, heard her singing softly, to beguile the sleepless night, or saw her lean her face upon her hands, while slow tears dropped through the transparent fingers, and Jo would lie watching her with thoughts too deep for tears, feeling that Beth, in her simple, unselfish way, was trying to wean herself from the dear old life, and fit herself for the life to come, by sacred words of comfort, quiet prayers, and the music she loved so well.

Seeing this did more for Jo than the wisest sermons, the saintliest hymns, the most fervent prayers that any voice could utter; for, with eyes made clear by many tears, and a heart softened by the tenderest sorrow, she recognized the beauty of her sister's life—uneventful, unambitious, yet full of the genuine virtues which “smell sweet, and blossom in the dust, ” the self-forgetfulness that makes the humblest on earth remembered soonest in heaven, the true success which is possible to all.

One night when Beth looked among the books upon her table, to find something to make her forget the mortal weariness that was almost as hard to bear as pain,as she turned the leaves of her old favorite,Pilgrims's Progress,she found a little paper,scribbled over in Jo's hand.The name caught her eye and the blurred look of the lines made her sure that tears had fallen on it.

“Poor Jo! She's fast asleep, so I won't wake her to ask leave. She shows me all her things, and I don't think she'll mind if I look at this, ”thought Beth, with a glance at her sister, who lay on the rug, with the tongs beside her, ready to wake up the minute the log fell apart.

MY BETH

Sitting patient in the shadow

Till the blessed light shall come,

A serene and saintly presence

Sanctifies our troubled home.

Earthly joys and hopes and sorrows

Break like ripples on the strand

Of the deep and solemn river

Where her willing feet now stand.

O my sister, passing from me,

Out of human care and strife,

Leave me, as a gift, those virtues

Which have beautified your life.

Dear, bequeath me that great patience

Which has power to sustain

A cheerful, uncomplaining spirit

In its prison-house of pain.

Give me, for I need it sorely,

Of that courage, wise and sweet,

Which has made the path of duty

Green beneath your willing feet.

Give me that unselfish nature,

That with charity divine

Can pardon wrong for love's dear sake—

Meek heart, forgive me mine!

Thus our parting daily loseth

Something of its bitter pain,

And while learning this hard lesson,

My great loss becomes my gain.

For the touch of grief will render

My wild nature more serene,

Give to life new aspirations,

A new trust in the unseen.

Henceforth, safe across the river,

I shall see forever more

A beloved, household spirit

Waiting for me on the shore.

Hope and faith, born of my sorrow,

Guardian angels shall become,

And the sister gone before me

By their hands shall lead me home.

Blurred and blotted, faulty and feeble as the lines were, they brought a look of inexpressible comfort to Beth's face, for her one regret had been that she had done so little, and this seemed to assure her that her life had not been useless, that her death would not bring the despair she feared. As she sat with the paper folded between her hands, the charred log fell asunder. Jo started up, revived the blaze, and crept to the bedside, hoping Beth slept.

“Not asleep, but so happy, dear. See, I found this and read it. I knew you wouldn't care. Have I been all that to you, Jo? ” she asked, with wistful, humble earnestness.

“Oh, Beth, so much, so much! ” And Jo's head went down upon the pillow beside her sister's.

“Then I don't feel as if I'd wasted my life. I'm not so good as you make me,but I have tried to do right.And now,when it's too late to begin even to do better, it's such a comfort to know that someone loves me so much, and feels as if I'd helped them.”

“More than any one in the world, Beth. I used to think I couldn't let you go, but I'm learning to feel that I don't lose you, that you'll be more to me than ever, and death can't part us, though it seems to.”

“I know it cannot, and I don't fear it any longer, for I'm sure I shall be your Beth still, to love and help you more than ever. You must take my place, Jo, and be everything to Father and Mother when I'm gone. They will turn to you, don't fail them, and if it's hard to work alone, remember that I don't forget you, and that you'll be happier in doing that than writing splendid books or seeing all the world, for love is the only thing that we can carry with us when we go, and it makes the end so easy.”

“I'll try, Beth.” And then and there Jo renounced her old ambition, pledged herself to a new and better one, acknowledging the poverty of other desires, and feeling the blessed solace of a belief in the immortality of love.

So the spring days came and went, the sky grew clearer, the earth greener, the flowers were up fairly early, and the birds came back in time to say good-by to Beth, who, like a tired but trustful child, clung to the hands that had led her all her life, as Father and Mother guided her tenderly through the Valley of the Shadow, and gave her up to God.

Seldom except in books do the dying utter memorable words, see visions, or depart with beatified countenances, and those who have sped many parting souls know that to most the end comes as naturally and simply as sleep. As Beth had hoped, the “tide went out easily, ” and in the dark hour before dawn, on the bosom where she had drawn her first breath, she quietly drew her last, with no farewell but one loving look, one little sigh.

With tears and prayers and tender hands, Mother and sisters made her ready for the long sleep that pain would never mar again, seeing with grateful eyes the beautiful serenity that soon replaced the pathetic patience that had wrung their hearts so long, and feeling with reverent joy that to their darling death was a benignant angel, not a phantom full of dread.

When morning came, for the first time in many months the fire was out, Jo's place was empty, and the room was very still. But a bird sang blithely on a budding bough, close by, the snowdrops blossomed freshly at the window, and the spring sunshine streamed in like a benediction over the placid face upon the pillow—a face so full of painless peace that those who loved it best smiled through their tears, and thanked God that Beth was well at last.

第一章

毋庸讳言，当我初次结识查尔斯·斯特里克兰时，并未看出他有何过人之处。然而，现在大多数人都认识到了他的伟大。我所说的伟大，并非官运亨通的政客或者立功受奖的军人所赢得的那种伟大，因为这些人的伟大只关乎于他们的地位，而无涉于个人的品性。一旦时过境迁，他们身上的光环也就褪去了。人们通常会发现一位卸职的首相想当年无非是个夸夸其谈的政客，没有一兵一卒的光杆司令现在也只不过是市肆中气短的英雄。但是查尔斯·斯特里克兰的伟大却是货真价实的，可能你不喜欢他的艺术，但不管怎样你无法拒绝由它所唤起的兴趣。他的作品能吸引你的目光，触动你的心弦。他受人讥讽的时代已经过去了，而且对他的辩护不再被看作是古怪的行径，对他的赞颂也不再被认为是反常的表现。瑕不掩瑜，甚至他的缺点在人们的眼中也变得理所应当。他在艺术领域的地位尚无定论，或许崇拜者的恭维和贬损者的蔑视都很任性随意，但有一点却毋庸置疑，那就是他秉具的天赋。在我看来，对于艺术，最有趣的东西就是艺术家的个性。如果个性非凡，即使这个艺术家有再多的缺点，我也愿意原谅。我认为委拉斯开兹[1]是个比艾尔·格列柯[2]更优秀的画家，可是他的画风和题材司空见惯，缺乏新鲜感，不免让人们对他的崇拜大打折扣。而那位来自克里特岛[3]的画家格列柯，他的作品充满肉欲和悲剧的情调，仿佛作为永恒的牺牲把自己灵魂的神秘奉献出来。艺术家们，无论是画家、诗人或是音乐家，会用他们或者崇高、或者美妙的作品来装点世界，满足人们审美的需要，但这又类同于人的性本能，美妙的同时又不无野蛮粗暴。伟大的艺术家会将作品与其个人本身的伟大才能一同展现出来，寻找艺术家的秘密有种阅读侦探小说般让人欲罢不能的感觉，又如同宇宙充满了奥秘，迷人之处在于无法找到答案。即便是斯特里克兰最不起眼的作品也在暗示着他那怪异、复杂、受折磨的个性。毫无疑问，正是这些特点使得那些不喜欢他的作品的人也无法对这些画作漠然视之。同样也正是因为这一点，才会有那么多人对他的生活和性格感到兴奋和好奇，激发了他们浓厚的兴趣。

直到斯特里克兰去世四年后，莫里斯·休瑞写了一篇文章，发表在《法兰西信使》上，正是这篇文章才使得这位默默无闻的画家不致湮没，而且为后来的那些囿于传统的评论家们开辟了一条新的道路。在法国，长期以来没有哪位评论家像休瑞那样具有无可争辩的权威性，他的观点绝对让人印象深刻。他对斯特里克兰的赞誉似乎有些过头，但后来人们对这位画家的评价证明他的话所言非虚。今天斯特里克兰的名声正是建立在他当初的判断之上，这位画家的声名鹊起可以说是艺术史上最具浪漫色彩的事件之一。某些画家傲慢地宣称外行们根本不懂绘画艺术，所以俗人要表达对画作欣赏的最好方式就是闭嘴和掏出支票，我对这种说法不能认同，因为艺术是感情的表达，而感情是人类共通和能够理解的。所以，艺术只有艺术家才能鉴赏的说法，就如同精妙的手艺只有能工巧匠才能完全理解一样荒诞不经。但是我也承认，对绘画技巧缺乏实际知识的评论家很少能对画作提出真正有价值的看法，而我自己对绘画就一无所知。幸运的是，在这方面我不必冒妄加评论的风险，因为我的朋友爱德华·勒加特先生，既是一位有能力的作家，又是一位造诣颇深的画家，在他的一本小书[4]中，对斯特里克兰的作品做了充分的探讨，此书的文风优美，堪称典范，令人难过的是，这种文风在英国的大部分地区远不如在法国那样受到推崇。

莫里斯·休瑞在他那篇著名的文章中对查尔斯·斯特里克兰的生平做了简介，旨在吊足读者好奇的胃口。在对艺术表现出的冷峻的感情之下，他却表达出了真诚的渴望，呼唤人们对一个极具原创精神的天才要给予明智的关注。但是，休瑞是个撰稿的高手，他不会不知道“好奇之心，人皆有之”的道理，他用这种方式轻易地达到了预期的效果。当那些过去与斯特里克兰有过接触的人——有些作家在伦敦时就认识他，有些画家在蒙特马特尔咖啡馆和他见过面——惊讶地发现，原来他们以为他不过是个失败的画家，现在却好像换了个人似的，成了一个真正的天才，并与他们失之交臂。他的名字开始出现在法国和美国杂志刊登的一系列文章中，某个人会撰写对他的回忆文章，另一个人会撰写对他画作的鉴赏文章，这些文章增加了斯特里克兰的名声，但却勾起了公众的好奇心，而又无法完全满足他们的好奇。有关斯特里克兰的文章很受读者欢迎，勤奋的维特布瑞希特—洛特霍尔兹在他鸿篇巨制的专著[5]里开列了一张书单，列举出富有权威性的一些文章。

编造神话的能力是人类所固有的，在那些出类拔萃的人的生涯中，无论发生的是令人惊讶的事件还是神秘的事件，都会被人们津津乐道，人们还热衷发明一种传奇，并且狂热地笃信不移。它是用一种浪漫对平庸生活进行的抗议。传奇中的种种事件已然成为英雄走向不朽最可靠的通行证。沃尔特·雷利爵士[6]在人们的记忆中被奉为神圣，与其说是因为他发现了很多领地，并以英国的名字命名的丰功伟绩，还不如说是因为他把披风铺在地上让伊丽莎白女王踏过去的小插曲。一个惯于冷嘲热讽的哲学家想到这点时，会哑然失笑。查尔斯·斯特里克兰生前默默无闻，一生树敌颇多而交友甚少，那些为他著书立说的人要用活跃的想象去弥补所收集资料的不足也就毫不为奇了。但显而易见的是，尽管人们对斯特里克兰生平事迹知道得并不多，但足够浪漫的文人骚客从中可以找到大量铺陈敷衍的材料，他的生活中有不少离奇可怕的事件，他的性格里也有反常粗暴的一面，他的命运中又不乏悲壮凄怆的遭遇。经过一段时间，便从这材料中产生了一个传奇，即使是睿智的历史学家对这种传奇也不敢贸然抨击。

然而，一个明智的历史学家本应该讲求准确，但罗伯特·斯特里克兰牧师显然不属此类。他宣称写他父亲的传记[7]是为了“消除某些街谈巷议的误解”，尤其是关于他父亲后半生的谬种流传，已经“给活着的亲人带来很大痛苦”。显而易见，众所周知的对斯特里克兰生平的种种描述，都让一个体面的家庭蒙羞。我是带着一种消遣娱乐的心情来读这本传记的，而且暗自庆幸，这本书写得毫无生气，枯燥乏味。斯特里克兰先生在书中被刻画成一个模范丈夫和好父亲，一个脾气随和、做事勤勉、品行端正的谦谦君子。这位当代的牧师在做《圣经》诠释学[8]的研究时，已经获得了某种令人吃惊的、顾左右而言他的能力，其精妙之处在于，作为一个尽职的儿子，罗伯特·斯特里克兰牧师在“诠释”乃父生前种种事迹时，总能很方便地找到某些细节，使他能够在时机成熟时在教会获得显要职位，甚至我都似乎看到了他肌肉结实的小腿上俨然已经套上了主教的绑腿。虽然这事做起来需要巨大的勇气，也会冒一定的风险，因为在斯特里克兰声誉日隆时，那些普遍被人接受的传说，并没有对他的名声带来好的影响。他的艺术对很多人有那么大的吸引力，或者是因为人们对他的性格很憎恶，或者是对他的死充满同情。斯特里克兰儿子的这部为父亲粉饰的传记，不啻给其父的崇拜者们浇了一头冷水。在这部传记出版后，人们还在对此书议论纷纷之际，斯特里克兰一生中最重要的作品之一——《撒玛利亚的女人》[9]旋即被卖给了克里斯蒂[10]拍卖行，可最后拍出的价钱比九个月前少了235英镑就并非偶然了。那时，一位有名的收藏家购得了这幅画，但他突然离世，所以这幅画又重新被拍卖。如果人类非凡的造就神话史诗的能力无法消除某种影响，即一个故事不能满足人类的猎奇心的话，光凭查尔斯·斯特里克兰的力量和独创性，是远远不能使得其画作的价钱前后差别有如此之大的。幸亏没过多久，维特布瑞希特—洛特霍尔兹博士的作品就问世了，最终让所有的艺术爱好者们打消了顾虑。

维特布瑞希特—洛特霍尔兹博士属于这样一类历史学家的学派：认为人性要多坏就有多坏，可以说没有最坏只有更坏。当然，比起那些成心把传奇性的大人物写成道貌岸然的君子，使人败兴的作家来说，这一派历史学家的著作肯定能给读者带来更大的乐趣。对我而言，如果把安东尼和克里奥佩特拉[11]之间仅仅写成经济上的联盟，我会感到遗憾的。同样要让我相信提比略[12]和英王乔治五世一样是无可指摘的君主的话，恐怕要拿出比现存材料更多的证据来证明，谢天谢地，目前似乎还没有。维特布瑞希特—洛特霍尔兹博士正是用了这样的逻辑来评论罗伯特·斯特里克兰牧师所写的传记，这部天真的传记让人们对于那位不幸的人儿难免会产生某种同情。牧师为顾及体面故意闪烁其词的地方，被攻击为虚伪；大肆渲染的地方，被严责为谎言；而保持沉默的地方又被诟病为背叛。对于传记作者来说，作品中的这些小过失应该受到指责，但是对于传记主人公的儿子而言，又情有可原。倒霉的是，盎格鲁—撒克逊民族似乎也因此受到牵连，被非难为假装正经、弄虚作假、狂妄自大、欺骗成性、狡猾成精，甚至烹饪也一塌糊涂。我个人认为，斯特里克兰牧师在驳斥已深入人心的，说他父母之间“不太愉快”的论调时，实在过于草率。他在传记中引用一封查尔斯·斯特里克兰从巴黎寄来的信件，把他的妻子描述为“一个优秀的女人”，而维特布瑞希特—洛特霍尔兹博士把这封信的原件复制了出来，原来段落中这句话的原意是这样的：“让上帝诅咒我的妻子吧，她可真是一个‘优秀得可以’的女人，我真希望她能下地狱。”牧师对于不受欢迎的证据这样来处理，即使在教会鼎盛的时代，似乎也大为不妥。

维特布瑞希特—洛特霍尔兹博士是查尔斯·斯特里克兰热情的崇拜者，他如果要想为斯特里克兰进行粉饰不会有丝毫危险。但是，他目光敏锐，对于所有隐藏在天真无邪表象下卑劣的动机都能明察秋毫。他既是一个精神病理学家，又是艺术的研究者，没有什么潜意识下的秘密能够瞒得了他，没有哪个探究秘密的人能够像他那样在平凡物体中看出更深的意义。这个探秘的人看出了不便言传的东西，而精神病理学家看到了无法说出的东西。我们看到这位博学的作家热衷于搜寻出每一件让这位主人公丢脸的逸闻逸事，不免让人啧啧称奇。每当他找出某件主人公冷酷无情或卑鄙自私的例子，他的心就会对他多一份热情，而且在找到某件被遗忘的故事，能够用来嘲弄罗伯特·斯特里克兰牧师的一片孝心时，他就会像宗教法庭[13]的法官审判异教徒那样兴高采烈。他那孜孜不倦的精神着实令人赞叹，没有什么琐事能够在他的笔下漏掉，如果查尔斯·斯特里克兰有一笔洗衣费用没有付清，细节就会被详细地[14]记录下来；如果他欠别人半克朗的钱没有偿还，这笔债务的每一个细节绝不会被漏掉。

第二章

关于查尔斯·斯特里克兰的著述已经够多的了，似乎不用我再增加笔墨加以赘述。况且，能够树立起一个画家丰碑的应该是他的作品。但是，事实上我比大多数人都更熟悉和了解他，我初次遇见他是在他成为画家之前。他在巴黎的那段困难岁月里，我经常和他见面，但如果不是为了躲避战争的烽火而来到塔希提岛的话，我也没有想到会把对他的回忆诉诸笔端。众所周知，在塔希提岛他度过了他生命中的最后几年，在岛上我碰巧也遇到了一些很熟悉他的人，于是我发现自己正是那个可以阐明他悲剧人生中最为湮没阶段的人。如果坚信斯特里克兰的伟大是对的，那么作为一个亲身接触过他，并对他很了解的人，我个人的叙述就不能说是多余的了。假如有个人跟艾尔·格列柯像我同斯特里克兰一样熟稔，为了读到这个人写的关于格列柯的回忆录，我们为什么舍不得花些时间呢？

但是，我不会以这些借口为自己辩解。我忘了是谁曾经建议过，为了让灵魂受益，一个人每天应该做两件不喜欢的事情。说这话的人是个智者，这句话本身也是个格言，我一丝不苟地遵守。所以每天硬着头皮起床，逼着自己睡觉。在本性上我是一个严格的苦行主义者，我每周都会让肉体经受一次更加严酷的磨难。我没有漏读过一期《泰晤士报》的文学增刊。试想每天洋洋万言的书籍被写出来，作者们满怀希望地看着它们出版，惴惴不安地等待着命运的安排，这也是有益身心的磨炼。若一本书能够从书堆中脱颖而出，这希望会是多么的渺茫！那些所谓成功的书也只不过是季节性的。只有天知道作者遭受了多少痛苦，历经了多少苦难，承受了多少伤心，才能侥幸给读者几个小时的休闲，或者打发掉他们在旅途中的单调与乏味。我可以从书评中作出判断，这些书中很多都是作者精心的力作，有些是殚精竭虑，有些甚至是终其一生的呕心沥血之作。我从中得到的教训是，作者应该从创作的喜悦和放下沉重的思想包袱中获得回报，对于其他别的东西都可以漠然待之，根本不用去在乎什么赞扬或责难、成功或失败。

现在战争来了，随之而来的是一种新的态度。年轻人已经求助于我们过去不了解的神祇，已经有可能看到那些继我们之后的年轻人活动的方向了。年轻的一代，他们意识到了力量与喧嚣，不再敲门，蜂拥而至，占据了我们的座位。空气中吵吵闹闹，充斥着他们的喊叫。某些老一代人，模仿着年轻人滑稽的行为，努力说服自己他们尚未落伍，他们用最高音量大声叫喊，但是他们口中犹如战斗时的呐喊已经变得空洞；他们就像可怜的荡妇，试图用眉笔、化妆和脂粉，靠尖声的媚笑来唤回青春的幻影；聪明一点的则做出优雅的姿态。在他们多少有点抑制的微笑中有着某种放纵的讥讽，因为他们还记得自己也曾经把稳坐钓鱼台的一代踩在脚下，那一代人也曾高声喊叫，也曾带着这种讥讽，他们也曾预见这些勇敢的火炬手们有朝一日会让位于人。世上没有什么终极箴言，当尼尼微城[15]把自己的伟大吹上天时，新的福音[16]已经作古。那些说豪言壮语的人以为他们的话很新颖，可实际上这些话前人已经说过百遍，连腔调都几乎没有变化。钟摆来回摇摆，这一循环永不停歇。

有时，一个人在一个时代活了相当长的时间，而且有了一定地位，当进入另一个时代，他会感到陌生，而这种违和感呈现了人类喜剧中最为奇特的景象。比如，今天还有谁想得到乔治·克雷布[17]呢？这位当时著名的诗人，大家一致认为他是个天才，而由于现代生活的复杂性进一步加强，这种一致公认的情况变得比较罕见了。他从亚历山大·蒲柏[18]那一派学得写诗的技巧，用押韵的双行体形式创作道德故事。后来，法国爆发了大革命和拿破仑战争，诗人们都开始作新歌、唱新曲了，可克雷布先生还是继续用押韵的双行体写他的道德故事，我认为他肯定已经读过那些年轻人所写的搅动世界的诗歌了，而且我还能想象得到，他会认为这些新诗肤浅贫乏。当然，这些新诗大多的确如此。但是济慈和华兹华斯的颂歌，还有柯勒律治的一两首诗歌，以及雪莱的更多的几首诗歌，发现了前人所未探及的广袤的精神领域。克雷布先生虽然已经过气，但他仍然继续用押韵的双行体写他的道德故事。我也曾断断续续地读过一些年轻一代的作品，在他们当中，可能有更加热烈的济慈和更加空灵的雪莱，他们已经发表了很多被世人所愿意记忆的作品，但我说不好这一点。我欣赏他们的诗艺——他们的青春已经很完美，再说什么前途无量似乎已经荒唐。我惊叹于他们风格的恰如其分，但是虽然他们用词丰富（从词汇量上看，似乎在摇篮里时，他们就翻读过罗杰的《词汇宝典》了），在我看来，他们的诗歌却言之无物：在我脑海中，他们知道得太多，感受得太明显，他们轻拍我后背的亲密劲儿或者全身扑向我怀中的热烈情感，我还真受不了；他们的激情有点贫血，他们的梦想有点平淡枯燥。我不喜欢他们。我也已经过气，我也会继续用押韵的双行体来写道德故事，但是，如果说我这么做只是为了自娱自乐的话，我就会是天大的傻瓜了。

第三章

但是，我上面所说这些话只是一个铺垫。

我写第一本书时还很年轻，受到命运的垂青，我的处女作甫一问世便引起轰动，各色人等竞相与我结识。

我刚被引介到伦敦的文人圈子里时，自己既热切又羞怯，回忆起当时的情景还难免有些许的忧郁。很长时间我都没有光顾那个圈子了，如果现在很多小说里描写的是真实的，则如今已经今非昔比了。圈子所在的地点也不同了，切尔西和布鲁姆斯伯里取代了汉普斯特德、诺丁山门和肯辛顿的高街。那时，不到四十岁就出名就会被认为是出类拔萃，而现在超过了二十五岁才出名会让人觉得很荒唐。我想在那些日子里我们有点羞于表露自己的感情，害怕过分张扬会引起嘲笑。我不相信在放浪形骸的文人圈里会有什么严谨的纯洁文化，但我也不记得那时会有在今天似乎大行其道的滥交。我们把怪诞的行为遮上一层体面缄默的幕布，并不认为这是虚伪的。我们讲话含蓄，并不直截了当，而且那时女人也没有完全取得独立自主的地位。

我住在维多利亚火车站附近，记得我不得不坐公交车走很远的路，才能到达热情好客的文人圈子人们的家里。在怯懦心理作祟下，我要在街上来回徘徊几次，才能鼓起勇气按响门铃。随后，惶恐不安地被领进一个透不过气、高朋满座的房间。我被介绍给一个又一个名人雅士，他们对我的书的褒奖之词更让我局促不安。我觉得他们指望我说些妙言隽语，但我直到聚会结束，也没有想出什么风趣的话来，我只好用端茶倒水，把切得乱七八糟的黄油面包递给别人来掩饰我的尴尬。我不想让人注意到我，这样我就能放松地观察这些赫赫有名的人物和聆听他们睿智有趣的谈话。

我记得聚会上有一些身材高大，腰板笔直，大鼻子而眼神放光的女人，穿着如同甲胄的服装；也有一些身材矮小，像小老鼠一样的老处女，说话细声细气，眼睛滴溜乱转。我一直既好奇又好笑，她们始终戴着手套去吃抹着黄油的面包片，随后，我又观察到她们在以为没人注意的时候，把手指上的残留物往椅子上揩，那种漠然的劲头让我着实佩服。这种行为肯定对家具不好，但我也能想到，当轮到这家的女主人回访她们家的时候，她也会对她朋友家的家具实施同样的报复手段的。有些女人穿着时髦，她们说她们怎么也看不出为什么一个人写出一部小说就要穿得邋里邋遢。如果你身材很好为什么不去尽量展现呢？一双小脚上穿着时尚的鞋子，绝不会让编辑拒绝采用你的稿子。但是，另外一些女人打扮很轻浮，她们身着“艺术的织品”，戴着蛮荒风格的珠宝首饰。男士们的打扮很少有怪里怪气的，他们尽可能地让自己看上去不像作家，希望别人把他们看作是老于世故的人，无论走到哪里，都像城市里公司的高管。他们总显得有点疲态，我过去压根儿不认识什么作家，我发现他们很奇怪，但是我认为对我来说，他们似乎不太真实。

我记得那时我总觉得他们的谈话不同凡响，他们中的一个同行弟兄刚一转身，他们便会用幽默的谈吐将他刺得体无完肤，让我听得瞠目结舌。艺术家有着世上别的行当的人无法比拟的优势，他们不仅可以嘲笑他们朋友的外貌和性格，还可以嘲笑他们的作品。他们的谈锋所向机智锐利，口若悬河，让我自叹弗如。在那些日子里，聊天要像艺术一样养成，一句巧妙的对答会大受赏识，远远超过锅下荆棘燃烧时的噼啪声受到的关注。格言警句那时还不是笨伯们机械模仿的工具，彬彬有礼的闲谈中随便用上几句便会妙趣横生。令人难过的是，我现在丝毫不记得那些灵光闪烁的妙语了。然而，当谈到我们所从事的艺术的另一面——作为交易的细节来时，我认为那种交谈到头来也不会让人舒服。我们品评完最近一本新书的成就后，就会自然而然地猜测这本书卖出了多少册，作者得到了多少预支稿费，最终他可能会得到多少收益。随后，我们还可能谈到这家出版商，那家出版商，把一家出版商的慷慨和另一家的吝啬做对比。我们还会争论是应该把稿子交给一个版税丰厚的出版商好，还是交给一个会“推广”，彰显书稿价值的出版商好；有些出版商广告做得差，而另外一些则很不错；有些出版商很老套，而另外一些则很摩登。再后来，我们还会谈到代理商以及他们能够为我们争取到的利益，也会谈到各种类型的编辑和他们欢迎哪类稿件，一千字他们能给多少稿费，以及他们付稿费是及时或是拖拉。这些对我来说，都非常具有浪漫的意味，它给了我一种成为某个神秘兄弟会成员的亲密感。

第四章

那时没有谁比萝丝·沃特福德对我更好的了。她身上结合了男性的才智和女性的任性，她写的那些小说很独特，而且读后让人心绪不宁。正是在她的家里，有一天我遇见了查尔斯·斯特里克兰的妻子。那天沃特福德小姐正在举办茶会，她那小房间比平时更为拥挤，每个人似乎都在聊天，而我则安静地坐着，觉得有些尴尬。我性格太内向，所以无法加入任何一堆人的谈话，他们好像都在专注于谈论自己的事情。沃特福德小姐是一位相当不错的女主人，看见了我的窘态就径直朝我走来。

“我想让你和斯特里克兰太太说会儿话，”她说，“她对你的书可是推崇备至。”

“她是干什么的？”我问道。

我意识到自己的孤陋寡闻，如果斯特里克兰太太是位很有名气的作家，我想在我和她说话之前也要把情况摸清楚。

萝丝·沃特福德为了加强她回答的效果，故意把眼帘一垂，装出一本正经的样子。

“她经常举办午餐聚会，你只要别那么腼腆，她会邀请你的。”

萝丝·沃特福德是个玩世不恭的女子，她把生活看成是写小说的机会，把大家作为她小说的素材。如果大家显示出欣赏她的才能，她就会时不时地邀请他们到她的府上，适度破费地款待他们一番。她对大众对名人们崇拜的弱点既感到快乐，又有点鄙夷，但不管怎样，在他们面前她扮演着端庄得体的知名女作家的角色。

我被领到斯特里克兰太太面前，我们在一起聊了有十分钟的时间。除了她的声音很悦耳外，我没发现她有什么特别之处。她在威斯敏斯特有一栋房子，能够看到尚未竣工的大教堂，因为我们住在同一个街区，所以便觉得亲近了一层。对于所有那些住在泰晤士河和圣詹姆斯公园之间的居民来说，陆海军商店就是连接他们的纽带。斯特里克兰太太要了我的地址，几天之后我便收到了她午餐会的邀请。

我的约会很少，所以便欣然接受了邀请。我到得有点晚了，因为我害怕到得太早，所以绕着大教堂走了三圈，进屋时我发现聚会的人已经到齐了。沃特福德小姐已经在那儿了，还有杰伊太太、理查德·特维宁、乔治·罗德也已落座，我们都是作家。那是早春晴朗的一天，大家的兴致很高，我们谈论了很多的事情。来之前，沃特福德小姐甚是纠结，是照她青春年少时的唯美主义打扮呢，她过去参加各种聚会常常要身着淡绿，手持一朵水仙；还是照她成熟女性仪态万方，穿着高跟鞋和巴黎款的女装，戴着一顶新帽子打扮呢。结果她的打扮介于两者之间，这反而让她有了更高的兴致，我还从未听过她用如此俏皮刻薄的语言谈论我们共同的朋友。杰伊太太清楚语不惊人死不休是机智的灵魂，她用比耳语高不了多少的声音发表高见，羞得雪白的桌布也会染上玫瑰色的红晕。理查德·特维宁滔滔不绝地发表着奇谈怪论，而乔治·罗德意识到不必再展示他口吐莲花的才华了，所以只管张开大嘴，不断地往里填上食物。斯特里克兰太太说得不多，但是她有一种可爱的本事，让谈话围绕共同的话题，一旦谈话出现冷场，她就会插入适当的话语使谈话再次进行下去。她这一年三十七岁，身材较高，体态丰满，却不显得肥胖；她说不上漂亮，但是她的面容招人喜爱，也许这要归功于她善良、褐色的双眸。她的肤色不太好，一头乌发梳理得很精巧。她是三个女人中唯一一个没有化妆的，与其他人形成鲜明对照的是，她似乎更为淳朴和自然。

餐厅的布置很符合那个时代的品位，非常朴素，高高的木制白色护墙板，绿色的墙纸上挂着惠斯勒的蚀刻画，用四四方方的黑色框架镶嵌着。绿色的窗帘上有着孔雀图案的设计，笔直地悬挂着，地毯也是绿色的，图案是白色的小兔在枝繁叶茂的树林里追逐嬉戏——显然是受到威廉·莫里斯的影响。壁炉架上摆着白釉蓝彩陶器。彼时，在伦敦一定会有五百家餐厅都是如此一模一样的格调，这种风格雅致，富有艺术气息，但是也有一些沉闷。

当我们离开时，我和沃特福德小姐一路同行，天气很不错，再加上她戴着新帽子提高了兴致，我们决定漫步穿过圣詹姆斯公园。

“刚才的聚会真不错。”我说。

“你觉得饭菜可口吧？我告诉过她，如果她想让作家们登门，就一定得让他们吃好。”

“让人佩服的建议，”我答道，“可是为什么她想跟作家们来往呢？”

沃特福德小姐耸了耸肩。

“她觉得作家有意思，她想赶潮流，我想她很单纯。可怜的人儿，她认为我们都很了不起，反正请我们去吃午餐会让她很开心，对我们也没有坏处，就冲这一点，我就喜欢她。”

现在回想起来，无论是远离尘嚣居于汉普斯特德庙堂之高的雅士，还是处于切恩街寒酸画室的文人，那些追逐名人的人想方设法要把他们揭个底儿朝天，而我认为斯特里克兰太太是这群人中最不会伤害到人的那一类。她还是少女时是在安静的乡下度过的，从穆迪图书馆借来的书不仅给她带来了不少浪漫故事，而且带来了关于伦敦的浪漫遐想。她对阅读有着真正的激情（在她这一类人中是很少见的，大部分人对作者本人的兴趣浓于对作品的兴趣，对画家的好奇甚于对其画作的品鉴），她为自己创设了一个想象中的世界，在那里她生活得自由自在，那种自由是她在日常的现实世界中绝对无法获得的。当她开始了解了作家们之后，就好像她亲自登上了舞台去历险，而不是在舞台脚灯的另一头遥望舞台上的演出。她看见这些作家粉墨登场，真正感到了自己生活的圈子扩大了很多，因为她不仅亲自款待了他们，而且在他们封闭的幽居中拜访他们。她接受了这些人游戏人生的种种规则，并认为这些规则对于作家们来说是天经地义的，但她自己片刻也没有想到要按照他们的规则去调整自己的行为。他们的伦理标准稀奇古怪，就像他们身着的奇装异服，他们的理论和悖论狂野不羁，如同某种娱乐让她觉得趣味盎然，但是对她的信念没有一丝一毫的影响。

“有没有一位斯特里克兰先生呢？”我问道。

“哦，当然有，他在城里做事，我想他是个证券经纪人，他这人非常古板无趣。”

“他俩感情好吗？”

“他们彼此相敬如宾，如果你在他们家吃晚餐你就会遇见他，但斯特里克兰太太不常请人吃晚餐。他很安静，对文学或者艺术没有一丁点儿兴趣。”

“为什么讨人喜欢的女人总是嫁给乏味的男人啊？”

“因为有头脑的男人是不会娶讨人喜欢的女人的。”

我对这话想不出怎么回答好，所以我又问斯特里克兰太太是否有孩子。

“对，她有一个儿子和一个女儿，他俩都在上学。”

这个话题已经没什么可说的了，我们又开始谈起了别的事情。

第五章

在整个夏天，我和斯特里克兰太太见面的次数不算少，我时不时就会去他们家享用令人愉快的小型午餐，还有大型的茶会。我们彼此相处愉快，那时我还很年轻，也许她喜欢这样的想法——要指导我在文学创作的艰苦道路上走好最初的几步，而我也很高兴能有人分享我的小烦恼，能够专注地倾听和给我一些合理的建议。斯特里克兰太太天生富有同情心，这是一种迷人的本领，但是有时会被那些知道自己有这种本领的人滥用，当他们知道了自己朋友的不幸，会像饿虎扑食一般地扑上去，施展自己的灵巧与机敏。同情心像油井一样喷涌而出，肆意播撒着，但却恰恰忘了他们的同情有时会让不幸的人感到尴尬。有的人胸襟上已经洒满了泪水，我就别用我的泪水给人添乱了。斯特里克兰太太对自己的这种长处运用得就很得体，你会觉得接受她的同情反而给她帮了忙，在年轻的热情冲动中，我把我的发现讲给萝丝·沃特福德听，她说道：

“牛奶很好喝，尤其是加上一滴白兰地，但家养的奶牛巴不得把牛奶挤出来，被奶水充得肿胀的奶头很不好受。”

萝丝·沃特福德有一条“毒舌”，没人能像她那样说出这么尖酸刻薄的话来，但另一方面，也没人像她那样干出那么漂亮的事情来。

在斯特里克兰太太身上还有另外一种我喜欢的东西，她能很雅致地布置环境。她的家里总是整洁和欢快，朵朵鲜花把周遭变得很喜庆，客厅里的印花布尽管设计庄重，但是明快而漂亮。食物摆在充满艺术气息的小餐厅里吊人胃口，桌子看上去也很别致。两个女佣很是利落、顺眼。饭菜烹饪得相当不错，斯特里克兰太太是个优秀的持家主妇，对此大家不可能视而不见。你还能确定她是个令人佩服的母亲。在客厅里有她一双儿女的照片。她的儿子名叫罗伯特，是个十六岁的少年，正在拉格比上学。你能看到他穿着法兰绒衣服，头戴板球帽，而另一张照片上则身穿燕尾服，系着直立的领子。他像他母亲，生着光洁的前额，一双好看的、沉思的眼睛，看上去干净、健康又端正。

“我知道他不算很聪明，”一天当我正在端详这张照片的时候，她说，“但我知道他心地善良，性格也招人喜欢。”

斯特里克兰太太的女儿十四岁，她的头发像她的母亲一样浓密乌黑，长发垂肩，也同她的母亲一样，面容和善而安静，眼睛清澈明亮。

“他们俩跟你简直是一个模子刻出来的。”我说。

“没错，我觉得他们更像我，不太像他们的父亲。”

“为什么你从不让我见见他呢？”我问道。

“你想见他？”

她微笑着说，她的微笑真的很甜蜜，而且脸上还泛起了些许的红晕。像她这样年龄的女人动不动就脸红，似乎并不常见。也许她的天真正是她最招人喜欢的地方。

“你知道，他一点文学细胞都没有，”她说，“他完全是个俗人。”

她这么说没有贬损的意思，反而是充满爱意，好像坦承她丈夫的缺点，就可以保护他不受她朋友的嘲弄似的。

“他在证券交易所上班，是个地地道道的证券经纪人，我想他会让你闷得要死的。”

“他让你也觉得很闷吗？”

“你瞧，我正好是他的妻子，我非常爱他。”

她笑着想掩盖她的不好意思，我想她可能担心我会说出一番打趣的话来，她的这种坦白，肯定会引出萝丝·沃特福德挖苦的话来。她踌躇了一会儿，眼神变得更加温柔了。

“他不会假装是个天才，他甚至在证券交易所里也挣不到很多的钱，但他人真的很好，很善良。”

“我想我也会喜欢他的。”

“找时间我会邀请你来和我们一起共进晚餐的，但我得提醒你，是你自己要冒这个风险的，如果你度过一个非常乏味的晚上，你可怨不得我。”

第六章

但是，当我最终见到查尔斯·斯特里克兰的时候，在那种情况下，我不仅结识了他本人，还结识了其他的人。一天上午，斯特里克兰太太让人给我送来一张便条，上面说当天晚上她办一个晚餐聚会，其中一位客人来不了了，她问我是否愿意补缺。她写道：

别说我言之不预，你会厌烦得要死的。从头到尾这都会是个乏味的聚会，但是如果你愿意来，我会不胜感激，而且你我可以聊会儿天。

似乎别无选择，我只能接受。

当斯特里克兰太太把我介绍给她的丈夫时，他漫不经心地跟我握了握手。斯特里克兰太太快乐地转向他，试图跟他开一个小玩笑。

“我请他来，就是给他看看，我的确有个丈夫。我觉得他开始时很是怀疑这一点呢。”

斯特里克兰先生礼貌而短暂地笑了一下，这种笑正是人们假装承认可笑，而实际上他们看不出有什么可笑，又不能明说的敷衍。别的客人陆续到来，主人忙着招呼他们，于是我被晾在了一边。终于等到我们聚齐了，在餐桌边等着宣布晚餐开始，这时我一边和身边一位叫我“关照”的女客聊天，一边思忖，文明人竟会运用这样一种奇怪的、别出心裁的创意，把短暂的生命浪费在这类冗长乏味的活动上。你会纳闷这类聚会为什么女主人会不厌其烦地邀请客人们来，而为什么客人们也不辞劳苦地有请必到。聚会上有十个人，这些人见面时冷淡相对，分手时如释重负。当然，这种聚会纯粹是为了社交。斯特里克兰一家“欠”了很多人的晚餐，哪怕这些人他们丝毫不感兴趣，为了还人情的缘故，他们不得不邀请这些客人来，而这些客人也往往会接受。为什么？为了避免吃饭时，只是夫妇俩相对的乏味，为了让他们的用人休息一下，因为没有原因拒绝，因为他们被“欠”了一顿晚餐。

餐厅很拥挤，让人感到不便。在座的有一位王室法律顾问[19]和他的妻子，一位政府官员和他的妻子，斯特里克兰的姐姐和她丈夫——麦克安德鲁上校，一位议员的妻子。正是因为这位议员大人不能离开议会，我才接到替补的邀请。这些客人的身份都很高贵，他们也很自命不凡。这些太太们做派很足，不太讲究自己的衣着，她们也深知自己的地位，也就不主动去取悦别人。男人们志得意满，总之所有的人都显出心满意足、兴旺发达的样子。

每个人本能地都希望宴会别冷场，所以说话的声调都比正常情况下略高，结果房间里充斥着吵吵嚷嚷的声音。但是，没有大家一起谈论一件事的时候，每个人都在和他的邻座交谈，喝汤、吃鱼和品小菜时和右手边的人交谈，吃烤肉、甜点和开胃小吃时和左手边的人交谈。他们谈论政治形势、高尔夫、他们的孩子，以及最近上演的新戏，他们还谈论皇家学院展出的画作、天气，以及度假的计划。没有片刻的停歇，所以噪声变得更大了。斯特里克兰太太兴许暗自庆幸她举办的聚会获得成功。她的丈夫举止得体，也许他的话不多，我感觉晚宴快结束时，坐在他两旁的女客脸上都露出了倦怠的神色。她们一定觉得他也不轻松，有那么一两次，斯特里克兰太太有些焦虑的目光落在他身上。

最后，她起身带着女士们离开了餐厅，斯特里克兰在她身后关上了门，走到桌子的另一头，坐在了王室法律顾问和政府官员中间，他把波尔图葡萄酒挨个给客人满上，又递给我们每人一根雪茄烟。王室法律顾问对葡萄酒的品质大加赞赏，斯特里克兰告诉我们他从哪里搞到的这种酒。我们又开始谈论起了酿酒和烟草。王室法律顾问跟我们聊起了一桩他正在办的案子，上校谈起了打马球的事。我没什么可聊的，所以安静地坐着，礼貌性地表现出对谈话很感兴趣的样子，因为我知道这些人都跟我毫不相干，所以很放松地观察上了斯特里克兰。他比我料想的还要高大，我不知道为什么我以前想象他身材瘦小，其貌不扬。实际上他生得魁梧壮实，大手大脚。笨拙地穿着晚礼服，难免给你这种想法——一个马夫为了这个场合特意衣冠楚楚了一番。他有四十岁，不好看，也谈不上难看，因为他的五官还算端正，但是似乎都比一般人大了一号，所以看上去有些粗笨。他的胡子刮得精光，那张大脸看上去光秃秃的，让人不怎么舒服。他的头发是红色的，剪得很短，他的小眼睛是蓝色或者灰色的，他看上去相貌平平。我不再纳闷为什么斯特里克兰太太谈到他时有些难为情，对于一个想在艺术和文学圈子里获得一席之地的女人来说，他很难为她增光添彩。很显然他也没有社交的天赋，但这种天赋也并非人人都有，他甚至没有什么奇行怪癖，能够使他脱离庸庸碌碌之辈，他就是一个善良、乏味、诚实、普通的男人。有人兴许会羡慕他身上的优秀品质，但一定不会愿意和他做伴。他是一个微不足道的人，他可能是一个有价值的社会成员，一个好丈夫和好父亲，一个诚实的经纪人，但是没有理由在他的身上浪费时间。

第七章

社交季节接近它枯燥无味的尾声，我认识的每个人都在安排离开伦敦去度假。斯特里克兰太太正打算带着她的家人到诺福克海滨度假，以便孩子们在海中嬉戏，她的丈夫能打打高尔夫。我们彼此道别，安排在秋季再见。可当我在城里的最后一天，从商店里出来时，碰上了她和她的两个孩子。跟我一样，在离开伦敦之前，再最后买些东西。我们几个人又热又累，我提议我们一块儿走，到公园里吃点冷饮。

我觉得斯特里克兰太太很高兴让我看看她的孩子们，于是她欣然接受了邀请。这两个孩子比起照片里样子更引人注目，她有理由以他们为傲，我的年纪也很轻，不会让他们感到和我在一起不好意思，他们开心地聊了一件事又聊起另一件事。两个孩子都特别可爱，健康活泼。我们在树荫下小憩，感到十分惬意。

一个小时之后，他们挤上一辆马车回家去了，我悠闲地踱步走向俱乐部，我也许感到了点孤独，我想正是我无意瞥见的这种温馨的家庭生活让我有点妒忌。他们似乎彼此真心相爱，他们讲些只有自己人才能听得懂的笑话，能够让他们开怀大笑，而外人却莫名其妙。也许查尔斯·斯特里克兰按照能说会道的标准来看，确实是个沉闷的男人，但他的智力应付起周围的一切还是绰绰有余，就像是某种护照，不仅能保证在成功的道路上通行无阻，也能保证在幸福的门槛上不被拦住。斯特里克兰太太是个迷人的女人，而且还很爱他。我想象得出他们的生活不会受到外部风险的困扰，诚实、体面。而且，因为两个上进、招人喜欢的孩子，显而易见他们注定能继承和发扬这家人的地位和传统。斯特里克兰夫妇会不知不觉变老，他们会看到他们的一双儿女到了一定年龄，按照生命的进程结婚生子——这个漂亮的女儿，未来会是健康孩子们的母亲；这个儿子，会成为一个英俊的男子汉，显然还可能成为一名军人。最后，这对夫妇会过上有尊严的、富裕的退休生活，受到子孙后代的爱戴，过完这段幸福的、能发挥余热的生活之后，他们年事已高，会安然离世。

这无疑是无数夫妻生活故事的翻版，这种生活模式给人一种家庭的温馨。它会提醒你，生活就像一条平静的小溪，在郁郁的树荫下，舒缓而蜿蜒地流过绿油油的草原，最后奔向浩瀚的大海。但是，大海是那么的安静，那么的沉寂，那么的漠然，你会突然被某种模糊不清的不安所困扰，也许这只是我天性中的某种怪念头，甚至在那些日子里也很强烈。我觉得这种生活，绝大多数人所共有的这种生活，一定缺失了某种东西。我承认这种生活的社会价值，我也看到了它井然有序的幸福，但是在我的血液中有某种狂热，渴望一种更加狂野的生命历程。于我而言，在如此安详的快乐中，似乎有某种警示。在我内心深处渴望过一种更加冒险的生活，只要我的生活能有所变化——变迁和无法预见的刺激，我已做好充分准备去面对崎岖的岩石和布满暗礁的海滩。

第八章

在阅读我写下的关于斯特里克兰一家人的文字时，我意识到他们似乎不是形象鲜明的。要使书中的人物活灵活现，就要加诸众多性格特征，而我却没能这样做。我知道这个错在我。我绞尽脑汁想记起那些能够使他们生动起来的癖性，我觉得如果老是想着言辞的技巧或者浓笔重墨地描写某种怪癖，我应该能让他们不同凡响，像我现在这种写法，他们就像旧挂毯上的人物，无法把他们和背景区分开来，在远处望去，似乎失去了他们的轮廓，所以到头来除了一片赏心悦目的色彩，你什么也没有看到。我唯一的借口就是他们给我的印象就是如此，他们本身就是模糊不清的。你会发现有些人的生活就是社会有机体的一部分，他们存在于这个有机体内，也只有依靠这个有机体才能生活，他们就像身体里的细胞，是最基本的东西，但是只要他们保持健康，就会被吞没在重大的整体之中。斯特里克兰一家是属于中产阶级中普通的家庭。一位可爱的、好客的女主人，对文艺界的小名人有着无害的狂热；一位沉闷的男主人，在慈悲的上帝安排给他的那种生活状态中恪守职责；一双面容姣好、健康的儿女。没有什么比这再普通不过的了，我不知道在他们身上有什么东西能激起人们好奇的关注。

当我后来反思所发生的一切时，我扪心自问，是否我过于愚钝没有看出在查尔斯·斯特里克兰身上至少有些与众不同的东西呀。也许吧，从那时到现在已经过去了这么多年，在这段时间里，我对人性有了更深的认识。但是，即使今天我的阅历更丰富了，我相信我对他们的判断和我第一次遇见斯特里克兰一家时也不会有什么不同。可因为我已经认识到人类是变幻莫测的，今天的我就不会那么大吃一惊了。而那一年的早秋，当我回到伦敦时，我被听到的消息吓了一大跳。

我回来还不到一天呢，就在杰尔敏大街上偶遇了萝丝·沃特福德。“你看上去喜气洋洋的，”我说，“有什么开心事吗？”

她微笑着，眼睛里闪烁着我早已熟知的刻毒。这意味着她又听到了某位朋友的丑闻了，这位女文人的本能是很警觉的。

“你已经见过了查尔斯·斯特里克兰，对吧？”

不仅她的脸，就连她的整个身子，都给人一种幸灾乐祸窃喜的感觉。我点了点头。我很好奇是不是这个倒霉蛋在证券交易所蚀了老本儿，或者被小公交车给撞了。

“难道不是太吓人了吗？他扔下老婆跑了。”

沃特福德小姐当然觉得她不能在杰尔敏大街的马路牙子上对这个主题来发挥太多，所以，就像一个艺术家所做的那样，仅仅把简单的事实抛出来，而后又声明她不知道具体细节，但是我想让她多讲一些，觉得不值一提的环境不应妨碍她给我讲述故事。但是她固执地不肯多讲。

“我跟你说了我什么都不清楚。”她说，以此来打发令我激动的问题。随后，她轻快地耸了耸肩，话中有话地说：“我认为城里茶社的某个年轻姑娘也离开了。”

她冲我笑了一笑，号称自己和牙医已经约好了，便神气十足地扬长而去。这个消息与其说让我难过，不如说让我感兴趣。在那些日子里，我第一手的生活阅历还很少，因此在我碰到这样一件我在书本里才能阅读到的故事时，觉得激动不已。我承认岁月已经能让现在的我适应我的熟人中出现这类事情了。但是，那时我还是有点震惊，斯特里克兰已经四十岁了，我认为像他这样年纪的人再牵扯到这种爱情瓜葛中未免令人作呕。特别是我年轻时有点目空一切，把三十五岁作为上限，到了这个年龄一个男人不应该再像个傻瓜一样陷入爱情不能自拔。这个消息让我个人有些不安，因为我在乡下时给斯特里克兰太太写了一封信，告诉了她我回来的日子，并且补充道除非我收到她表示反对的回信，否则我会在某一天约她一起喝茶的。今天正好是约定的日子，我也没有收到来自斯特里克兰太太的只言片语。她想见我还是不想见我呢？很有可能那段时间斯特里克兰太太正处于天塌地陷的阶段，她早把我信的事儿给忘了。也许我应该更明智点儿不要去。另一方面，她可能希望这事不要张扬出去，在我这方面，如果给出任何信号，表明我已经知道了这件离奇的事，可能会很草率。我一方面害怕伤害一位善良女人的感情，另一方面，也害怕真去了她家，反而会伤害她，我在去与不去之间纠结。我觉得她一定处于痛苦中，我不忍心看见她受苦而爱莫能助，但是，在我的内心中，却渴望看到她如何处理这件事，这种想法让我感到有点羞愧，我不知道该怎么办好了。

最后，我突然想到我可以去她的府上，好像什么事都没发生。我让女佣转达一声，问问斯特里克兰太太是否方便见我，这样可以给她一个机会把我打发走。但是，当我向女佣说出我肚子里早已准备好的话时，我还是感到了无地自容般的尴尬。我在黑黢黢的过道里等着回话，鼓起了全部的勇气才没中途溜掉。女佣回来了，她的神情，在我激动的猜想中，表明已经完全知道了这家人的不幸。

“请您这边走，先生。”她招呼道。

我跟着她走进了客厅。窗帘半拉着让房间变得更暗，斯特里克兰太太背对光线坐着。她的姐夫，麦克安德鲁上校，站在壁炉的前面，让没有燃旺的炉火烤着他的背。我暗自思忖，我的到访似乎非常尴尬，我能想象到我的到来让他们感到有些吃惊，斯特里克兰太太只是因为忘记了把和我定的约会延期才让我进来的。我感觉到上校因为我的打扰而有些生气。

“我不太肯定，你是不是等着我来。”我说，故意装作若无其事的样子。

“当然我在等你，安妮马上会端上茶来。”

即使在黑暗的房间里，我也看到斯特里克兰太太的眼睛哭肿了，脸上满是泪痕，她的皮肤本来就不太好，现在变成了土黄色。

“你还记得我的姐夫吧，对吗？就在假期之前，你们在晚宴上见过。”

我们握了握手，我觉得很难为情，一时想不出什么话说，但是，斯特里克兰太太给我救了场。她问我整个夏天我自己都在做些什么，在这个话题的帮助下，我想方设法地找了些话说，直到女佣把茶端了上来。上校要了一杯苏打威士忌。

“你最好也来一杯吧，艾米[20]。”他说。

“不，我还是要茶吧。”

这是表示发生了不幸事的第一次暗示。我故意不做理会，尽量和斯特里克兰太太东拉西扯。上校仍然站在壁炉前面，一言不发。我考虑应该尽早体面地离开，同时我也问自己斯特里克兰太太让我进来究竟出于什么考虑。在夏天度假前撤掉的花儿和其他的一些小摆设，现在没有被放回原位，房间里显得凄苦和毫无生气，而在以前，这间屋子似乎总是会显得友好温暖。它给人一种很奇怪的感觉，好像墙的另一面正停放着一个死人。我把茶喝完了。

“你想抽支香烟吗？”斯特里克兰太太问道。

她四下里找了找烟盒，可没有找到。

“恐怕是没有烟了。”

突然她泪如泉涌，匆忙走出了客厅。

我吃了一惊，猜想以前雷打不变的都是她丈夫买烟，现在屋里竟然没烟了，让她又不知不觉地想到了他，她过去唾手可得的东西现在失去了，这种新感觉给了她当头一棒。她意识到美好的旧时光一去不复返了，我们的社交体面可能难以为继了。

“我敢说你想让我走了。”我一边对上校说着，一边站起身来。

“我估计你已经听说了那个无赖把她给抛弃的事了。”上校爆发般地吼着。

我迟疑了一下。

“你知道有人就是爱说三道四，”我回答道，“有人含含糊糊地告诉我这儿出了点事。”

“他跑了。跟一个女人去了巴黎，他一个便士也没给艾米留下。”

“我感到很难过。”我说道，往下又不知道该怎么说了。

上校一口气把威士忌灌了下去。他个头很高，瘦瘦的，大约五十岁的年纪，胡须向下垂着，头发花白，他有一双浅蓝色的眼睛，一张小嘴。从上次见他起，我就记得他一脸傻气，总是很骄傲地告诉别人，在他离开军队以前，一周总要打三次马球，十年都没间断过。

“我想斯特里克兰太太现在不想让我打扰她吧，”我说，“您能告诉她我是多么为她难过吗？如果有什么事需要我帮忙，我将乐意效劳。”

他没理会我的话。

“我不知道以后她怎么办，还有这两个孩子，难道让他们喝西北风吗？十七年了。”

“什么十七年了？”

“他们结婚十七年了，”他没好气地说，“我压根就不喜欢他，当然，既然他是我的连襟，我尽量维持面上的关系。你认为他是个绅士吗？她根本就不应该嫁给他。”

“他俩的夫妻关系真的就完了，没有挽回的余地了吗？”

“她唯一可做的就是跟他离婚。你进来时我正跟她说到这一点。‘把离婚申请交上去吧，我亲爱的艾米，’我说，‘你得为你自己想想，为孩子们想想。’他最好别让我看见，否则我非得把他千刀万剐不可。”

我忍不住想到麦克安德鲁上校要想这么做可不大容易，因为斯特里克兰给我很深的印象是他体格强壮。但我也没说什么。当激愤的道德手无缚鸡之力地去直接惩罚罪恶，这是件多么痛苦不堪的事情。我打定主意再次打算告辞时，斯特里克兰太太又走了进来，她已经揩干了眼泪，在脸上扑了粉。

“对不起，我没控制住，”她说，“我很高兴你没走。”

她坐了下来。我还是压根不知道说些什么好。要提及与我完全不相干的事，我还真不知道怎么开口。我那时还不知道女人身上摆脱不掉的那种毛病——总是热衷和任何一个愿意倾听的人去讨论她们的私事。斯特里克兰太太似乎在努力控制着自己。

“人们都在议论这件事吗？”她问道。

我有点不知所措，她好像认定我完全知道了她的家门不幸。

“我只是刚刚回来，就见到了萝丝·沃特福德一个人。”

斯特里克兰太太拍了一下手。

“一字不落地告诉我她都说了些什么。”看见我有点犹豫不决，她坚持让我说，“我特别想知道她都跟你说了什么。”

“你知道人们说闲话的样子，她这个人也不靠谱，对吧？她说你的丈夫离开了你。”

“就这些吗？”

我不愿意重复萝丝·沃特福德在和我分手时，暗示茶社里的一个姑娘也同时离开了的话，我于是只能撒了个谎。

“她没说他和谁一起走的吗？”

“没说。”

“这就是我想知道的了。”

我有点迷惑不解，但不管怎样，我明白现在可以告辞了。当我和斯特里克兰太太握手道别时，我告诉她如果有需要我的地方，我很乐意为她效劳。她苍白的脸上露出了一丝微笑。

“十分感谢，我不知道有谁能替我做什么。”

我太过羞怯，没能表达出我的同情。我转身向上校告别，他没有跟我握手。

“我也要走了，如果你走维多利亚大街，我和你一块儿走走。”

“好吧，”我说，“走吧。”

第九章

“这是件可怕的事。”我们刚一走到街上，上校就开口说道。

我这才意识到他要跟我一起走是为了跟我再度讨论这件事，显然他已经跟他的妻妹讨论好几个小时了。

“我们不知道那个女人是谁，你知道，”他说，“我们就知道那个无赖去巴黎了。”

“我原以为他们夫妇俩感情很好呢。”

“是不错，唉，就在你来以前，艾米还说他们结婚以后从未红过脸呢，你了解艾米，世上绝无仅有的好女人。”

既然人家已经把这些秘密告诉了我，我想我多问几个问题也无妨了。

“你的意思是说，她事前没怀疑过什么吗？”

“一点儿也没有，他在八月份还跟她和孩子们一起在诺福克度假呢。他和往常一样，我和我妻子还跟他们一起待了两三天，我跟他一块儿打了高尔夫呢。他九月份回到城里，好替换他的合伙人，让人家也去度假。艾米和孩子们仍然留在乡下，因为他们租了六周的房子，在租期快到的时候，艾米写信给他，告诉她回伦敦的日期。他从巴黎写了回信，说他已经下定决心不再和她一起生活了。”

“他解释原因了吗？”

“我亲爱的伙计，他什么解释也没说，我看了这封信，不超过十行字。”

“这真是怪了。”

这时我们碰巧得过马路了，过往的车辆把我们的话打断了。麦克安德鲁上校跟我说的话似乎难以让人置信，我怀疑斯特里克兰太太出于个人的原因，对上校隐瞒了部分事实真相。很显然，一个男人结婚十七年，不会无缘无故抛弃他的妻子离家出走的，其中一定有让斯特里克兰太太怀疑他们婚姻生活中不如意的地方。上校这时赶上了我。

“当然，他根本无法解释，除了他承认和一个女人私奔了。我想他以为艾米自己能发现呢，他就是这么个东西。”

“斯特里克兰太太打算怎么办？”

“嗯，首先我们要找到证据，我打算亲自去趟巴黎。”

“他的生意怎么办？”

“这正是他城府很深的地方，一年来，他逐步把生意越缩越小。”

“他告诉了他的合伙人他打算离开吗？”

“没说一个字。”

麦克安德鲁上校对生意上的事情只了解个大概，而我则一窍不通。所以我不是很明白斯特里克兰是在什么条件下丢下他的生意一走了之。我了解到的是，那个被甩了的合伙人十分生气，威胁要打官司。等到把这件事弄妥当，好像这位合伙人要从口袋里破费四百到五百英镑。

“幸运的是，这房子里的家具都在艾米的名下，不管怎样，她多少还能留下点儿东西。”

“你刚才说的她一个便士也没得到，这话可是真的？”

“当然是真的，她自己手里还有两三百英镑，还有这些家具。”

“那她靠什么生活呀？”

“只有上帝知道。”

事情变得似乎愈发的复杂了，而上校的骂骂咧咧和怒火冲天把我搞得一头雾水，而不是把情况搞得更清楚了。让我高兴的是，当看到陆海军商店钟表的指针时，他记起和人约好在俱乐部打牌的事儿，于是他和我分了手，抄近道穿过了圣詹姆斯公园。

第十章

一两天以后，斯特里克兰太太派人给我送来一张纸条，问我是否能在晚饭后去看看她。我到了她家，只有她一个人，她身着黑色的衣服，朴素得近于苦行，让人想起她目前遭遇变故后的孤寂。我因为不谙世故，所以很吃惊，尽管她悲痛的感情是真实的，但就在这种情况下，她也能够按照得体观念，使自己的衣着符合她所扮演的角色。

“你说过如果我想让你做任何事，你都不会介意的，是不是？”她问道。

“千真万确。”

“你愿意去趟巴黎，去见见查理[21]吗？”

“我吗？”

我吃了一惊。我想我和他只见过一次，我不知道她想让我干什么。

“弗雷德本打算要去，”弗雷德就是麦克安德鲁上校，“但我确信他去不合适，他只会把事情弄得更糟，我不知道还有谁能帮我。”

她的声音有点颤抖，我觉得我要是有片刻的犹豫也是一种残忍。

“但是我和你丈夫说过的话不超过十句，他不认识我。他可能只会让我滚开的。”

“那对你也没有伤害呀。”斯特里克兰太太笑着说。

“那你究竟想让我去干什么呢？”

她没有直接回答。

“我觉得他不认识你反而是个优势，你知道，他对弗雷德从来没有好感，他觉得他是个傻瓜；他不理解军人。弗雷德爱意气用事，如果他们大吵一通，事情反而不好办了。如果你说你是代表我去的，他是不会拒绝同你谈谈的。”

“我同你们认识的时间不长，”我答道，“我不想刺探与我不相关的事，但我看不出能指望谁来处理这样一件事，除非他能了解所有的细节。再者说了，你为什么不亲自去一趟呢？”

“你忘了他可不是一个人。”

我没再说什么。我好像看见我正在拜访查尔斯·斯特里克兰，递上我的名片，看见他走进房间，用食指和拇指夹着我的名片。

“请问您有何贵干？”

“我来是为了您太太的事儿。”

“真的，当你年龄再大一点，你无疑就会学到事不关己高高挂起的好处了。如果你识趣，把头稍微向左边转一下，你就会看到那扇门。再会。”

我可以预见，当我出门的时候，很难再保持体面尊严了。我真希望我还没有回伦敦，等斯特里克兰太太解决了她的难题后我再回来。我偷偷地瞄了她一眼，她正陷于沉思中，但是她马上抬头看着我，深深地叹了口气，微微笑了一下。

“真是太出乎意料了，”她说，“我们结婚有十七年了，我做梦也没想到查理会是这样一种人，会迷恋上某个女人。我们一直相处得很好。当然，我有很多的兴趣爱好，而他不能分享。”

“你发现了谁？”——我不太清楚自己怎么能说得更明白些——“那个人是谁？就是他和谁一起私奔了？”

“没有，好像没人知道。这点挺奇怪。一般来说，如果一个男人爱上了某个女人，人们一定会看到他们出双入对的，一起吃个午饭或者别的什么事情。妻子的朋友们总是会来告诉她一声的。我没有得到任何警示——什么都没有。他的那封来信好像一个晴天霹雳，我原以为他一直特别幸福哩。”

她开始哭了，可怜的女人，我也为她感到非常难过。但是，一会儿以后，她变得更加镇静了。

“让别人看笑话，对自己没好处。”她擦干了泪水说道，“唯一要做的事是决定什么是万全之策。”

她继续说着，有点语无伦次，一会儿说刚刚过去的事，一会儿又说他们初次的相遇和结婚后的事，但是现在我才开始在脑海中形成他们生活连贯的画面。这些画面也似乎证明了我以前的猜测是正确的。斯特里克兰太太是一位驻印度文官的女儿，她的父亲退休之后，一家人定居在偏远的乡下。但每年的八月，她父亲都会带着家人来到伊斯特本[22]换换空气；就是在那儿，她正当二十岁的芳龄时遇见了查尔斯·斯特里克兰，当年他二十三岁。他们在一起玩网球，一起在海滨大道上散步，一起听黑人流浪歌手唱歌；在他正式求婚前的一个星期她就下决心和他在一起了。他们定居在伦敦，先是住在汉普斯特德区，后来，当他的经济状况好转后，他们就搬到城里来了，两个孩子随后陆续降生。

“他似乎非常喜欢两个孩子，即使他厌倦了我，我也奇怪他怎么会舍得离开孩子，一切都是那么不可思议，直到现在我也无法相信这是真的。”

最后，她给我看了那封他写给她的信，我本来对这封信就很好奇，只是不敢贸然提出来想看这封信。

我亲爱的艾米：

我想你会发现房子里的一切我都安排好了。我已经转告了安妮你的指示。当你们到家的时候，晚饭已经为你和孩子们准备好了。我不会在家里迎接你们了。我已经下定决心跟你分开过了，我将在今天上午去巴黎。我到的时候会把这封信寄出去。我不会回去了，我的决定是不可改变的。

你永远的

查尔斯·斯特里克兰

“没有一句话的解释或者歉疚的表示，你难道不认为这个人太没人情味了吗？”

“在这种情况下，这封信是挺奇怪的。”我回答说。

“只有一个解释，那就是他已经不再是他自己了。我不知道这个女人是谁，她已经把他牢牢掌控了，但是她已经把他变成了另外一个人，显然这不是一朝一夕了。”

“你这么想，有什么证据吗？”

“弗雷德已经发现了。我丈夫每周总有三四个晚上说去俱乐部打桥牌，弗雷德认识这家俱乐部的一个成员，跟那人说起查尔斯是个打桥牌的好手时，那人很吃惊。他说他从没见查尔斯去过棋牌室，现在再清楚不过了，当我以为查尔斯在俱乐部打桥牌时，他正跟那个女人在一起。”

我沉默了一会儿，然后我想到了孩子们。

“一定很难跟罗伯特解释这件事吧。”我说道。

“哦，我还没跟他俩提一个字呢，你知道，我们是在他俩不得不返校的头一天回到城里的。我稳住了情绪，告诉他们父亲因为生意上的事外出了。”

斯特里克兰太太遭受突然的打击，心里藏着这个秘密，还能举止得体，装作若无其事的样子，这真是难为她了。而且，她还要把注意力放在把一切事情安排妥当，把两个孩子安心打发走，对她来说，也真不容易。斯特里克兰太太的话音又哽咽了。

“我可怜的宝贝们，他们以后该怎么办呀？这让我们可怎么活呀？”

她挣扎着想控制着自己的情绪，我看见她的手抽搐般地一会儿攥着，一会儿又松开，这种痛苦真是万箭穿心呀。

“如果你认为我去巴黎有好处，我当然会去，但是你必须确切地告诉我，你想让我做什么。”

“我想让他回家。”

“我听麦克安德鲁上校的意思，你已经决定和他离婚了。”

“我绝不会和他离婚。”她咬牙切齿地回答，“把我的话告诉他，他永远别想和那个女人结婚，我和他一样执拗，我永远不会和他离婚，我要为我的孩子着想。”

我想她补充的这番话是为了向我解释她的态度，但是我认为这种态度与其说是母爱，还不如说是很自然的嫉妒心。

“那你还爱他吗？”

“我不知道，我就想让他回来。如果他回来了，我会既往不咎。毕竟我们结婚十七年了，我是个心胸宽阔的女人，只要我不知道他干了什么，我不会介意他的行为的。他一定也知道他对那个女人的迷恋不会持续多久的。如果他现在回来了，一切都会风平浪静的，没人知道究竟是怎么回事。”

斯特里克兰太太这样介意流言蜚语，多少让我心底有点发凉。因为我不知道别人的看法在一个女人的生活中竟然起到这么大的作用，这种在乎给她们那种最深沉的感情投下了一抹不真诚的阴影。

斯特里克兰现在住在哪儿大家是知道的。他的合伙人写了一封言辞激烈的信，派人送到了他有存款的银行，在信中合伙人奚落他像老鼠一样躲了起来。而斯特里克兰也写了一封冷嘲热讽的回信，告诉他的合伙人在哪儿可以准确无误地找到他，目前他好像住在旅馆里。

“我从来没听说过这家旅馆，”斯特里克兰太太说，“不过弗雷德很清楚，他说这家旅馆很贵。”

她的脸涨得通红。我猜测她似乎看到她丈夫正安顿在一间豪华套房里，在一家又一家讲究的饭店里吃饭，她的脑海中浮现她丈夫正在花天酒地，白天去马场，晚上去剧场。

“他这个岁数，不能这么折腾下去了，”她说，“说到底，他也四十岁了，一个小伙子这样做，我还能理解，但他这个岁数的男人，孩子都快成人了，还这样做，岂不是很可怕！再说身体也受不了哇。”

愤怒和悲悯在她的心中斗争着。

“告诉他，我们的家在呼唤他回来。家里一切照旧，可一切又完全不同了。没有他我活不下去。我迟早会自杀的。跟他谈谈过去，谈谈我们共同的经历。当孩子们问起他来，我可怎么说呀？他的房间和他离开时一模一样，正等着他回来。我们大家也正等着他回来。”

现在她明白无误地告诉了我，见到斯特里克兰我应该怎么说。她甚至想到了斯特里克兰会怎么说，告诉了我如何周全地回答。

“你一定会尽力帮我的，是吧？”她可怜巴巴地说，“把我现在的处境告诉他。”

我明白她希望我竭尽所能地唤起他的同情心，她的眼泪一个劲儿地往下落，我被深深地打动了，我对斯特里克兰的冷酷无情义愤填膺，我答应她会尽我的全力把他带回来。我同意第二天就动身，在巴黎一直待到事情多少有些进展再说。这时，天色渐渐暗了下来，在经过了感情大起大落后，我们两人都有点精疲力竭，于是我向她告辞了。

第十一章

在路上，我又把这次的使命考虑了一番，还是有点忐忑不安。现在既然我可以从斯特里克兰太太痛不欲生的现场中解脱出来，就可以更加冷静地梳理一下这件事了。让我想不透的是她行为上的矛盾，她是很不幸，可是为了激起我的同情，她竟然能够在不幸上作秀。很显然她已经为哭哭啼啼做好了准备，因为事先她已经备好了一大堆手帕。我虽然佩服她的深谋远虑，但再回想起来，她的泪水也许就不那么打动人了。我甚至都不能断定，她希望她丈夫回家，是因为她爱他，还是因为她害怕被流言蜚语所淹没。我还怀疑她由于爱的痛苦，那份受到侮辱的爱，在她那受到打击的破碎的心中还能否保持忠贞，也许正掺杂着受伤的虚荣。想到这一点让我很烦躁，好像玷污了我年轻的心灵。那时我还没有洞察人的本性是多么的矛盾，我也不知道在真诚之中有多少是在故作姿态，在高贵中藏着多少卑劣，或者在堕落中也能发现美德。

但是，我这趟差事多少还是有些冒险的成分，当我快到巴黎时，精神反而振奋了起来。从戏剧的角度来看，我对自己所扮演的角色很开心，受朋友所托，要把一位误入歧途的丈夫带回到他宽宏大量的妻子身边。我决定第二天傍晚再去找斯特里克兰，因为我本能地觉得见他的那一时刻必须仔细选择，在我看来，在午饭前想唤起各种感情是不太可能达到效果的。那时我自己的心里就不断充满爱情的遐想，但直到下午茶的时候，才能想象到婚姻的幸福。

我在自己住的旅馆里打听查尔斯·斯特里克兰所住的地方，得知他住的旅馆名叫比利时旅馆，但是多少让我感到有些意外的是，门房说他从未听说过这家旅馆，我原来从斯特里克兰太太那儿听说的是一家很大的、奢华的旅馆，位于瑞沃利路的后面。我们一起查阅了旅馆指南大全，发现叫这个名字的旅馆只有一家，位于莫伊内斯路。旅馆所在地区比较偏僻，甚至都称不上体面。我摇了摇头。

“我敢说不是这家。”我说。

门房耸了耸肩膀。在巴黎叫这个名字的旅馆只此一家。我突然想到，斯特里克兰本来是要隐匿他的地址的。在给他的合伙人我所知道的这个地址时，他也许就想捉弄一下他。我不知道为什么冒出了一个念头，斯特里克兰的恶作剧正符合他的幽默感，让一个怒火冲天的证券经纪人奔到巴黎，在一个下流街区名声很坏的房子里出尽洋相。尽管如此，我想最好还是亲自去看看。第二天大约六点钟，我叫了辆马车驶向莫伊内斯路。在街角我就下了车，因为我想步行到那家旅馆，先观察一下再进去。这条街道，两旁布满为穷人开设的小商店，大约在街道的中间位置，我沿街走下来的左手边就是比利时旅馆。我自己住的旅馆虽然已经挺普通的，但如果和这间旅馆相比，可以称得上是金碧辉煌了。它是一座高高的、破败的建筑，已经很多年没有粉刷过了，脏兮兮的模样反而衬托着两边其他房屋看上去整齐和干净。肮脏的窗户都紧闭着。不会是这儿的，查尔斯·斯特里克兰应该和勾引他的不知名的女子住在充满罪恶感的豪华旅馆中，为了那个女人他抛弃了荣誉和责任。我很恼火，因为觉得我也被捉弄了。我几乎打算不再打听一下就转身离去，但我还是进去了，只是为了能够回头告诉斯特里克兰太太我已经尽力了。

旅馆的门在一家小商店的一侧，门开着，一进门就看见一块牌子：前台在二楼[23]。我沿着狭窄的楼梯走上去，在楼梯平台看到一个用玻璃围起来的小隔间，里面放了一张桌子和几把椅子，外面放了一条长凳，也许晚上守门人就在上面度过了许许多多难熬的夜晚。四下没人，但是在一个电铃的下面写着侍者[24]的字样，我按了铃，马上来了一位侍者。他是一个年轻人，贼眉鼠眼，一脸晦气，身着短袖上衣，脚穿毡子拖鞋。

我不知道为什么我要让询问听上去尽可能的轻松。

“碰巧有位叫斯特里克兰的先生住在这儿吗？”我问道。

“三十二号房间，在六层。”

我很吃惊，半天没说出话来。

“他在吗？”

侍者看了看前台[25]挂钥匙的木板。

“他房间的钥匙没在那儿，你自己上去看看吧。”

我想还是多问一下好。

“夫人在吗？[26]”

“就先生一个人住这儿。[27]”

当我上楼梯时，侍者满脸狐疑地看着我。楼梯黑黢黢的，空气又不流通。一股污浊的霉味扑面而来。走到三层时，一个女人穿着睡衣，头发乱蓬蓬的，打开门一声不吭地看我走了过去。终于我爬到了六楼，敲了敲门牌号是三十二号的房门。里面有动静，随后房门打开了一半，查尔斯·斯特里克兰站到了我面前。他没说话，显然没认出我来。

我告诉了他我的姓名，尽量摆出一副大大咧咧的样子。

“你不记得我了，我七月份曾荣幸地跟你共进过晚餐。”

“进来吧，”他轻快地说，“见到你很高兴，坐吧。”

我进了屋，才发现房间很小，在法国被称为路易·菲利浦款式的家具把房间挤得满满的。有一张大木床，床上是鼓鼓囊囊的鸭绒被，还有一个大立柜，一张圆桌，一个很小的洗脸架，两把软座椅子，包着红色棱纹平布[28]。每件东西都是脏兮兮和破破烂烂的。麦克安德鲁上校煞有介事地描述的那种穷奢极欲，没有丝毫的痕迹。斯特里克兰把占据了一张椅子的衣服扔到了地上，我坐到了椅子上。

“我能为你效劳吗？”他问道。

在这间狭小的房子里，他似乎比我记忆中的斯特里克兰还要高大。他穿了件旧的诺福克夹克，好几天没修边幅了。我上次见他时，他的衣着起码还够整洁，但看上去挺拘谨；现在，穿得邋里邋遢，看上去却特别休闲随意。我不知道他听了我早已打好腹稿的话会作何反应。

“我受你妻子之托前来看你。”

“我正打算在晚饭之前出去喝一杯呢，你最好也跟我一起来，你喜欢喝苦艾酒吗？”

“我能喝一点儿。”

“那就走吧。”

他戴上了一顶圆顶礼帽，这帽子也急需刷洗了。

“我们可以吃晚饭，你知道，你还欠我一顿晚饭呢。”

“当然了，你是一个人吗？”

我暗自得意，我把这个最重要的问题自自然然地提出来了。

“哦，没错，事实上，我已经有三天都没跟人说过话了。我的法语也不是特别灵光。”

我在他的前面走下楼梯，暗自思忖那位茶社里的年轻姑娘出了什么状况，他们吵架了吗？或者他的热乎劲已经过去了？就目前的情景来看，他处心积虑地准备了一年，然后不顾一切地一猛子扎到巴黎来，似乎不太可能呀。我们步行到克里舍林荫大道，然后在一家大咖啡馆外的人行道上拣了张桌子坐下来。

第十二章

在这个钟点儿，克里舍林荫大道已经人满为患了。只需要发挥一点儿想象力，就能够在过往行人中发现不少庸俗小说中的人物。有职员，有女店员，有从巴尔扎克[29]书中走出来的老家伙们；还有各行各业的成员，无论男女，他们在利用人性的弱点牟利。在巴黎比较穷困的地区，大街上熙熙攘攘，充满活力，让人血脉贲张，却也准备了斯特里克兰这么一个出人意料的人物。

“你对巴黎很熟吗？”我问道。

“不熟，我们度蜜月时来过，从那以后就再也没来过。”

“你究竟怎么找到你住的这家旅馆的？”

“别人给我推荐的，我想找家便宜的旅馆。”

苦艾酒端上来了，我们故作庄重地把水滴到正在溶化的糖上。

“我想我最好马上就告诉你我来见你的原因。”我多少还是带些窘态地说。

他的眼睛眨了眨。

“我知道迟早有人会来的，我收到了艾米的很多来信。”

“那你一定很清楚地知道我要说什么了。”

“我没读那些信。”

我点上一支烟，让自己有时间考虑一下。我现在真的不知道如何来完成自己的使命了。我事先安排好的一套雄辩的说辞，哀婉的也罢，愤激的也罢，似乎在克里舍林荫大道有点不合时宜了。突然，斯特里克兰咯咯笑了起来。

“这可是件苦差事，不是吗？”

“哦，我不知道。”我回答道。

“嗯，听我说，你干脆竹筒倒豆子都说出来吧，然后，我们好好玩一个晚上。”

我迟疑不决。

“你脑子里闪过这样的念头没有，你妻子现在痛苦极了？”

“她会挺过去的。”

我简直无法形容他说这话时罕见的冷酷无情。他的回答让我语塞和不安，不过我尽量不表现出来。我采用了我的叔叔亨利——一位牧师，每次在他为候补副牧师协会向亲戚们募捐时，都会用的口吻说道。

“你不介意我实话实说吧？”

他笑着摇了摇头。

“你这样对待她，良心上过得去吗？”

“过不去。”

“你对她有什么不满意的地方吗？”

“根本没有。”

“那么，经过了十七年的婚姻生活，你又没发现她有任何错误，你就这样把她抛弃，岂不是太过分啦？”

“是很过分。”

我吃惊地瞥了他一眼。我说的话他全都认账，好像釜底抽薪，让我所处的形势复杂起来，且不说变得荒唐可笑了。我原来准备晓之以理，动之以情，循循善诱，连唬带吓，规劝告诫；如果需要的话，甚至破口责骂，大发脾气，冷嘲热讽。但是如果罪人对他所犯罪恶供认不讳，忏悔无误，接受祷告的牧师还有什么可说的，还有什么可做的呢？我对他这种人毫无经验，我自己的人生阅历好像与当下的情景格格不入。

“还有什么话要说吗？”斯特里克兰问道。

我设法动了动嘴皮子。

“好吧，如果你承认了，似乎就没有什么可多说的了。”

“我想也没有了。”

我觉得我执行这差事的策略不太高明，我显然有点窝火。

“别的都不说了，你总不能一分钱不留，就把你的妻子甩了呀。”

“为什么不能？”

“那她靠什么过日子呀？”

“我已经供养她十七年了，为什么她就不能自己养活自己，做个改变呢？”

“她做不到嘛。”

“那就让她试试。”

当然，我还有很多话可以应对。我可以说说女人的经济地位，男人如果接受了婚姻，他就必须履行的责任和义务，无论这种契约是公开的还是默认的，以及其他的很多话，但我觉得只有一点才是真正有意义的。

“你不再爱她了吗？”

“一点儿也不爱了。”他回答道。

这件事对所有的相关方都非常严重，但是他回答问题的态度却是轻松愉快、厚颜无耻的，我只得咬紧嘴唇，不让自己笑出来。我提醒自己他的所作所为是令人厌恶的，我努力激起自己出于道德上的义愤。

“他妈的，你总得为你的孩子想想。他们从未伤害过你，他们并没有要求你把他们带到这个世界上来。如果你把一切都扔下不管的话，他们只好流落街头了。”

“他们已经过了那么多年衣食无忧的日子了，享的福超过了大多数的孩子。再说，也有人会照顾他们的，真到了那一步，麦克安德鲁一家人会资助他们上学的费用的。”

“难道你不喜欢他们吗？他们是多么可爱的孩子呀，你的意思是说，你不再想和他们有任何的瓜葛了吗？”

“当他们还是小孩子的时候，我很喜欢他们，但是现在他们已经长大了，我对他们就没什么特殊的感情了。”

“你真没有人性。”

“我说也是。”

“你似乎没有一丁点儿的羞愧。”

“我没有。”

我试图再换一种方式。

“每个人都会说你是个猪狗不如的家伙。”

“让他们去说吧。”

“你难道就不怕大家在背后戳你的脊梁骨？”

“不怕。”

他简短的回答充满了傲慢，使我的问题，尽管是自然而然的，却听起来很荒谬。我反思了一两分钟。

“我很好奇如果一个人明知道别人都在非议他，他还能心安理得地生活下去？你确定这些闲话不会让你开始觉得担忧吗？人人都会有某种良知，迟早你也会良心发现的，假如你的妻子死了，你的内心不会受到悔恨的折磨吗？”

他没有回答，我等了一会儿，希望他能开口。最终还是我自己打破了沉默。

“你还有什么要说的吗？”

“我要说的只有一句，你是个该死的傻瓜。”

“不管怎样，大家会迫使你抚养妻儿的。”我反唇相讥，多少有点恼羞成怒了，“我料想法律也会为他们提供保护的。”

“法律能在石头里榨出油来吗？我没有钱，我只有大约一百镑了。”

我开始比来之前更摸不着头脑了，从他所住的旅馆上看，他目前窘迫的境地倒是不假。

“当你花光了这点钱，你打算怎么办？”

“再去挣点儿。”

他相当冷静，他的眼角一直保持着嘲讽的微笑，使我说的全部话好像很愚蠢。我停顿了一会儿，考虑我下面最好再说些什么。但这次他却先开口了。

“艾米为什么不可以再嫁人呢？相对来说，她的年龄还算年轻，长得也不错。我可以肯定地说，她是个优秀的妻子，如果她想跟我离婚，我不会介意给她提供必要的借口。”

此时轮到我微笑了，他很狡猾，但最终狐狸的尾巴还是露了出来，这才是他的目的所在。出于某种原因，他必须把他和一个女人已经私奔的事实掩盖起来，而且千方百计地把她藏在了某处。我斩钉截铁地说：

“你的妻子说了，无论你用什么样的手段都不能诱使她同你离婚，她已经下定决心了。你还是彻底死了这条心吧。”

他大吃一惊地看着我，这表情显然不是装出来的。他嘴角的微笑消失了，十分严肃地说道：

“可是，我亲爱的朋友，我不会在意的。她同意离婚还是不同意离婚，跟我没有一点儿关系了。”

我笑了起来。

“哦，算了吧，你没有必要把我们当傻子。我们碰巧知道你和一个女人私奔了。”

他愣了一下，然后突然爆发出一阵大笑。

他的笑声如此放肆，引来了坐在我们周围人的目光，有些人也跟着笑了起来。

“我没看出来这事有什么好笑的。”

“可怜的艾米。”他笑容未消地说。

随后，他的脸变成一副不屑和鄙夷的样子。

“女人就是头发长见识短，可怜的脑袋瓜里只容得下一件事：爱情！永远是爱情。她们认为男人离开她们只是因为他想要别的女人。你认为我是这样的傻瓜吗，会因为另外一个女人而重蹈覆辙？”

“你的意思是，你不是因为另外一个女人而抛弃你的妻子？”

“当然。”

“你敢发誓吗？”

我不知道为什么我会这样要求他，这话说得太没水平了。

“我发誓。”

“那么，看在上帝的分上，你究竟为什么离开她？”

“我想画画。”

我盯着他看了好长时间。我搞不明白，我想他是疯了。别忘了我那时还很年轻，在我眼里，他是一个中年人，我除了目瞪口呆外，什么也记不得了。

“但是你都四十岁了。”

“我想到的是，这正是开始画画的好时候。”

“你以前画过画吗？”

“在小时候，我特别想成为一名画家，但我的父亲让我学做生意，他说学艺术挣不着钱。一年前，我开始画了一些画，在过去的一年中，我一直坚持去夜校学习画画。”

“斯特里克兰太太认为你在俱乐部玩桥牌的时候，你实际上是去了那里？”

“是的，就是这么回事。”

“那你为什么不跟她说实话？”

“我希望有点自己个人的空间。”

“你现在会画了吗？”

“还不太会，但我一定会的。这就是我来这儿的原因。我在伦敦无法得到我想要的，也许在这儿可以。”

“你认为像你这个年龄学画画还能学出来吗？大多数人在十八岁就开始学画了。”

“我要是十八岁时开始学，会比现在学得快些。”

“究竟是什么使你认为你有这方面的天赋呢？”

他没有马上回答，他的目光落在了过往的人群上，但我觉得他并没真正在看。过了一会儿，他答非所问地说道：

“我必须要画画。”

“你这岂不是在撞大运吗？”

这时他看着我，眼中有种奇怪的东西，让我感到很不舒服。

“你多大了？二十三？”

这个问题在我看来有点跑题，很自然我应该有时间抓住生活中的种种机遇。但是他是个青春已逝的男人，是有了受人尊敬地位的证券经纪人，有了妻子和两个孩子的中年男人了，对我来说可能是很自然的道路，对他来说就很荒诞了。我希望我能表现得公平些。

“当然奇迹也许会发生，你可能会成为一个伟大的画家。但是你必须承认这样的机会只有百万分之一。如果到头来，你不得不承认你把事情弄得一团糟，后悔可就来不及了。”

“我必须要画画。”他又重复了一遍。

“如果你至多只能成为三流画家，你觉得放弃现有的这一切值得吗？毕竟，如果你从事别的什么行业，做得不够好也无关紧要，只要你衣食无忧，就会过得很舒服。但是，如果做个艺术家那就另当别论了。”

“你这个该死的傻瓜。”他说。

“我看不出来你为什么说我傻，除非我傻在说出了显而易见的真相。”

“我告诉你我必须要画画，我自己控制不了自己，一个人落到水里，他如何游泳，姿势好看难看根本没有关系，他必须挣扎出水，否则就会被淹死。”

在他的声音中，能听出某种激情，我不由自主地被感动了，似乎能够感觉到在他的身体里有种激昂的力量在斗争，能够感觉到某种东西非常强大，压倒一切，紧紧地把控着他，违背他的意愿。我无法理解，他真的好像被魔鬼附了体。我觉得魔鬼会突然转过身撕碎了他。但是，他看上去再普通不过了，我的眼睛好奇地打量他，但没有让他感到尴尬。我想知道一个陌生人会怎么看待他：穿着破旧的诺福克夹克和戴着脏兮兮的圆顶礼帽坐在那儿；他的裤子肥大而皱皱巴巴，两只手也不干净；没有修边幅的下巴上都是红色的胡茬，小眼睛，大鼻子咄咄逼人，面容既粗野又粗糙。他的嘴很大，嘴唇很厚，很性感。不行，我无法给他定位。

“你不会回到你妻子身边了吗？”我最后又问道。

“绝不。”

“她愿意忘了所发生的一切，重新开始，她决不会责怪你半句的。”

“让她见鬼去吧。”

“如果人们认为你是个十足的无赖你不会在意吗？如果你的妻儿不得不去沿街乞讨，你也不会在意吗？”

“完全不在意。”

我沉默了片刻，为了让我的下一句话更加有分量，我尽可能一字一顿地说。

“你是个天底下最卑鄙的男人。”

“既然你已经把压在心头的话都倒了出来，那么让我们一起去吃晚餐吧。”

第十三章

我敢说要是拒绝这个建议会是更合乎情理的。我觉得也许我本应表现出愤怒的姿态来，我也确实感到愤怒。我能肯定，如果我向麦克安德鲁上校报告说，我严词拒绝和斯特里克兰这样的人坐在同一张桌子前吃饭，起码上校会高看我几眼的。但是，害怕不能把这种义正词严有效地实施下去，而且这种担心总是让我羞于故作大义凛然之态。我也深知，我的各种情绪对于斯特里克兰肯定不会有丝毫的影响，这样尤其使我不好意思再说什么了。只有诗人和圣人才会在柏油路上浇水，满怀信心地期望能长出百合花来回报他们的辛劳。

我付了我们喝咖啡的钱，同他向一家便宜的餐馆走去。餐馆拥挤而热闹，在这儿我们吃得很开心。我俩的胃口都很好，我是因为年轻，他是因为没心没肺。随后我们去了一家酒馆喝咖啡和甜酒。

这次巴黎之行的使命，我该说的话已经全都说了。虽然我觉得我不再坚持下去，对斯特里克兰太太来说多少有些背叛之嫌，但我面对斯特里克兰的冷漠只能缴械投降。这个使命要求有女性的性格，同样的事情要热情不减地重复三遍。聊以自慰的是，搞清楚了斯特里克兰葫芦里到底卖的什么药，对我来说也是有用的。而他所想的这件事让我也更感兴趣。但要搞清楚这一点也并非易事，因为斯特里克兰不是一个能说会道的人，他表达自己的想法似乎有些困难，好像言辞不是阐释他思想活动的媒介一样。你只能通过老套的词句、俚语和模糊、不完整的手势去猜测他的想法和意图。然而，虽然他说不出什么有意义的话，但是在他的个性上有某种东西，让人感觉他绝非一个平淡乏味之人，也许这就是他的真诚。虽说他是第一次来巴黎（我没算他和他妻子度蜜月来的那次），但他对巴黎的一切似乎根本没放在眼里，有些景象一定让他觉得新奇，但他坦然接受，一点也不吃惊。我来巴黎已经一百次了，但每一次来都兴奋和激动，每次走在巴黎的大街上都会感觉行走在冒险的边缘。而斯特里克兰却能保持平常心。现在回想这件事，我认为除了某种能让他灵魂不安的景象，他对一切都视而不见。

后来又发生了一件很荒唐的事。在酒馆里有很多妓女，有些和男人们坐在一起，另外一些自己待着。我们进去没多久，我就注意到有个妓女正在瞟着我们。当她和斯特里克兰目光相遇时，她向斯特里克兰做了个笑脸，而我认为斯特里克兰根本没注意她。过了一会儿，她出去了，但没多久又回来了，在路过我们桌子时，很礼貌地请我们给她买点什么喝的。她坐了下来，我开始跟她聊天，但显而易见她的兴趣在斯特里克兰身上。我跟她解释说，斯特里克兰的法语也就会几个词。她试图和他交谈，一半比画，一半用混杂的法语，不知什么原因，她觉得这样斯特里克兰会更容易懂，有时还用上几个英语中的词句。只能用她自己的话表达时，她就让我翻译给斯特里克兰听，急切地问我斯特里克兰的回答是什么意思。斯特里克兰的脾气很好，也有一些兴致，但他的冷漠也显而易见。

“我想你把她征服了。”我笑着说。

“我并不感到得意。”

要是换了我，我会感到有些尴尬，不会那么平静。她有一双含笑的眼睛和迷人的嘴唇，很年轻。我很好奇她在斯特里克兰身上发现了什么吸引她的东西。她一点儿也不避讳她的想法，让我如实地翻译过去。

“她想让你跟她一起回家。”

“我不会招惹任何女人。”他答道。

我把他的回答尽量翻得不那么生硬。我好像都觉得拒绝这种邀请实在有些不太礼貌。于是我向她解释，他拒绝的原因是因为他兜里没钱。

“但是我喜欢他，”她说，“告诉他我是因为爱。”

当我把这话翻译给斯特里克兰听的时候，他不耐烦地耸了耸肩。

“告诉她滚一边去。”他说。

他的态度让他的回答意思很清楚了，那个女孩突然把头往后一甩。也许她化了妆的脸也红了一下。她站起身来。

“这位先生太不懂礼貌了。[30]”

她走出了小酒馆。我也有几分恼火。

“我看你没有必要侮辱她吧，”我说，“毕竟，她这样做是看得起你呀。”

“这种货色让我恶心。”他没好气地说。

我好奇地看着他，在他的脸上真出现了厌恶的表情，但是这张脸终究是一个粗野和肉欲男人的脸，我猜想这个女孩就是被这张脸上的粗野劲儿吸引过去的。

“我可以把伦敦所有我想要的女人都搞到手，我来这儿可不是为了这个。”

第十四章

在我回伦敦的路上，脑袋里都是斯特里克兰的形象。我试图把要向斯特里克兰太太汇报的情况按顺序捋了一遍。情况并不令人满意，我也无法想象她能对我满意，因为我自己对自己都不能满意。斯特里克兰令我困扰，我不能理解他的动机。当我问他最初究竟是什么让他有了当画家的想法，他不能或不愿告诉我，我自己也猜不出。我想说服自己，也许是在他迟钝的大脑里，逐渐萌生了模模糊糊的反叛的想法，但有一点又说不通的是，事实上他从未表现出对他单调的生活不耐烦。假如他被无法忍受的无聊所控制，从而决定要当个画家，仅仅以此摆脱种种令人厌烦的纽带，这还好理解，也符合常识。但是确切地说，我认为符合常识这一点恰恰是他身上所没有的。最后，因为我是比较罗曼蒂克的，我想出了一种解释，尽管这种解释我自己也觉得有点牵强，但还算是唯一能让我满意的。这个解释是这样的：我自问是不是在他灵魂深处有某种根深蒂固的创作本能，他生活的环境把这种本能掩盖了，让人看不清楚。但是它持续不断地顽强生长，就像生命组织中癌细胞的生长，直到最后它占据了他的整个生命机体，迫使他不可遏止地采取行动。如同杜鹃鸟把蛋下到其他鸟的巢中，当孵出雏鸟后，杜鹃的雏鸟会把异母兄弟们用肩膀挤出鸟巢，最后把为它遮风避雨的鸟巢也破坏殆尽。

但是创作的本能攫住了这个乏味的证券经纪人，这是件多么匪夷所思的事啊，它会导致他自身的毁灭，也许也会导致依靠他生活的人的不幸。不过，相比于上帝之精神对人的控制，倒也说不上多么的大惊小怪。上帝对那些权高位重、家财万贯的人以不懈的警觉去追踪他们，最后征服他们，促使他们放弃世俗的欢愉和对女人的贪爱，甘心到寺庙中过凄苦冷清的苦行僧的生活。皈依可以任何形态出现，也可以通过多种方式实现。有些人需要突然降临的巨变，就像岩石被咆哮的激流冲击成碎片；但有些需要渐变，就像岩石被永不停歇的滴水慢慢磨平。斯特里克兰有着狂热者的直截了当和使徒的狂热不羁。

但是，我的思想是讲求实际的，一切还需拭目以待。斯特里克兰所执着的这股激情还需用作品来检验。当我问他，他在伦敦夜校的同学如何评价他的绘画时，他笑着回答说。

“他们认为它是个笑话。”

“在这儿，你已经开始在哪家画室正式学习了吗？”

“是的，有个无耻的家伙今天上午还来过我这儿——我说的是那个老师，你知道，当他看见我的画作后，仅仅扬了扬眉毛就走掉了。”

斯特里克兰咯咯笑了起来。他似乎没有感到沮丧，同行的意见对他毫无影响。

在我和他打交道的过程中，最让人头疼的就是这一点。当有人说他们不在乎别人怎么看他们的时候，大部分人是在自欺欺人。一般来说，他们的意思只是想随心所欲，我行我素，私下以为没人会懂他们的异想天开。最极端的情况下，他们只是得到了几个身旁人的支持，就愿意去干冒天下之大不韪的事情。如果一个人的反传统就是他这个圈子的常规的话，被世人看作是异端也没有什么了不起。相反，他还可以扬扬自得，可以有标榜自我满足的勇气，而不必冒什么风险。但是，获得认可的想法可能是受了教化之人最根深蒂固的愿望了。正如一个反传统的女人，当她暴露在违反习俗礼规后的唇枪舌剑之下，没有谁能像她跑得那样快去寻求体面尊严作为她的盾牌。我绝不相信有人告诉我，他们不在乎同行的意见。他们真正的意思是，他们只是不怕别人对他们小过失的责难，而这些小过失他们原以为没人会发现。

让人大跌眼镜的是，这儿还真有这么一个真心不介意人们怎么看待他的人。因此，常规的习俗拿他毫无办法。他就像一个浑身涂满了油的拳击手，你根本没法抓住他。这就给了他一种自由，而让别人火冒三丈。我记得我跟他说：

“你听我说，如果每个人都像你那样做事，这世界岂不乱套了。”

“你说的这是什么蠢话。并非每个人都想像我一样做事，绝大多数人对于所做普通寻常事都是心满意足的。”

听到这话，我立马想挖苦他一下。

“你显然不相信这样一句格言：好人立行，行为世范。”

“我以前从未听过这样的话，但是这是一派胡言。”

“好吧，我告诉你这话是康德说的。”

“我才不在乎是谁说的，总之是一派胡言。”

对于这样一个人，你不能指望可以有效地唤起他的良知。就像没有一面镜子，你不可能照见自己的形象一样。我把良知看作是个人的卫士，用以维护社会赖以存在和演进而制定的种种规则。它是我们所有人心灵的警察，设置在那里监视我们不要违反法律，它是间谍，坐在中心堡垒的一端，刺探自我意识的活动。人们希望获得同胞们认可的愿望是如此的强烈，害怕别人舆论批评过于猛烈，以至于他自己会把敌人引进到自己的门内。于是它就会不停地监视着，总是警觉要维护主人的利益，但凡有人想不随大多数人的脚步，哪怕这种想法还在萌芽状态，它都要连根拔除。它会迫使他把社会的利益置于自己的利益之上。它是非常牢固的纽带，使个人依附于整体，人们向社会利益卑躬屈节，说服自己个人利益比它渺小得多，使自己成为良知的奴隶，他把良知置于崇高地位。最后，就像一个弄臣奉承放在他肩头的皇家权杖一样，他为自己能对良知足够敏感而自豪。随后，他会用恶毒的话语去攻击那些没有认识到良知占统治地位的人，因为现在作为社会的一分子，他充分并确切地认识到，想要反社会，个人根本没有力量。当我看到斯特里克兰对他的行为肯定会引起的斥责真的无动于衷的时候，我只好战战兢兢地退缩回来，好像被一个非人形的怪物吓破了胆。

当我和他道晚安时，他对我说了最后几句话：

“告诉艾米，老缠着我是没有用的。我要换旅馆了，所以她找不到我了。”

“以我个人的印象，好像是她要摆脱你。”我说。

“我亲爱的伙计，我只希望你能使她看清这一点。但是女人都很蠢。”

第十五章

当我到达伦敦的时候，发现有一封急件在等着我，要求我在晚饭后尽可能早地去斯特里克兰太太家一趟。等我到了她家，我发现她和麦克安德鲁上校及他的妻子在一起。斯特里克兰太太的姐姐比她大得多，姐俩长得很像，但她姐姐显老得多。这个女人摆出一副精明能干的样子，仿佛整个大英帝国都在她的囊中。高级军官的太太们都自认为属于上流阶层。她仪态万方，但良好的教养也无法掩饰她的偏见，如果你不是个军人的话，你可能就是个站柜台的小商贩。她讨厌近卫军军官，认为他们盛气凌人，她不屑于谈论他们的太太，认为她们出身低微。她的衣服样式古板，但价格不菲。

斯特里克兰太太看上去很紧张。

“好吧，把你的消息跟我们说说吧。”她说。

“我见到你丈夫了，恐怕他已经下定决心不回来了。”我停顿了一会儿，“他想画画。”

“你说什么？”斯特里克兰太太喊道，惊得目瞪口呆。

“你一点儿也不知道他对画画很上心吗？”

“他一定是疯了。”上校嚷嚷道。

斯特里克兰太太眉头紧锁了一小会儿，她在记忆中努力寻找着蛛丝马迹。

“我记得在结婚前，他常常带着一个颜料盒，四下闲逛。但你可能从未见过那种涂鸦，要多难看有多难看，我们经常打趣他，他绝对没有那方面的天赋。”

“当然了，那只是一个借口。”麦克安德鲁太太说。

斯特里克兰太太陷入了沉思，很显然，她对我说的一切理不清头绪。现在她已经把客厅收拾得差不多了，她天生的主妇本能使她从又惊又气中恢复了过来。客厅不再是冷冷清清的样子，像是一个带家具的房子很长时间等着出租——当灾难降临之后，我第一次登门时注意到客厅给人的感觉。但是，现在我在巴黎和斯特里克兰见过面，我很难想象他曾在这样的环境中生活过。我认为几乎无法让他们认识到，实际上在斯特里克兰身上有种异于常人的东西。

“但是，如果他想成为一名艺术家，他为什么不直接说出来？”最后，斯特里克兰太太问道，“我想我绝不会不支持他这种——这种志向的。”

麦克安德鲁太太咬紧嘴唇。我能想象她从不看好她妹妹同文人们结交，她说到“文艺”时，总带有嘲弄的口吻。

斯特里克兰太太继续说道：

“毕竟，如果他有任何天赋，我肯定是第一个鼓励他的。我不介意做出牺牲。我更愿意嫁给一个画家，而不是一个证券经纪人。如果不是为了孩子们，我一切都不会计较，我会很开心地住在切尔西一个破旧的画室里，就像我住在这所房子里一样开心。”

“亲爱的，我没有耐心听你说下去了，”麦克安德鲁太太喊道，“你不会想说，对这派胡言，你信以为真了吧？”

“但我认为这是真的。”我淡淡地插话说。

她又好气又好笑地看着我。

“一个正常的男人不会在他四十岁的年纪丢掉生意，抛弃他妻子和孩子，想成为一名画家的，除非有个女人搅和在里面。我料想他遇见了一个你的——艺术家朋友，是她给他洗了脑。”

在斯特里克兰太太苍白的两颊突然出现了一抹红晕。

“那女的长得什么样？”

我迟疑了一下，我知道我给他们准备了一颗重磅炸弹。

“根本没有什么女人。”

麦克安德鲁上校和他的妻子不约而同地表示这难以置信，而斯特里克兰太太一下子跳了起来。

“你的意思是说你根本没见到她？”

“没人可见呀，他只是一个人。”

“那是不符合情理的。”麦克安德鲁太太喊道。

“我就知道应该自己亲自去的，”上校说，“我敢跟你们打赌，我会尽快把那个女人找出来的。”

“我真希望你自己过去，”我用尖刻的口吻回答道，“你会看见你的每一个假设都是站不住脚的，他并没有住在一个豪华的旅馆，他住在一个极其寒酸的小房间里。他离开家绝不是为了过上花天酒地的生活，他手上几乎没有什么钱了。”

“你认为他会不会做了什么我们不知道的事情，因为怕警察找上门，而躲起来避风头？”

这一暗示使所有人心中燃起了一丝希望，但我认为这是无中生有。

“如果真是这样，他不会蠢到给他的合伙人留地址，”我尖酸地反驳道，“不管怎么说，有一件事我敢肯定，他没有跟任何人私奔，他没有恋爱，他的脑子里根本没这种东西。”

当他们在考虑我说的话时，又是好一阵沉寂。

“好吧，如果你说的是真的，”最后麦克安德鲁太太说，“事情还不像我想的那样糟。”

斯特里克兰太太瞥了我一眼，但什么话也没说。她脸色现在非常苍白，她好看的额头发暗，向下低垂着。我看不出她脸上的表情，麦克安德鲁太太继续说道：

“如果仅仅是一时的异想天开，他会回来的。”

“你干吗不去找他呀，艾米？”上校试着说，“你完全可以和他在巴黎住上一年呀，我们来照看孩子们，我敢说他很快就会厌倦的，迟早他会主动回到伦敦来的，一场风波就会过去了。”

“换了我，我就不会这么做。”麦克安德鲁太太说，“我会把他想要的绳子放得长长的，到时候他就会夹着尾巴乖乖地回来，舒舒服服地再次安顿下来。”麦克安德鲁太太冷冷地看着她的妹妹，“和他一起生活时，也许有时你太不明智了，男人们都是奇怪的动物，女人必须学会如何管控他们。”

麦克安德鲁太太和其他的女人一样，抱有相同的看法，男人都是畜生，总想抛弃依恋他们的女人，但是如果他真这样做了，女人更难辞其咎。感情不能被理智所理解是有理由的。[31]

斯特里克兰太太的目光慢慢地从一个人身上转到另一个人身上。

“他再也不会回来了。”她说。

“哦，亲爱的，记着我们刚才说的话，他过去舒服惯了，有人照料他的起居，在他厌倦了在一个肮脏旅馆住在一个肮脏房间之后，你认为他还能坚持多久？另外，他也没有钱了，他不得不回来。”

“原来我觉得只要他是和某个女人跑了，就还有一线希望。我认为这种事情不会有结果，不出三个月他就会对那个女人烦得要死，但如果他的离家不是因为爱上了某人，那就完了。”

“哦，我认为你说得太‘玄乎’了。”上校说道，他用这个词来表示他的不屑，如果他觉得有什么东西和职业传统格格不入的话，他一律冠以“玄乎”一词。“你别信这个，他会回来的，就像多萝西[32]所说的，我敢说让他在外面放纵一阵子，也不会糟到哪里去的。”

“但是我不想让他回来了。”她说。

“艾米！”

愤怒攫住了斯特里克兰太太的心，一阵心头发凉的、突然的怒气让她的脸色变为惨白。她说得很快，几乎没有喘息的机会。

“如果他死心塌地地爱上某个女人，而且和她私奔，我都可以原谅。我想这很自然，我不会真的责怪他。我会想他是被人勾搭走的。男人们是那么软弱，女人们是那么无耻。但是，现在情况不同了，我恨他，我现在绝不会原谅他了。”

麦克安德鲁上校和他的妻子开始一起劝说她，他们感到很吃惊，告诉她说她疯了。他们无法理解她的想法。斯特里克兰太太绝望地转向我说：

“你难道不明白我的意思吗？”她哭喊道。

“我不能确定。你的意思是说，如果他为了一个女人离开你，你可以原谅他，但如果他为了一个理想离开你，你就不能原谅了。因为你觉得你和前者可以势均力敌，而对于后者，你就无能为力了，是吗？”

斯特里克兰太太幽怨地看了我一眼，没有作答。也许我的话切中要害。她继续用低沉和颤抖的声音说道：

“我从未想到我可能像恨他一样恨过一个人呢。你知道，我一直安慰我自己，无论这事持续多久，最终他是想要我的。我知道如果他不久于人世，他会派人来找我，我也马上会去；我会像母亲一样照顾他，直到最后一刻，我会告诉他没关系的，我永远爱着他，我会原谅他所做的一切。”

我总是受不了一个充满激情的女人在她所爱的人弥留之际表现出的宽宏大量的样子。有时好像她们不愿意爱人们的寿命太长，以免耽误她们演出一场绝妙好戏的机会。

“但是现在—现在一切都完了。我现在对他，就像对一个陌路人一样没有丝毫感情了。我想让他在悲惨、贫困和饥饿中死去，死时身边没有一个朋友。我希望他身患肮脏的疾病慢慢烂掉。我和他的关系算是彻底完了。”

我想不妨趁这个机会把斯特里克兰的建议说出来。

“如果你想跟他离婚，他非常愿意配合你，使其成为可能。”

“我为什么要给他自由？”

“我想他并不想要什么自由，他只是想离婚可能对你更方便些。”

斯特里克兰太太不耐烦地耸了耸肩。我觉得我对她有点失望。我那时对人性的期望比现在要高，当我发现在如此迷人的女人身上竟然有这么强烈的报复心时，我沮丧透了，我还没认识到人性中各种品性如此地混杂。现在我完全明白了，卑鄙和崇高、恶毒和慈悲、憎恶和喜爱能够在同一个人心中并行不悖。

我不知道还能说些什么，如果能减轻此时此刻正折磨斯特里克兰太太的屈辱感，我想我一定会想方设法去尝试的。

“你知道，我不能肯定你丈夫对自己的行为是否能够完全负责任，我认为他已经不是原来的他了，他好像被某种力量所控制了，这种力量正利用他来完成自己的目标，在它的掌控中，他很无助，就像在蜘蛛网中的一只苍蝇。好像有人给他施加了魔咒。我想起了那些奇怪的故事，说一个人的灵魂进入了另一个人的身体里，把原来那个人的灵魂驱赶了出来。新的灵魂在身体里并不安分，还有能力做一些神秘的变形。要是在过去，他们会说查尔斯·斯特里克兰被魔鬼附身了。”

麦克安德鲁太太把她衣服的下摆捋直，金镯子滑落到了手腕上。

“你说的这些话对我来说太离奇了点儿，”她尖酸地说，“我不否认，也许艾米对她丈夫有点太放任了。如果她不是那么忙于自己的事情，我无法相信她不会怀疑到事情有些异样。我认为如果阿列克[33]心里藏着什么事儿，不出一年多，我保准儿能察觉出来。”

上校茫然四顾，我很好奇，这世上还有没有人像他那样看上去那么纯真，却好像受了不白之冤。

“但是不可否认的是，查尔斯·斯特里克兰就是个没心没肺的畜生。”她严肃地看着我说，“我可以告诉你为什么他抛弃了他的妻子——纯粹是因为自私，再也找不出其他原因了。”

“那肯定是最简单的解释了。”我说，但我想这种解释等于什么都没解释。最后，我站起身来，说我累了，准备要走，斯特里克兰太太没做任何挽留。

第十六章

接下来发生的事表明斯特里克兰太太是个很有个性的女人，她把所遭受的痛苦隐藏得不露痕迹。她很精明地看到，对于不幸如果没完没了地说个没完，别人很快就会觉得乏味厌烦，因为任何人都会主动回避所看见的愁苦。每当她出门——因为同情她的不幸，她的朋友们都会急切地安慰她——她的行为举止总是无可挑剔。她很有勇气，但不刻意表现；快乐，但不显得肆无忌惮；她似乎更加焦虑地听别人诉说烦恼，而不是讨论她自己的不幸。每当说起她丈夫的时候，她总是带着同情的口吻。一开始的时候，她对他的这种态度让我很困惑，有一天她对我说：

“你知道，你跟我说查尔斯是一个人在巴黎，我敢肯定你弄错了。从我所得到的某些消息上看——虽然我不能把消息的来源告诉你——我确信他不是一个人离开英格兰的。”

“要是那样的话，他确实很有天分来隐藏他的行踪。”

她把目光避开了我，脸色有点红。

“我的意思是，如果有人跟你谈起这事，如果他们说他和某个人私奔了，请你别否认这种说法。”

“当然我不会否认。”

她改变了话题，好像这是件对她无关紧要的事情。不久我就发现，在她的朋友中间流传着一个特别的故事。他们说查尔斯·斯特里克兰迷上了一位法国女舞蹈家，他是在帝国大剧院看芭蕾舞时，第一次见到她，后来就陪着她一起去了巴黎。我不知道这种说法从何而来，但匪夷所思的是，斯特里克兰太太由此赚取了人们的同情，与此同时，还赢得了很多声望。这为她决定今后要从事的行业也会有些用处。麦克安德鲁上校说她已经身无分文并非夸大其词，对她来讲，尽快地独立谋生显得很必要。她已经拿定主意，可以挣她所熟悉的作家们的钱。于是立马开始学习速记和打字。作为一个打字员，她的教育背景使她能够比一般人更有效率，而有关她的故事使她能够招揽来更多的生意。她的朋友们承诺把他们的作品送到她这儿来，而且还关照她的生意，把他们的朋友也推荐给她。

麦克安德鲁一家没有孩子，家境也好，便承担起了抚养孩子们的责任，而斯特里克兰太太只需自给自足就够了。她把房子出租，家具也卖了，在威斯敏斯特的两个小房间里安顿了下来，开始面对崭新的世界。她的办事效率很高，这就保证了她的生意注定会成功。

第十七章

这件事大约过去五年之后，我决定去巴黎住一段时间。我在伦敦住腻了，对日复一日地做同样的事情烦透了。我的朋友们波澜不惊地追求着事业，他们不再带给我惊喜，当我遇见他们的时候，我都能知道他们会说些什么，甚至他们的绯闻都乏善可陈。我们就像有轨电车，沿着轨道从一站驶向另一站，甚至都能数得清所运载的乘客数目。生活被安排得太井井有条，太一成不变了，而我却感到恐慌。我退掉了我的小公寓，卖掉了几件物品，决定开始新的生活。

在离开前，我登门拜访了斯特里克兰太太。我有段时间没见她了，我注意到她身上的变化。她不仅老了，瘦了，皱纹也多了，而且我觉得她连性情都变了。她的生意做得有声有色，现在昌赛利巷有了一间铺面，她自己很少打字了，时间主要花在校对她雇佣的四个女孩所打出的成品上。她想把打字稿弄得精致些，很多地方利用了蓝和红两种色系，她把稿件用浅色的粗纸装订起来，乍看上去隐约像有水印的丝绸。她给人打的稿件以整齐和准确而名声在外。她挣了些钱，但总觉得自己糊口谋生有失身份，在别人面前抬不起头来，所以常常不忘提醒你，她实际上是大家闺秀出身。她在谈话中总忍不住带出她所认识的名人的名字，让你知道她的社会地位并没有降低。她有点耻于谈论做生意的勇气和能力，但会开心地表示，第二天晚上她会和住在南肯辛顿的某位王室法律顾问一起共用晚餐。她很高兴地告诉你她的儿子在剑桥大学读书，伴随着笑声，她会提到她女儿刚刚被邀请参加舞会，而且各种各样的舞会应接不暇。我想我说了句不动脑子的话。

“她会接管你的生意吗？”我问。

“哦，不会，我是不会让她干这行的。”斯特里克兰太太回答道，“她长得那么漂亮，我敢肯定她会嫁个好人家的。”

“我早该想到的，女儿嫁个金龟婿对你会大有帮助。”

“好几个人都说她应该登台表演，但是我当然不会同意，我认识所有的著名戏剧家，如果我愿意，明天就能帮她弄到个角色，但是我不喜欢她和三教九流的人混在一起。”

斯特里克兰太太这种孤芳自赏的态度让我有点齿冷。

“你后来有你丈夫的消息吗？”

“没有，我一个字也没听说，也许已经死了也未可知。”

“我在巴黎可能会碰到他，你愿意让我替你去了解一下他的情况吗？”

她犹豫了一会儿。

“如果他真的很困难，我倒是准备给他点儿帮助。我会给你一笔钱，当他需要的时候，你可以逐步给他。”

“你真是太好了。”我说道。

但是我知道她提供帮助并不是出于菩萨心肠。有人说遭受苦难能使人性高贵，这话不对，有时幸福倒是可以，但是遭受苦难，对于大多数人来讲，只会使人变得心胸狭隘，报复心强。

第十八章

事实上，我到巴黎十四天后，就遇到了斯特里克兰。

我很快就在达姆路一所房子的五层楼上租到一小间公寓，然后又花几百法郎在二手货市场买了足够的家具，使房间满足了居住的需要。我安排门房每天早上帮我煮咖啡，这样可以保证房间的整洁。安顿下来之后，我就去拜访我的老朋友迪尔柯·斯特罗伊夫。

迪尔柯·斯特罗伊夫是这样一个人，根据人们的不同性格特点，人们会对他做出不同的判断，有的人会鄙夷地一笑，有的人会尴尬地耸耸肩。造化把他塑造成一个滑稽人物。他是个画家，但是很蹩脚，我在罗马结识的他，他的那些画我至今还记得。他真的甘于平庸，而且乐此不疲。他的灵魂因为热爱艺术而悸动，他描摹悬挂在斯巴格纳广场上贝尼尼[34]式建筑楼梯两旁的画作，一点儿也不怕别人说描摹得明显失真。他的画室里满是各种画布，有的画着头戴尖顶帽、蓄着小胡须、大眼睛的农民群像；有的画着衣服破破烂烂的一群顽童；还有的画着穿鲜艳裙子的女人们。有时他们在教堂的台阶上懒洋洋地躺着，有时在万里无云碧空下的柏树林里嬉戏，有时在文艺复兴时期建筑风格的井栏边谈情说爱，还有时跟在牛车的旁边，慢慢地穿过意大利的田野。他们被仔细地勾勒，认真地上了油彩，一张照片的精确程度也不过如此。一位住在美第奇别墅中的画家把他称为“巧克力盒子画家[35]”，乍一看他的画作，你可能会认为莫奈[36]、马奈[37]以及其他印象派画家在这个世界上压根就没存在过。

“我从不冒充自己是个伟大的画家，”他说，“我不是米开朗琪罗，不，我不是，但我有自己的一套，也有人买我的画。我把浪漫带到了千家万户。你知道，他们不仅在荷兰买我的画，而且在挪威、瑞典和丹麦，都在买我的画。大多数的买家都是商人和有钱的生意人。你无法想象在这些国家，冬天漫长、黑暗和阴冷，他们喜欢我画中意大利的景象，认为意大利就跟我的画一样，也完全符合他们的想象，在我来这儿之前，我想象中的意大利也是这样的。”

我想正是这种景象老是在他的脑海中晃动，让他眼花缭乱，无法看清真实的情况。尽管事实很残酷，他一如既往地用心灵之眼看待意大利，满眼的浪漫侠盗和美丽的废墟。这就是他用他的画所描绘的理想——尽管可怜、庸俗和陈腐，但终究还是理想，这笃定无疑地赋予了他性格中一种讨人喜欢的特质。

也正是因为这一点，我觉得迪尔柯·斯特罗伊夫不仅对我来说，就是对别人来说也一样，仅仅就是一个被挖苦的对象。对他的画，同行们公开蔑视，但是他能挣来大钱，所以他们也毫不犹豫、心安理得地花他的钱。他很慷慨大方，那些手头拮据的人，一方面嘲笑他竟然会幼稚地相信他们困苦的故事，一方面又厚颜无耻地向他借钱。他还多愁善感，很容易动感情，感情中有某种荒唐的东西，所以你可以接受他的好意，但绝不会感恩。从他身上弄钱就像抢劫一个孩子那样容易，你瞧不起他是因为他是个大傻帽。我试想，一个扒手，很为他的手脚麻利而沾沾自喜，可要是一个粗心的女人，竟然会把装满珠宝首饰的花哨钱包落在马车里，让他无用武之地，这会让他愤愤不平的。至于斯特罗伊夫，造化弄人把他塑造成了笑柄，一方面又没有让他变得感觉迟钝。他在各种嘲笑中饱受煎熬，实际的挖苦和善意的取笑都让他痛苦不堪，但是似乎他又很愿意给他们提供这种机会，所以对他的讽刺挖苦就从未停止过。他不断地受到伤害，可天性又是如此的善良，所以从不记恨别人。就像毒蛇咬了他一口，但他从不吸取教训，刚从伤痛中恢复过来，马上又会温柔地把毒蛇揽入怀中。他的生活是场悲剧，但是用打打闹闹的滑稽剧的形式写成的。因为我没有嘲笑过他，所以他对我感激涕零，过去可没少往我富有同情的耳朵里灌输他一长串的烦恼事。最悲惨的是，这些烦恼都是荒诞不经的，所以他讲得越悲惨，你就越忍不住想笑出声来。

然而，虽说他是个蹩脚的画家，但他对艺术的感觉还是非常细腻的，如果有机会跟他一起去画廊，你总会有不少的收获。他对艺术充满热情，而他对艺术的批评又一针见血。他信仰天主教，不仅对古典派大师的作品有真知灼见，对现代派画家的作品也有很强的鉴赏力。他能很快地发现一个天才，而且毫不吝惜他的赞誉之词。我认为在我认识的人中，再没有谁比他的判断更为准确的了。他所受到的艺术熏陶比大多数的画家都要多，他不像这些画家对同源的其他艺术那样无知，他对音乐和文学很有品位，使他对绘画有着深刻和不拘一格的领悟。对于我这样的年轻人，他的意见和指导具有旁人无法比拟的价值。

离开罗马后，我还和他保持着通信联系，每过一两个月就会收到他的长信，用奇怪的英语写成，读他的信，就好像在眼前生动地浮现出他语无伦次、热情四溢、手舞足蹈地说话的样子。在我来巴黎前的一阵子，他娶了一个英国女人，现在定居在蒙特马特尔区，我们有四年未见了，我也从未和他的妻子谋过面。

第十九章

我事先没告诉斯特罗伊夫我要到巴黎来，当我按响他画室的门铃后，他本人过来开的门，他没有马上认出我来。随后，他惊喜地喊叫起来，一把把我拉进了屋里。受到如此热切的欢迎是件很开心的事。他的妻子坐在炉子边做着针线活，当我进来时，她站起身来。斯特罗伊夫向她介绍我。

“你不记得了吗？”他对她说，“我以前经常跟你谈起他。”随后又转向我：“你干吗不提前告诉我你要来这儿？你来这儿多久了？打算待到什么时候？为什么你不早来一个小时，我们一起吃晚饭？”

他连珠炮似的向我发问，把我安顿到一把椅子上，不住地拍打我的肩膀，好像我是个坐垫一样，把雪茄塞到我手上，又是让我吃小点心，又是让我喝葡萄酒。他一刻也不让我得闲。因为发现家里没有威士忌酒了，他难过得不得了，又想着给我煮咖啡，绞尽脑汁想尽可能地为我做点什么。他容光焕发，满脸是笑，仿佛每个汗毛孔都洋溢着快乐。

“你一点儿没变。”我边打量着他，边笑着说。

他还是我记忆中的那副可笑的模样。他是个矮胖的男人，两条小短腿，还是很年轻——他可能还不到三十岁——但是过早地秃顶了。他的脸滚圆，面色红润，皮肤很白，脸颊红通通，双唇也很红，眼睛也是又蓝又圆。他戴着一副大的金边眼镜，眉毛很淡，以至于都看不见它们。他的形象使你想到了鲁本斯画笔下快乐的肥胖商人。

我告诉他我打算在巴黎住上一段时间，已经租了一间小公寓。他狠狠地责怪了我一番，说为什么不早点儿告诉他，也许他自己会帮我找一间更好的公寓，还可以借给我家居用品——难道我真的花了一大笔冤枉钱去买这些东西了吗？——而且他还可以帮我搬家。他真的觉得我不够意思，因为我没有给他机会让他来帮一下我。与此同时，斯特罗伊夫太太坐在那儿安安静静地补袜子，一句话也没说，嘴角上挂着静静的微笑，在听斯特罗伊夫滔滔不绝地唠叨着。

“你瞧，我结婚了，”他突然说，“你觉得我太太怎么样？”

他笑容满面地看着她，推了推鼻梁上的眼镜，汗水使它不停地往下滑。

“你叫我怎么回答你的问题呢？”我笑着说。

“可不是嘛，迪尔柯。”斯特罗伊夫太太笑着插话道。

“可是你不觉得她太棒了吗？我告诉你，老朋友，别再耽误了，也赶紧结婚吧。我现在是世界上最幸福的人了。你看她坐在那儿，这难道不就是幅活生生的画吗？像不像夏尔丹[38]的画，啊？我见过世界上所有的漂亮女人，可从来没见过哪个女人比迪尔柯·斯特罗伊夫太太更美丽。”

“如果你还不住嘴，我可要走了。”

“我的小乖乖。[39]”他说道。

她有点脸红了，为他语气中的激情而难为情。斯特罗伊夫曾在他的多封信中告诉我，他非常爱他的妻子。现在我也能看出他的目光几乎片刻不离她的左右。我不能确定她是否爱他。这个可怜的傻瓜[40]，他不是个能激起女人爱情的人，但是在她眼里的微笑是含着爱意的，也可能她的矜持掩盖了她深深的感情。她不是倾国倾城的美女，可他就是情人眼里出西施，但是她却有一种端庄的秀美。她的个头不低，一身剪裁得体的朴素衣衫掩盖不住她美丽的身段。她的这种身材可能对雕塑家比服装商更有吸引力。她的头发是褐色的，而且很浓密，发式很简单；她的脸色很苍白，五官周正而不是那么惊艳；她有一双灰色的眼睛。她差一点就与美貌失之交臂，也许就是差这么一点儿，连漂亮也称不上了。但是，斯特罗伊夫把她比作夏尔丹画笔下的人物也并非没有道理，她让我好奇地想起了那位伟大画家笔下不朽的人物形象——欢快的家庭主妇戴着女式帽子，腰间围着围裙。我能想象她安静地在锅碗瓢盆中忙碌着，像执行仪式一般做着家务，从而赋予这些家务一种崇高意义。我不认为她聪明或者活泼有趣，但是在她庄重与专注的神情里有某种说不上的东西，激起了我的兴趣，她的矜持中也有一种神秘感。我很好奇她为什么会嫁给了迪尔柯·斯特罗伊夫，虽说她是英国人，但我无法确切地给她定位，她出身于怎样的社会阶层，有什么样的教养，或者在婚前她的生活状态是什么样的，这些都不是很明显。她的话不多，可一旦说起话来，声音很悦耳，举止也很自然。

我问斯特罗伊夫现在是否还在画画。

“画画？我现在画得可比以前好多了。”

我们正坐在画室里，他手一挥，让我看画架上一幅尚未完成的画作。我有点吃惊，他正在画一组意大利的农民，他们穿着坎帕尼亚大区[41]传统的服装，在罗马教堂的台阶上懒洋洋地斜躺着。

“这是你现在正在画的？”我问道。

“是的，我在这儿也跟在罗马一样能找到模特儿。”

“你难道不认为他画得很美吗？”斯特罗伊夫太太问道。

“我的傻夫人认为我是个了不起的艺术家。”他说道。

他表示歉意的笑声掩饰不住内心的喜悦。他的目光停留在自己的画上。当斯特罗伊夫评价别人的作品时，他批判性的感觉非常准确和不拘一格，而对自己的作品，尽管陈腐平凡，俗不可耐，他却自鸣得意，沾沾自喜，这真叫人不可思议。

“把你更多的画作给他看看吧。”她说道。

“我要拿出来吗？”

虽然迪尔柯·斯特罗伊夫遭受了那么多来自他朋友们的讽刺挖苦，但还是渴望别人的赞许和有着很幼稚的自我满足，无法抑制展示他作品的冲动。他又拿出了一幅画，画上两个卷毛头发的意大利顽童正在玩弹子游戏。

“他们不是很可爱吗？”斯特罗伊夫问道。

接下来，他又给我看了更多的画。我发现即使在巴黎，他也还是一直在画那些陈腐不堪、花里胡哨的画，和他多年前在罗马时画的别无二致。这些画看上去都很虚假、缺乏真诚、劣质鄙俗，但是从做人上，没有谁能比得上迪尔柯·斯特罗伊夫那样的诚实、真挚和直率。世上有谁能解决得了这种矛盾呢？

我不知道为什么脑子里突然冒出了一个问题，于是问道：

“我说，你是否碰巧遇到过一个叫查尔斯·斯特里克兰的画家？”

“你的意思不是说你认识他吧？”斯特罗伊夫喊道。

“那人是个畜生。”他的妻子说道。

斯特罗伊夫笑了笑。

“我可怜的宝贝。[42]”他走到她的身边，拿起她的双手吻了一下。“她不喜欢他。你竟然认识斯特里克兰，这是多么奇怪的事呀！”

“我就是不喜欢不懂礼貌的人。”斯特罗伊夫太太说道。

迪尔柯仍然在笑着，转过身对我解释说：

“你知道，有一天我请他来这儿，想给他看看我的画。他来了，我给他看了我所有的画。”

斯特罗伊夫尴尬地迟疑了一会儿，我不知道为什么他又开始讲述让他难堪的往事了；他觉得很难为情地讲完了它。“他看了看我的画作，什么也没说。我以为他要保留他的判断直到看完所有的才说。最后，我说：‘瞧，就是这些了！’他却说：‘我来是想让你借我二十法郎。’”

“迪尔柯还真就给他了。”他的妻子愤怒地说。

“我被吓了一跳，我不喜欢拒绝别人。他把钱放进兜里，仅仅点了点头，说了声‘谢谢！’，然后就走了。”

迪尔柯·斯特罗伊夫在讲这件事的时候，他那圆圆的、傻里傻气的脸上挂着茫然而惊诧的神情，由不得你不想笑出声来。

“如果他说我的画不好，我不会介意的，可他什么也没说——一个字都没说。”

“你还有脸说这事，迪尔柯。”他的妻子说道。

可悲的是，无论是谁听了这个故事，都会被这个荷兰人所扮演的滑稽可笑的人物逗乐，而不会对斯特里克兰对待他的粗暴行为生气。

“我希望我一辈子也不会再见到他。”斯特罗伊夫太太说道。

斯特罗伊夫笑起来，耸了耸肩膀。他已经恢复了好脾气。

“事实上他是个了不起的艺术家，一个非常伟大的艺术家。”

“你是说斯特里克兰吗？”我叫道，“我们说的一定不是同一个人。”

“身材高大，留着红胡须，查尔斯·斯特里克兰，一个英国佬。”

“当我认识他时，他还没有胡须，但如果留起了胡须，那一定会是红色的。我正在谈到的这个人仅仅在五年前才开始画画。”

“那就对了，他是个伟大的艺术家。”

“不可能。”

“我可曾有过看走眼的时候？”迪尔柯问我，“我告诉你他是个天才，我对此深信不疑，一百年之后如果还有人能记起你和我，那完全是因为我们认识查尔斯·斯特里克兰的缘故。”

我很吃惊，与此同时，我又万分激动，我突然回忆起了我最后一次和他谈话时的情景。

“从哪儿可以看到他的作品？”我问，“他出了名没有？他现在住在哪儿？”

“不，他还没出名。我认为他还没卖出过一张画。当你同别人说起他时，他们只会嘲笑他。不过我知道他是个伟大的艺术家。毕竟，他们还嘲笑过马奈呢。柯罗[43]也是一张画没卖掉过。我不知道他住在哪里，但我能带你见到他，每天晚上七点钟，他都会到克里舍大街的一家咖啡馆去。如果你愿意，我们明天可以去那里。”

“我不敢肯定他是否愿意见我，我想我会让他记起一段他更愿意忘记的时光。但我还是会去的。有没有可能见到他的任何画作呢？”

“从他那儿不太可能。他不会给你看的。有一个我认识的小画商，他那儿有那么两三幅。但必须由我陪你去才行，要不你不会理解他的画的，我必须亲自给你讲解一下。”

“迪尔柯，你简直让我没耐心了，”斯特罗伊夫太太说，“他那么对待你，你怎么还这样谈论他的画作？”她又转向我说：“你知道吗，当一些荷兰人来这儿要买迪尔柯的画时，他总劝说他们去买斯特里克兰的画。他还坚持把斯特里克兰的画弄到这儿来给他们展示。”

“那你又是怎么看待斯特里克兰的画的？”我笑着问她。

“那些画糟糕透顶。”

“啊，亲爱的，你不懂。”

“那好，可你的那些荷兰同胞都对你大为光火，他们认为你正在跟他们开玩笑。”

迪尔柯·斯特罗伊夫摘下了眼镜，把它们擦干净，他的红脸膛因为激动而发光。

“为什么你认为美——世界上最珍贵的东西——就像岸边的石头一样，让漫不经心的路人随随便便就能捡起来呢？美是一种绝妙和奇异的东西，艺术家通过心灵的折磨，在世界的一片混乱中才能找出来。当他把美创造出来以后，并非所有的人都能知道它。如果你想辨别出它，你必须重复艺术家的冒险。他歌唱给你的是美的旋律，你的内心若想再次听到它，就需要有知识、敏感和想象。”

“那为什么我总是认为你的画作是美的，迪尔柯？正是当我第一次看到它们时，我就深深地喜爱上它们了。”

斯特罗伊夫的嘴唇颤动了一下。

“去睡吧，我亲爱的，我要陪我的朋友出去走走，随后我就回来。”

第二十章

迪尔柯·斯特罗伊夫答应第二天傍晚来接我，然后领我到斯特里克兰最可能出现的那家咖啡馆去。我饶有趣味地得知，这家咖啡馆正是上次我来巴黎找他时，我们俩一起喝苦艾酒的那家咖啡馆。事实上，他从未改变他那懒散的习惯，在我看来，这习惯正体现了他的个性。

“他在那儿。”当我们走到咖啡馆跟前时，斯特罗伊夫冲我说道。

虽然已是十月份了，但傍晚还是很温暖，摆在人行道上的桌子旁坐满了人，我用目光扫视了一下，没有看到斯特里克兰。

“看，那边，在角上。他正在下棋呢。”

我这才注意到，一个人正俯身看着棋盘，我能看见的只是一顶大毡帽和一把红胡须。我们穿过好几张桌子，走到他跟前。

“斯特里克兰。”

他抬起头来。

“嘿，胖子，你有什么事？”

“我带了一位老朋友来看你。”

斯特里克兰瞟了我一眼，显然没认出我来，他的目光又转到了棋盘上。

“先坐下，别作声。”他说道。

他走了一步棋，注意力马上又专注到了下棋上。可怜的斯特罗伊夫忧心忡忡地看了我一眼，但是我一点儿也没感到不安。我点了些喝的，安安静静地等着斯特里克兰下完这盘棋。我很乐见有这样的机会能够很放松地端详他。我确实已经认不出他来了。首先，他留起了红胡须，乱蓬蓬的，好像从未修剪过，遮住了他大部分的脸，头发也很长；但最让人感到吃惊的变化是他瘦了很多，这就使他的大鼻子显得傲慢地凸出来，也更凸显了颧骨，同时使得双眼似乎更大了。而他的太阳穴凹陷，身体形如枯槁。他还穿着五年前我见他时的同一件衣服，衣服已经破旧不堪，污渍点点，很多地方露出了线头，穿在身上松松垮垮，晃里晃荡，好像是别人的衣服。我还注意到了他的手，脏兮兮的，指甲很长，筋骨毕露，又大又有力，但我却记不清他的双手还曾这么匀称。他坐在那儿，留给我一个很特别的印象，他的注意力全在棋局上——一个孔武有力的印象，我无法理解为什么他的消瘦反而使这种印象更为突出。

又走了一步棋之后，他马上把身子向后一靠，用一种好奇和出神的目光紧紧地盯着对手。他的对手是一个胖胖的、满脸胡须的法国人，这个法国人考虑了一下棋局的形势，随后突然笑呵呵地骂了一句，做了一个无奈的手势，把棋子一拢，扔进了棋盒里。他口无遮拦地骂了斯特里克兰几句。然后又叫来侍者，付了两个人的酒钱，起身离开了。这时，斯特罗伊夫拉着椅子往桌子前凑了凑。

“现在，我想我们可以谈谈了。”他说道。

斯特里克兰的目光落在了他身上，目光里闪着某种恶意的揶揄。我敢肯定他正在搜肠刮肚地找一些嘲笑的词句，但可能一时没有找到，所以被迫沉默了一会儿。

“我带了一位老朋友来看你。”斯特罗伊夫满脸堆笑地把刚才的话又重复了一遍。

斯特里克兰若有所思地看了我将近一分钟，我没说话。

“我这辈子从没见过他。”他说道。

不知道为什么，当他说这话的时候，我的的确确地捕捉到他眼里闪过一丝已经认出我的微光。此时的我，已经不像多年前那么动不动就会轻易感到窘迫了。

“我前几天见到你妻子了，”我说，“我敢肯定你愿意听听她的近况。”

他干笑了一下，眼里闪着光。

“我们曾经一起度过了一个开心的晚上，”他说，“那是多久以前的事了？”

“五年了。”

他又要了一杯苦艾酒。斯特罗伊夫还在喋喋不休地解释他和我是怎么遇见的，而且机缘巧合地发现，我们俩都认识斯特里克兰，我不知道斯特里克兰是否在听，因为他好像还在沉思，有那么一两次他瞥了我几眼，但似乎大部分时间他都在想自己的事。当然，要是没有斯特罗伊夫的唠唠叨叨，场面会很尴尬。半个小时以后，荷兰人看了看他的手表，说他有事必须得走了。他问我是否和他一起走，我想，就我一个人，兴许还能从斯特里克兰那儿多掏点儿东西出来，所以我回答说我再待会儿。

等胖子斯特罗伊夫走了以后，我说道：

“迪尔柯·斯特罗伊夫认为你是个伟大的艺术家。”

“你以为我他妈的在乎这话吗？”

“你能让我看看你的画吗？”

“我为什么要让你看？”

“说不定我有意买下一幅呢？”

“说不定我无意卖给你呢。”

“那你过得不错吧？”我笑着问道。

他咯咯地笑了起来。

“你看我像吗？”

“你看上去都快饿死了。”

“我就是快饿死了。”

“那么来吧，我们一起去吃点东西。”

“你为什么要邀请我？”

“肯定不是出于慈善的目的。”我冷冷地回答，“你饿死，饿不死，跟我没半点关系。”

他的双眼又在放光了。

“那就走吧，”他站起来说，“我还真想大吃一顿呢。”

第二十一章

我让他把我带到一家他选定的餐馆，在路上我买了一份报纸。当他为晚餐点菜的空当，我把报纸支在一瓶圣·卡尔米尔酒上，开始读了起来。我们相对无言，我能感觉到他时不时地看我几眼，但是我没有理会，打算迫使他先开口。

“报纸上有什么新闻？”在快接近这顿沉默的晚餐尾声的时候，他开腔了。

我感觉好像从他的口吻中听出他有点恼火。

“我向来喜欢读有关戏剧的评论[44]。”我说道。

我把报纸折叠上，放到我的一边。

“我已经享用完我的晚餐了，挺不错的。”他说道。

“我看我们就在这儿喝咖啡吧，怎么样？”

“好的。”

我们点着了雪茄，我默不作声地吸了一口。我注意到他的目光时不时地落在我身上，脸上挂着不易察觉的、觉得有趣的微笑。我耐心地等着他开口。

“自从上次见面后，你都在做些什么？”他终于忍不住开口问道。

我没有太多的话要说，无非是辛苦的写作，单调的生活，有时倒是也在某些方面搞点试验，或者某个方向上做点尝试，逐渐获得了书本和人性上的知识。我小心翼翼地一句话也不去问斯特里克兰，他的情况如何，我表现出对他一点儿兴趣也没有，最后，我的策略见了效。他开始谈自己的情况了，但是，他实在没有语言天赋，在他断断续续的表述中，我大致了解了他所经历的事，空缺的部分需要我自己靠想象力弥补。对于一个我非常感兴趣的人，只能听到点到为止的内容，这件事还真有点吊人胃口，就好像读一本残缺不全的书稿，还要捋清各种关系和事件。我得到的总体印象是，这个人的生活好像就是在跟各式各样的、更多的艰难困苦作着斗争，我更深刻地认识到，这些艰难困苦对于大多数人来说都是可怕和难以忍受的，但是对他来说，没有一丝一毫的影响。斯特里克兰和大多数的英国人不一样，因为他对舒适的生活完全无所谓，让他一辈子都住在一个破破烂烂的小房间里也不会让他烦恼，他完全不需要周围满是华美的东西。我料想他绝对没有注意到，当我第一次去找他时，他所住房间的墙纸是多么的肮脏。他甚至都不愿坐在一把安乐椅上，坐在没扶手的椅子上倒让他更轻松自在。他的胃口很好，但根本不在乎吃的是什么，只要是吃的，他狼吞虎咽地能够果腹就行。有时断了顿，他似乎还有挨饿的本领。我了解到，大约有半年的时间，他都靠每天一块面包、一瓶奶活着。他本来是一个沉湎于声色犬马的人，但面对各种诱惑又可以丝毫不动心。他不把生活的困顿看成是艰苦。他在生活态度上有种令人难忘的东西，他过的全然是一种精神生活。

当他把从伦敦带来的一小笔钱花完的时候，他也没有气馁沮丧和惊慌失措。他一张画也卖不出去，我认为他也根本没想去卖。他开始用某种方式挣了点小钱。他自我解嘲地告诉我，有段时间他曾经给那些想见识巴黎夜生活的伦敦人做导游，正好这个职业很适合他冷嘲热讽的脾气。在另一方面，他广泛了解和熟悉了这个城市中那些不体面的街区。他告诉我说，他得花数个小时在玛德莲大街走来走去，希望能受雇于那些想看法律所禁止的东西的英国佬，最好是带有几分醉意的人。运气好时，他能挣上一笔可观的小费。可后来，他那破破烂烂的衣服吓跑了观光客们，他找不到有足够冒险精神把自己交到他手上的客人了。随后，他碰巧也干过翻译专卖药品广告的活儿，这些药品要在英国作广告进行推销。在一次罢工期间，他还受雇做过房屋粉刷匠。

与此同时，他从未停止过他的艺术创作。但是不久以后，他厌烦了去各家画室画画，完全把自己关在了房间里创作。他从未像那时那样穷困潦倒，连买画布和颜料的钱都没有，至于别的东西，他倒是真的不需要。就我所能了解到的，他在绘画上遇到了很大困难，因为他不愿意接受任何人的帮助，所以把大量时间浪费在了自己摸索如何解决技巧上的难题，而这些难题几代以前的前辈们已经都一一解决了。他的目标是某种我不知道的东西，也许他自己也说不清楚。我过去有过对他的这种印象，而现在更加强烈了：他是被什么东西迷住了心窍。他似乎很不正常，不愿意把他的画作示人，在我看来，好像因为他自己对它们也不是真的感兴趣。他生活在梦中，现实被他视若无物。我有这样的感觉，他把自己狂暴个性的所有力量都施加到了画布上，在他的努力下，一切东西显然都被赋予了斯特里克兰思想的眼睛所看到的内容，最后完成的可能都不再是一幅画了。我知道他很少能把一件事做完，画画也一样，一阵激情燃烧完之后，也许就把一切都撂在那儿了。他对他所做的一切从来没满意过：同困扰他思想的幻象相比，他的画作根本不值一提。

“为什么你从不把你的作品送去展览？”我问，“我想你还是愿意听听人们的看法吧。”

“你会听吗？”

他说这话时的不屑一顾劲儿，我简直无法形容。

“你难道不想出名吗？那是大多数艺术家都很热衷的事呀。”

“妇人之见，如果你根本不在乎个别人对你作品的看法，你又怎么会在乎一群人对你的看法呢？”

“我们并非所有人都是理性的动物呀。”我笑着说。

“谁又成就了名声？是批评家、作家、证券经纪人，还是女人？”

“当你想到你不认识的一些人，一些从未见过的人从出自你手的画作中感受到了各种情感，细微而又充满激情，你难道不会感到欣喜和有成就感吗？每个人都喜欢展示力量，打动人的灵魂，让他们怜悯或害怕，我想不出能有什么比这更绝妙地展示力量的方式了。”

“一场滑稽戏。”

“那么你为什么对画得好还是不好，还是会介意呢？”

“我不介意，我只想把我看到的画下来。”

“如果我在一个荒岛上写作，唯一能确定的是，只有我自己能看到自己写下的东西，我怀疑我是否能坚持写下去。”

斯特里克兰很长时间没说话，但是他的眼睛奇怪地闪亮着，仿佛看见了某种点燃了灵魂，让他神魂颠倒的东西。

“有时我也想过一座迷失在无边无际大海上的荒岛，在岛上我可以住在隐秘的山谷、奇异的参天大树间，周围的一切都寂静无声。在那里，我认为可以发现我想要的东西。”

其实，他并没有真正地像这样表达，他用了各种手势，而不是形容词，讲得磕磕巴巴没有一句完整的话。我是用了我自己的语言，把我认为他想说的话给转述了出来。

“回首过去的五年，你认为值得吗？”我问道。

他看着我。我知道他没明白我的意思，便解释道：

“你放弃了安逸舒适的家和像普通人一样的幸福生活，你本来日子过得相当不错，而你在巴黎似乎日子都快过不下去了。如果时光能够倒流，你还会那样去做吗？”

“当然还会那样。”

“你知道你至今还没问任何有关你妻子和孩子的情况吗？你从来都不想他们吗？”

“不想。”

“我希望你他妈的别一个词一个词地往外蹦。你难道对你带给他们的所有不幸就没片刻的懊悔吗？”

他咧开嘴笑了笑，摇了摇头。

“我原以为你有时会忍不住想想过去的事，我的意思不是过去七八年前的事，还要再早一些，比如当你第一次遇见你的妻子，你爱上了她，后来又娶了她。难道你记不得你把她紧紧搂入怀中的喜悦了吗？”

“我从不回忆过去，对我来说，唯一重要的事情就是永恒的现在。”

我对这个回答思考了一会儿，也许这话说得含含糊糊，但我隐隐约约明白了他的意思。

“你幸福吗？”我问道。

“是的。”

我又沉默了。在沉思中我看着他，他也目不转睛地看着我，没过一会儿，嘲弄的意味又在他的眼睛里闪光。

“恐怕你对我有些看法吧？”

“废话，”我马上回答道，“我对蟒蛇没有什么看法，反过来，我对它的心理活动倒是很感兴趣。”

“你对我的兴趣纯粹是出于职业的角度吗？”

“纯粹是。”

“你不反对我是理所当然的，因为你的性格也很卑鄙。”

“兴许这就是你为什么觉得和我在一起很惬意的原因。”我反击道。

他干笑了一下，什么话也没说。我真希望我知道能够描述他微笑的方法，我觉得他的笑一点儿也不吸引人，但是能让他容光焕发，改变他脸上通常总是阴沉的表情，让他看上去不再那么充满恶意和刻薄。那是一种慢慢的微笑，从眼角开始，有时也在眼角结束。那是一种满是肉欲的微笑，既不残酷也不友善，但是不禁让人想到半人半兽的森林之神兽性的喜悦。正是这种微笑促使我问他：

“自从你来到巴黎以后，你又恋爱过吗？”

“我可没时间干这种胡闹的事。生命短暂，没有时间既谈恋爱又搞艺术。”

“你的样子可不像个六根清净的隐士呀。”

“所有这类事都让我恶心。”

“人性是个累赘，不是吗？”我说道。

“你干吗冲着我傻笑？”

“因为我信不过你说的话。”

“那你就是个该死的傻瓜。”

我没说话，仔细地打量起他来。

“你想骗我有什么用？”我说道。

“我不明白你的意思。”

我笑了。

“让我告诉你吧。我能想象得到，有好几个月了，那种事确实没进到你脑子里，然后你能说服自己已经永远地跟它绝缘了，你为自己获得了自由而欢呼，你觉得你能控制自己的灵魂。你似乎可以昂首挺胸地在星辰中漫步。可是后来，你突然觉得无法再忍受了，你注意到你的双脚其实一直走在烂泥沼中，你甚至还想在里面打个滚儿，你去找女人，粗野、低贱、俗气的女人，她兽性十足，可怕的性欲露骨地表现，你就像野兽一样把她扑倒，你喝得烂醉，直到怒不可遏。”

他一动不动地盯着我，我也盯着他的眼睛，我非常缓慢地说道：

“我还要告诉你，这一切似乎荒诞不经，当你完事以后，你觉得自己格外的纯洁。你感觉就像灵魂出窍，无形缥缈。你能够触碰到美，好像它是一个摸得着的东西，你觉得你可以和微风亲密私语，和冒出嫩叶的树木交流，和波光粼粼的河流对话。你觉得自己就像上帝一样。你能跟我解释一下这种感觉吗？”

他目不转睛地看着我的眼睛，直到我把话说完，然后才扭过脸去。在他的脸上有一种奇怪的表情，我想那应该是一个人受尽折磨后要死去时的表情。他沉默不语，我知道我们的谈话结束了。

第二十二章

我在巴黎安顿下来，开始着手写一部剧本。我的生活过得非常规律，上午写作，下午在卢森堡公园徜徉，或者在大街上散步。我每天花好几个小时在罗浮宫，它是所有的美术馆中最友好的，也是最便于沉思默想的。有时也去码头逛逛，随便翻翻我并不打算买的旧书，再随意读上几页，这样我就可以泛泛地熟悉一下我想了解的很多作家。傍晚的时候，我去看朋友，经常去斯特罗伊夫夫妇家，有时还在他们家蹭顿简单的晚饭。迪尔柯·斯特罗伊夫自夸他的意大利菜做得很拿手，我也不得不承认，他的意大利通心粉做得确实比他画的画要好得多，那简直就是为国王做的御膳。他用大盘子盛上满满的通心粉，再配上多汁的西红柿。然后我们一起享用自家烤制的好吃的面包，喝上一瓶红葡萄酒。我和布兰奇·斯特罗伊夫也逐渐熟络起来。我想也许因为我是英国人，而她在这儿认识的英国人很少，所以她很高兴见到我。她很招人喜欢和简单纯朴，但总是寡言少语，而且，不知道为什么，总给我一种印象，她好像在掩饰着某种东西。但我想这也许是她生性拘谨的缘故，而且在她啰里啰唆、心直口快的丈夫的反衬下，她的这种缄默更显得突出了。迪尔柯从不掩饰任何事情，他会当众讨论最隐秘的事情，而全然没有意识到这点。有时他会让他的妻子感到难为情。有一次我看见她脸上终于挂不住了，因为她丈夫坚持要告诉我他曾经服了泻药，而且把这事的细节描述到了栩栩如生的地步。他讲述他遭罪的样子还特别一本正经，让我都笑出了眼泪，这就更给斯特罗伊夫太太火上浇油了。

“你好像就喜欢把自己弄成一个傻瓜似的。”她说道。

看到他太太真的生气了，他的圆眼睛瞪得更圆了，眉毛也不知所措地皱了起来。

“亲爱的，我惹你生气了吗？我下次再也不吃泻药了，这都怪我肝火太盛的缘故，我整天坐着，运动也不够，都三天了，我还没……”

“看在上帝的分上，你能不能闭嘴呀。”她打断了他的话，气得眼泪在眼眶里打转。

他的脸色也沉下来了，噘着嘴，就像一个受了批评的孩子。他给了我一个求助的眼神，好让我给和和稀泥，但我实在控制不了自己，笑得直不起腰来。

有一天，我们去了一个画商那里，斯特罗伊夫认为在他的店里至少有斯特里克兰的两三幅画，斯特罗伊夫觉得他还可以给我讲讲。但当我们到了店里的时候，画商告诉我俩，斯特里克兰自己又把画拿走了，他也不知道什么原因。

“不要以为我会为这事上火，我代卖它们全是看在斯特罗伊夫先生的面子上，我说会尽量把这些画卖掉，但说真的——”他耸了耸肩，“我对年轻人是有兴趣的，但是你自己也知道[45]，斯特罗伊夫先生，你也认为他们当中不会有什么天才。”

“我以我的名誉担保，如今没有谁的绘画天赋能像斯特里克兰那样让我更信服了，记着我的话，你丢掉了一桩好买卖。终究会有那么一天，那几张画会比你店里所有的画加在一起都更有价值。你还记得莫奈吧，当时出一百法郎都没人买他的画，可现在它们值多少了？”

“你说得没错。可当时有一百个像莫奈一样棒的画家，同莫奈一样卖不出他们的画，他们的画今天还是一文不值，这你怎么解释？画家只有画得好才能成名吗？别相信这种鬼话，再说[46]，你的这位朋友画得好，这一点还没得到证明呢，没人说他画得好，只有您，斯特罗伊夫先生除外。”

“那么，你说说，你怎么辨认一个画家画得好不好？”迪尔柯问道，他的脸都气红了。

“只有唯一的途径——看他是否成功。”

“市侩。”迪尔柯喊道。

“但是你想想过去的那些伟大的艺术家们吧——拉斐尔、米开朗琪罗、安格尔[47]、德拉克罗瓦[48]——他们都取得了成功。”

“我们走吧，”斯特罗伊夫对我说，“否则我会杀了这家伙。”

第二十三章

我经常可以见到斯特里克兰，而且还时不时地跟他一起下棋。这家伙的脾气变化无常。有时坐在那里，安静而又茫然，目中无人；有时兴致来了，他会用自己特有的结结巴巴的方式跟人聊天。他虽然说不出机智诙谐的话来，但几分蛮不讲理的讽刺挖苦倒也效果明显，而且总是怎么想的就怎么说，不打半分折扣。他毫不顾忌别人的感受，而且以刺伤别人的感情为乐。他不断刻薄地打击迪尔柯·斯特罗伊夫，惹得斯特罗伊夫怒气冲冲地甩手而去，发誓再也不跟他说话了。但是在斯特里克兰身上好像有种坚实的力量，吸引着这个肥胖的荷兰人屡屡打破他的誓言，最后又乖乖回来了，像只笨狗一样摇尾乞怜，纵然他知道迎接他的唯一问候就是当头一棒。

我不知道为什么斯特里克兰倒能容得下我，我们之间的关系很特殊。有一天他让我借给他五十法郎。

“这真是让我连做梦也没想到的事。”我回应道。

“为什么没想到？”

“这叫我有点不爽。”

“我快揭不开锅了。你知道。”

“我不在乎。”

“如果我快饿死了，你也不在乎？”

“我干吗要在乎？”我反问道。

他盯着我看了有一两分钟，一面揪着他乱蓬蓬的胡须。我笑着看着他。

“有什么好笑的？”他说，眼睛里有点冒火。

“你可太单纯了。既然你眼里没责任和义务，自然也没人有责任和义务帮你。”

“我要是付不起房租，被赶了出来，走投无路去上吊，你看着心里不会不舒服吗？”

“一点儿也不会。”

他咯咯笑了起来。

“你就吹吧，要是我真的上了吊，你会后悔一辈子的。”

“那就试试，我们走着瞧。”我反击道。

他的目光中露出一丝微笑，默默地搅和着他的苦艾酒。

“你想下棋吗？”我问道。

“我不反对。”

我们摆好棋子，棋盘就绪后，他用舒心的目光打量了一下棋盘。对于好下棋的人来说，当你看到兵马已经就位，摆开一副厮杀的架势，一种满足感总会油然而生。

“你当真认为我会借给你钱吗？”我问道。

“我看不出你有不借的理由。”

“你让我有点吃惊。”

“为什么？”

“发现你在内心深处还是多愁善感的，这一点让我有些失望。如果你没有天真地想唤起我的同情心，我可能会更喜欢你一些。”

“如果你被我打动了，我会瞧不起你的。”他回答道。

“这就好多了。”我笑出了声来。

我们开始下棋，注意力都集中在了棋局上。下完一局后，我对他说：

“你听我说，如果你真的揭不开锅了，让我看看你的画吧，要是有我喜欢的，我可以买上一两幅。”

“见你的鬼去吧。”他回答道。

他站起身来，拔腿要走。我拦住了他。

“你还没付你的苦艾酒钱呢。”我笑着说。

他骂了我一句，扔下钱，扭头离开了。

从那以后，我有好几天没看见他，但有一天傍晚，当我正坐在咖啡馆里读报纸的时候，他走过来坐在了我旁边。

“你最终还是没上吊呀。”我说道。

“没有。我找了一个活儿。我正在给一个退休的管子工画肖像，能挣二百法郎。[49]”

“你是怎么揽到这笔买卖的？”

“我常去买面包那家店的女主人推荐了我。这个人告诉她，他正在找能给他画肖像的人。我给了她二十法郎作为回报。”

“是个怎样的人？”

“没得挑。他长着一张像羊腿一样的大红脸，在他的右脸颊有一颗大大的痣，痣上还长着长长的毛。”

斯特里克兰兴致很高。当迪尔柯·斯特罗伊夫走进来在我们身边落座后，他开始用放肆的玩笑话又攻击起他来。斯特里克兰有一种技能，当然这种技能我是绝不应该赞扬的，他总能找到这位不幸的荷兰人最薄弱的地方加以攻击。斯特里克兰不仅把讽刺作为轻剑准确地一剑封喉，而且用谩骂作为大头棒劈头盖脸一阵痛击。这打击来得无缘无故，让斯特罗伊夫不知所措，完全失去了抵抗的能力，像一只受了惊的小羊，毫无目标地东逃西窜。他吓坏了，也吓蒙了，最后，眼泪扑簌簌地从眼中滚落下来。最糟的是，虽然你会痛恨斯特里克兰，觉得这出戏很可怕，但又不可能不哈哈大笑。迪尔柯·斯特罗伊夫是一个倒霉蛋，他发自肺腑的真挚感情往往让人觉得滑稽可笑。

然而，尽管如此，当我回想起在巴黎的那个冬天时，迪尔柯·斯特罗伊夫给了我最温暖舒心的回忆。在他的小屋子里，总有一种宾至如归的亲切感，他和他妻子构成一幅图画，让我的想象力充满感激地停留，他对他妻子淳朴的爱有着一种细腻的优雅。他的表现虽然荒谬，但他感情的真挚会激起人们的同情。我能理解他的妻子对他的感受，我也高兴地看到她对他的温柔情感。如果她有幽默感，当她看到他把她放到宝座上，作为偶像一样虔诚地顶礼膜拜的话，她一定会觉得好笑的，但即使她开口大笑，在开心的同时，内心也会被感动。他对她的爱永远不会改变，虽然有一天她会变老，失去丰满的身段和秀美的容貌，对他来说，她始终是年轻的模样，绝不会有丝毫的变化。在他的眼中，她永远是世界上最可爱的女人，在他们平凡的生活中，始终有一种令人愉快的优雅。他们只有一间画室、一间卧室和一间小厨房。斯特罗伊夫太太自己承担下了所有的家务活，当迪尔柯在画他那不怎么样的画时，她去市场买菜，做午饭，缝缝补补，像只小蜜蜂一样在整个白天忙忙碌碌；在晚上，她会坐在画室里，一边又拿起了针线活，一边听着迪尔柯演奏音乐，虽然我敢肯定，她根本听不懂这音乐的内容。他演奏得很有水平，但总是投入了过多的感情，在他的音乐中，倾注了他所有的诚实、多愁善感和充满活力的灵魂。

他们的生活是田园诗式的，成功地体现出了独特的美。虽然与迪尔柯·斯特罗伊夫相联系的每件东西都被赋予了滑稽的色彩，但给这种生活增添了奇妙的音符，如同一个不可调和的变调，反而在某种程度上增加了生活的现代性和人性化。又如同在一个肃穆的场景中冒出了一句粗俗的笑话，加强了所有美中所包含的辛酸与辛辣。

第二十四章

就在圣诞节来临前，迪尔柯·斯特罗伊夫过来找我，邀请我和他一起过节。他对圣诞节有种挺有特点的多愁善感，想和朋友们一起用合适的仪式来度过。我们俩都有两三周没见过斯特里克兰了，我是因为有一些朋友来巴黎玩了一阵子，我忙于陪他们；而斯特罗伊夫是因为和他大吵了一架，这次架吵得比以往厉害得多，他已经下定决心和他一刀两断了。斯特里克兰太不可理喻了，斯特罗伊夫发誓绝不再和他说一句话。但是，这个季节又触动了他感情中柔软的地方，他实在不忍心让斯特里克兰独自一个人过圣诞节。斯特罗伊夫推己及人地把自己的感情也等同于他了，他不能忍受在圣诞节这样一个理应相互恩爱的节日里，让这位画家一个人孤零零地被抛弃，独自悲伤。斯特罗伊夫在他的画室里安放了一棵圣诞树，我猜想我们能在上面找到一些可笑的小礼物，它们悬挂在喜庆的树枝中间。但是他不好意思再去见斯特里克兰了，因为这么容易就原谅斯特里克兰带给他的侮辱，未免太低三下四了，所以他希望当他决定和斯特里克兰重归于好时，我能够在场。

我们一起走到了克里舍大街，但斯特里克兰没在咖啡馆里。天气已经太冷，不能坐在外面了，我们在里面找了一个皮长凳坐下来。咖啡馆里又热又闷，空气因烟雾缭绕而变得灰蒙蒙的。虽然我们没见着斯特里克兰，但很快看到了偶尔和他下棋的一位法国画家，我和这位画家多少还算认识，他坐到了我们的桌子前。斯特罗伊夫问他近来是否见到过斯特里克兰。

“他病了，”他说，“你不知道？”

“病得厉害吗？”

“很厉害，据我所知。”

斯特罗伊夫的脸色变得煞白。

“为什么他不写信告诉我呀？我还和他吵架，我真是太蠢了！我们必须马上去看看他，他身边肯定没人照顾。他住在哪儿呀？”

“我不知道。”那位法国人说道。

我们发现没人知道在哪儿能找到他。斯特罗伊夫变得越来越难过了。

“他可能死了，没人会知道一点消息的，太可怕了。我受不了这个念头，我们必须马上找到他。”

我试图让斯特罗伊夫明白，漫无目的地在巴黎瞎找一个人是很荒唐的，我们必须首先有一个计划。

“是的，但也许就在我们想办法的时候，他可能快咽气了，当我们到那儿时，一切都为时已晚了。”

“你安静地坐会儿，让我们想想办法。”我不耐烦地说道。

我唯一知道的地址就是比利时旅馆，但斯特里克兰已经离开那里很久了，那里的人估计记不得他了。而且他有着奇怪的想法，不想让人知道他的行踪。所以，在离开那家旅馆的时候，不太可能会告诉人家他搬到了何处。再说了，这都是五年多以前的事了。但是我敢肯定的是，如果他还继续光顾他住在那家旅馆时常去的咖啡馆的话，就不会搬得很远的，因为这家咖啡馆对他来说，可能是最方便去的。突然，我想到了通过他买面包的那家店主人，他揽到了一桩给人画肖像的活儿。我灵机一动：问问这家面包店的主人，可能会找到他的地址。我叫人拿来一本电话簿，开始查找面包店。在那个地区附近有五家面包店，唯一要做的就是挨家询问。斯特罗伊夫不太情愿地陪着我，他自己的计划是在与克里舍大街相连的大街上都跑跑，见到每家旅馆都进去问问斯特里克兰是否住在那里。不管怎么说，我的具有常识性的计划更有效。在第二家面包店，我们问到的一位在柜台后面的女人承认她认识斯特里克兰，虽然她不能确定他具体住在哪儿，但她能肯定就在面包店对面的三栋楼里的一栋。幸运再次垂青了我们，就在我们尝试的第一栋楼里，门房告诉我们，在楼的最顶层可以找到他。

“好像他生病了吧。”斯特罗伊夫说道。

“好像是的，”门房冷冰冰地回答，“事实上[50]，我好几天都没看到他了。”

斯特罗伊夫在我前面跑上了楼梯，当我爬到顶层时，看见他正在和一个穿着衬衫的工人讲话。在我到之前，斯特罗伊夫敲了一扇门，开门的正是这个工人，他指了指旁边的一扇门，认为住在那间房里的是一位画家，他似乎有一周没见着他了。斯特罗伊夫刚要敲门，又转过身来对我做了一个无助的手势，我看得出他有些惊恐不安。

“要是他死了怎么办？”

“他不会死的。”我说道。

我敲了敲门，没人应声。我试着拧了拧门把手，发现门没锁。我走了进去，斯特罗伊夫紧跟着我。房间里漆黑一片，我只能分辨出这是间阁楼，屋顶是倾斜着的，从天窗上透过一丝微弱的亮光，并不比房间里的昏暗亮多少。

“斯特里克兰。”我叫道。

没人回答，气氛相当的神秘，我好像能感觉到斯特罗伊夫在我身后，双腿哆嗦成了筛糠。一时间，我犹豫是不是该划根火柴，我隐约感觉到在角落里有张床，我想知道在火柴光下，会不会发现床上躺着个死人。

“你没有火柴吗？你这傻瓜。”

从黑暗中传来斯特里克兰刺耳的呵斥声，吓了我一跳。

斯特罗伊夫吓得喊了出来。

“哦，我的上帝呀，我以为你已经死了。”

我划着了一根火柴，四下打量想找一根蜡烛，借助火柴短暂的微光，我看到这是间很小的公寓，半间卧室，半间画室，除了一张床以外，几乎没什么家具，画布对着墙壁，一个画架、一张桌子和一把椅子。地板上没有地毯，也没有壁炉。在桌子上乱七八糟地堆放着颜料盒、调色刀和各种杂物，好在还有一小截蜡烛。我点着了它，看见斯特里克兰正躺在床上，因为床对于他的个头来说太小了，他躺得很不舒服，为了取暖，他把所有衣服都盖在了身上。很显然，只要瞅一眼，就知道他在发着高烧。斯特罗伊夫走到床前，激动得嗓子都沙哑了。

“噢，我可怜的朋友，你怎么了？我真不知道你病了。你为什么不告诉我呀？你知道我会为你做任何事情的。你还在为争吵而生我的气吗？我真的不是想惹你生气，我错了，我说的那些冒犯你的话真是愚蠢透顶。”

“见你的鬼去吧。”斯特里克兰说道。

“现在，你先冷静点儿，我帮你躺得舒服点儿。没人照顾你吗？”

斯特罗伊夫惊愕地环顾着这间肮脏的阁楼，他想帮着整整被褥。斯特里克兰费劲地呼吸着，气呼呼地一声不吭。他恶狠狠地看了我一眼，我十分安静地站在那儿，端详着他。

“如果你想为我做点事，可以给我弄点牛奶去，”他终于开口道，“我已经有两天没有出门了。”

在床边，有一个盛牛奶的瓶子，现在已经空了，在一张报纸上还有一些面包屑。

“你吃过东西吗？”我问道。

“什么也没吃。”

“有多长时间了？”斯特罗伊夫嚷嚷道，“你的意思是你已经有两天都没吃没喝了？太可怕了。”

“我喝过一点水。”

他的目光停留在一个大水罐上，这个水罐他一伸手就能够到。

“我马上去买，”斯特罗伊夫说，“你还要别的什么东西吗？”

我建议他再买一个暖水瓶、一串葡萄和一些面包。斯特罗伊夫找到这么一个发挥作用的机会很开心，他噔噔地跑下了楼梯。

“他妈的傻瓜。”斯特里克兰嘟囔道。

我摸了摸他的脉搏，脉跳得很快而且很弱。我问了他一两个问题，他都不回答，当我继续追问时，他生气地把脸转向了墙壁。我唯一能做的就是静静地等待。大约过了十分钟，斯特罗伊夫气喘吁吁地回来了。除了我建议要买的那些东西，他还买了蜡烛、肉汁和酒精灯。他是一个很能干的人，没有片刻耽误他就把面包和牛奶准备好了。我又量了量斯特里克兰的体温，有一百零四度[51]，他病得着实不轻。

第二十五章

过了一会儿，我们离开了斯特里克兰的住处。迪尔柯回家去吃晚饭，我说好去找一个大夫，带他去看看斯特里克兰的病。但当我们走到大街上，从憋闷的阁楼出来，刚呼吸了一口新鲜空气，这个荷兰人就恳求我马上跟他回他的画室。显然他脑子里有了什么想法，但还没告诉我。他坚持说很有必要让我陪着他，因为医生此刻能做的事比我们已经做的多不了哪里去。我只好同意。当我们进门的时候，布兰奇·斯特罗伊夫正在摆桌子，已备好了晚餐。迪尔柯走上前去，抓着她的双手。

“亲爱的，我想求你为我做点事情。”他说道。

她看着他，严肃中透着快乐，这正是她的迷人之处。他红色的脸膛因为汗水而闪亮，一副可笑的激动的样子，在他圆圆的、好像受到惊吓的眼睛里透着一种急切的光芒。

“斯特里克兰病得很厉害，他可能快死了，自己待在一间脏兮兮的阁楼里，身边没一个人照料他，我想求你让我把他带到这儿来。”

她很快抽回了双手——我从来没见过她动作如此的迅速——脸也红了。

“噢，不行。”

“哦，我亲爱的，不要拒绝吧，我真的无法忍受把他一个人丢在那儿，想到那种情景，我睡觉都闭不上眼睛。”

“我不反对你去照顾他。”

她的声音冷冷的，拒人于千里之外的感觉。

“可是他快死了。”

“让他死去吧。”

斯特罗伊夫倒吸了一口气，抹了一把脸。他转向我寻求支持，可我不知说什么好。

“他是一个伟大的艺术家。”

“关我什么事？我恨他。”

“哦，亲爱的，我的宝贝，你不会是这个意思吧，我恳求你让我把他带到这儿来吧。我们能让他舒服些，也许我们还能救他的命。他不会给你添什么麻烦的，我来做一切事情，我们在画室里给他安张床，我们不能让他像条狗一样死去呀，那也太没人性了。”

“他干吗不去医院？”

“医院！他需要有充满慈爱的双手来照料，他必须得到精心护理才行。”

我很吃惊地看到她被打动了，她继续摆桌子，但双手在颤抖。

“我没有耐心听你叨叨，如果是你病了，你觉得他会伸出一根手指头来帮你吗？”

“那有什么关系？我有你照料我呀，没必要让他来帮我。再说了，我和他不一样，我是微不足道的。”

“你连一只杂种小狗的志气都没有！你躺在地上，让人从你身上践踏过去。”

斯特罗伊夫笑了笑，觉得明白他妻子这种态度的原因了。

“哦，我可怜的宝贝，你还想着那天他来我们家看我画的事呀。如果他觉得我的画画得不怎么样，这又有什么关系？我让他看我的画，这事本来做得就不够聪明，我也敢说这些画确实不怎么样。”

他可怜巴巴地环顾了一下画室。在画架上还有一幅完成了一半的画——一个笑着的意大利农民，正拿着一大串葡萄放到一个黑眼睛姑娘的头上。

“即使他不喜欢你的画，也应该有礼貌些，没有必要侮辱你。他表现得很鄙视你，而你还在舔他的手。哦，我恨死他了。”

“亲爱的，他很有天分，你不会认为我觉得自己也有吧，我倒是希望我有。但是我知道当我看见这种天分时，我从心底里尊重它，它是世界上最不可思议的东西，可对拥有它的人，天分又是巨大的负担。我们应该对他们非常容忍，非常有耐心。”

我站在一旁，被这家庭中的一幕弄得有些尴尬。我搞不清楚为什么斯特罗伊夫坚持让我和他一起回来。我看到他的妻子都快被气哭了。

“不仅因为他是个天才，我才求你让我把他带来的，而且因为他是个人呀，他贫病交加。”

“我绝不会让他进我们家门的——绝不。”

斯特罗伊夫转向了我。

“告诉她这是件生死攸关的事情，无论如何不能把他扔在那个悲惨的老鼠洞里不管。”

“在这儿照料他要容易得多，这谁都能看出来，”我说，“但显而易见的是也会很不方便。我知道得有人不分昼夜地陪着他。”

“我亲爱的，你不是个偷懒怕麻烦的人呀。”

“如果他来了，我就走。”斯特罗伊夫太太疯了似的说道。

“我都认不出你了，你本来那么善良，那么心肠软。”

“噢，看在老天爷的分上，你别再逼我了，你把我都快逼疯了。”

终于她的眼泪流了下来，她一屁股瘫坐到了椅子上，用双手蒙住了脸，肩膀剧烈地抽动着。过了一会儿，迪尔柯双膝跪在了她的身边，双臂抱着她，亲吻她，叫着她的各种昵称，说来就来的眼泪在他的双颊上流淌。过了一会儿，她从他的怀抱中挣脱出来，擦干了眼泪。

“让我一个人待会儿吧。”她的口气不那么恶狠狠的了，然后对着我，努力想挤出一丝微笑：“让你见笑了，真不知你会把我看成什么样的人了？”

斯特罗伊夫困惑地看着她，一时有点手足无措。他的眉头紧锁，红色的嘴巴噘着，他的怪样子让我想起了一只受到惊吓的豚鼠。

“那么，你还是坚决不同意喽，亲爱的？”他最终说道。

她有气无力地挥了一下手，似乎已经精疲力竭了。

“这间画室是你的，这里的一切都属于你。如果你想把他带到这儿来，我怎么能拦得住呢？”

在他的圆脸上，突然闪现了微笑。

“那就是说你同意了？我就知道你会的，哦，我亲爱的宝贝。”

突然，她又克制住自己，用暗淡的眼神望着他，她十指交叉地把手放到胸口上，好像心脏跳动得让人无法忍受。

“哦，迪尔柯，自从我们在一起，我从来没要求过你为我做什么。”

“你知道，在世上没有任何事情我不会为你做。”

“我乞求你别把斯特里克兰带到咱们家来。其他任何人你都可以带来，小偷、醉鬼、街头流浪汉，我向你保证，我会开心地为他们做一切事情，但我恳求你别把斯特里克兰带来。”

“可是为什么呀？”

“我害怕他，我不知道为什么，但他身上有种东西吓着我了，他会给我们带来伤害的，我知道的，我感觉到了。如果你非要把他带来不可，结局只能很悲惨。”

“可你这话多么不理性呀！”

“不，不。我知道我是对的。可怕的事情会降临到我们身上。”

“就因为我们做了一件好事？”

她现在又气喘吁吁了，脸上出现了难以名状的恐惧。我不知道她的想法，觉得她被某种无形的、可怕的东西所占据，失去了自我控制的能力。她本来一贯那么冷静，而现在的惊恐不安让人感到吃惊。斯特罗伊夫盯着她看了好一会儿，既困惑不解，又惊慌失措。

“你是我的妻子，是我在世上最亲的人，在没有征得你完全同意之前，没人会来咱们家。”

她闭了一会儿眼睛，我想她都快晕倒了，我对她有点失去了耐心，我以前从没怀疑过她竟是一个神经质的女人。这时，我再次听到斯特罗伊夫的声音响了起来，似乎打破了这阵奇怪的沉默。

“你以前没有过痛苦万分的经历，而有人曾经向你伸出过援手吗？你知道这帮助意味着什么。当你有这样的机会时，你难道不愿意也帮助别人吗？”

这些话虽然很普通，但在我的心里，觉得在这番话里有着劝诫的意味。我笑了。但我大吃一惊地发现这些话对布兰奇·斯特罗伊夫产生了效果。她惊跳了一下，长久地盯着她的丈夫，而此时斯特罗伊夫的眼睛却盯着地面。我搞不懂为什么他看上去有些窘迫。斯特罗伊夫太太的脸颊上又泛起了淡淡的红晕，而接下来她的脸又变白了——变得惨白，让人觉得好像血液一下子从她的身体表面被抽干了，甚至她的双手也变得苍白无色。一阵颤抖像打摆子一样掠过她的全身，画室的沉寂似乎凝结成了冰块，几乎成了触手可及的东西。我大惑不解。

“把斯特里克兰带到这儿来吧，迪尔柯，我会尽力照顾他的。”

“我的宝贝。”他笑了。

他想再次把她揽入怀中，但她躲避了他。

“别在生人面前卿卿我我的，迪尔柯，”她说，“那会让我觉得自己是个傻瓜。”

她的举止再次变得十分正常，没人能够看出就在刚才她还经历着情绪的大起大落。

第二十六章

第二天，我们就去给斯特里克兰搬家，要劝说他跟我们来需要足够的坚持和更多的耐心，可他真的病得太厉害了，无法对斯特罗伊夫的恳求和我的决心做出有效的抵抗。我们给他穿好衣服，在此期间，尽管他很虚弱，也还不住嘴地咒骂着，我们给他弄下楼，扶进马车，终于到了斯特罗伊夫的画室。当我们到达的时候，斯特里克兰也快筋疲力尽了，一言不发地允许我们把他抬到了床上。他已经病了六周，一度看上去好像活不过几个小时了，但我坚信正是有了荷兰人的顽强坚持，他才在鬼门关边上走了一圈。我以前还未见过谁病得如此之重，他没有让人觉得难伺候，也没有动不动就发脾气，正相反，他从不抱怨，从不提什么要求，绝对的安静。然而，他好像对别人对他的照料心生怨恨；当别人问他感觉怎么样或需要点什么的时候，他总是报以嘲弄、冷笑或者咒骂。我觉得他实在是可恶，等他刚刚脱离危险，我就毫不犹豫地告诉了他我的想法。

“你去下地狱吧。”他回答得倒也干脆。

迪尔柯·斯特罗伊夫完全放弃了他所有的工作，充满怜悯而又无微不至地护理着斯特里克兰。他照顾病人时，动作敏捷灵巧，让他尽量舒服。而且他还能耍手腕成功地诱使斯特里克兰服下医生所开的药物，这是我所没有想到的。无论怎样的麻烦对于斯特罗伊夫来说都算不了什么。虽然他的收入对于维持他们夫妇两人的生活来说不至于捉襟见肘，但肯定日子也不能大手大脚地过。可是现在他购买起各种美味，无论是不合时令的还是价格奇高的，可以说是毫无节制地铺张，为的就是勾起斯特里克兰反复无常的胃口。我一辈子也不会忘记，为了劝说斯特里克兰多增加营养，他千方百计、不厌其烦地做工作的耐心。他从不计较斯特里克兰对他的粗暴，如果对方仅仅在生闷气，他就装作没看见；如果对方咄咄逼人，他只咯咯地笑两声。当斯特里克兰身体恢复一些了，在兴致高的时候，会拿嘲笑他取乐，他甚至故意做些荒唐的事情激起斯特里克兰对他的讽刺挖苦。然后，他会向我投来开心的一瞥，让我能够注意到病人的状况已经好多了。斯特罗伊夫实在是太崇高了。

但最让我吃惊的还是布兰奇。她证明了她不仅是一个有能力，而且是一个全身心奉献的护士。在她身上一点也看不出她曾经那么强烈地反对她丈夫想把斯特里克兰接到画室的愿望。病人需要照料的地方很多，她坚持尽自己的一份力量。她整理病人的床铺时，会在不打扰病人的情况下，尽可能麻利地更换床单。她帮他梳洗。当我赞扬她的能干时，她带着令人愉快的浅笑对我说，她曾经在医院工作过一段时间。她没有表现出丝毫曾深恶痛绝地恨过斯特里克兰的迹象，她跟他的话不多，但她很快就能提前知道他想要什么。有两周的时间需要有人整夜地陪护他，她和她丈夫两人轮班护理他。我很想知道，在漫漫长夜中，她坐在他的床边究竟在想什么。斯特里克兰是个很奇怪的家伙，当他躺在床上的时候，他比以往任何时候都要瘦，红胡须乱蓬蓬的，眼睛狂热地凝视空中，他的这场病使得眼睛更大了，而且闪烁着不自然的光芒。

“在晚上，他和你说过话吗？”有一次我问她。

“从来没说过。”

“你还像过去那样不喜欢他吗？”

“比以前更不喜欢了。”

她用安静的、灰色的眼睛看着我。她的表情是那么的安详，难以置信我曾目睹过她狂风暴雨般的感情宣泄。

“对你为他所做的一切，他曾经表示过感谢吗？”

“没有。”她笑着说。

“他这人真没人情味。”

“他可恶至极。”

当然，斯特罗伊夫对她很满意，她接受了他撂给她的负担，而且全身心地奉献，他无论怎么做都无法表示出对她的感激之情。但是，他对于布兰奇和斯特里克兰之间相互对待对方的行为感到有点疑惑。

“你知道吗，我曾经看见他们一起坐在那儿，好几个小时没说一句话。”

有那么一次，斯特里克兰身体已经好多了，再有一两天他就可以起床了，我和他们坐在画室里。迪尔柯和我在聊天，斯特罗伊夫太太在缝补衣服，我想我认出来了，她正缝补的衬衣是斯特里克兰的。斯特里克兰仰面朝天躺着，没有说话。我看见他的目光一度牢牢地固定在布兰奇·斯特罗伊夫身上，但里面包含着好奇的嘲弄。好像感觉到了有目光的凝视，布兰奇抬起了头，有一段时间，他们彼此凝视对方。我不是很理解她脸上的表情，她的眼睛里有一种奇怪的困惑，也许是——但是为什么呢？——警觉。过了一会儿，斯特里克兰把目光移开，悠闲地扫视着天花板，但是她还在继续凝视着他，这时她的表情就更加无法解释了。

几天以后，斯特里克兰开始下地，他现在只剩下皮包骨头，他的衣服看上去晃里晃荡，就像稻草人身上的破麻袋片。没修剪过的胡须和头发很长，五官本来看上去也总比常人的更大些，现在由于这场病好像更突出，让他显得更不同凡响。他的模样看上去怪怪的，但并不是很丑陋，他别别扭扭的体形给人一种威严伟岸的感觉。我不知道如何准确地描述他给我的印象，很明显，说是精神上的东西也不很确切，虽然屏蔽他精神的肉体好像几乎是透明的，因为在他的脸上有一种粗野的肉欲，而且，尽管这话听上去有些荒诞不经，好像他那种肉欲是精神上的，让人感到好奇。他身上有某种原始的东西，似乎有着大自然不可名状的力量，像是希腊神话中拟人化的，用半人半兽的形状体现出来的东西，诸如半人半兽的森林之神，半人半羊的农牧之神。我还想到了马尔塞亚斯[52]，他被天神活剥了皮，因为他竟敢和天神比赛唱歌。斯特里克兰似乎在心里有着奇怪的和弦，以及尚未试过的曲调，我也能预见到他受尽折磨和深感绝望的结局。我再次感到他被魔鬼附身了，但你又不能说这是邪恶的魔鬼，因为它只是一种原始的力量，在善与恶出现之前就已经存在了。

他依然很虚弱，还不能画画，他就在画室里安静地坐着，时间被阅读或者梦想所占据，但只有上帝才知道他所做的是什么梦。他喜欢看的书也很奇怪，有时我发现他正在细读马拉美[53]的诗歌，阅读的方法像个孩童，一字一句地诵读出声来，我很好奇从那些微妙的韵律和晦涩的诗行中，能唤起他什么样的奇怪情感。有时我发现他沉浸在加博里奥[54]的侦探小说当中，当我想到他对书籍的选择时，我自己都觉得好笑，这种选择充分体现了他稀奇古怪性格中不可调和的方方面面。你能很奇怪地注意到，甚至在他身体还很虚弱的时候，他也没有想到过让自己舒服一点儿。斯特罗伊夫懂得享受，在他的画室里摆放着一对沉重的、装有弹簧垫的扶手椅和一张很大的沙发床。斯特里克兰根本不靠近它们，他可不是故作姿态，好像严格奉行禁欲主义，他就是不喜欢它们。因为有一天我走进画室，就他一个人在，看见他坐在三条腿的凳子上，要不然他也会选择坐在厨房那种没有扶手的椅子上。看见他这样，经常让我很恼火，我从来没见过有人对他周遭的环境如此地漠不关心。

第二十七章

两三周过去了，有天上午，我的写作已经暂时告一段落，我想应该给自己放个假了，于是我去了罗浮宫。我在罗浮宫里闲逛，浏览我已经很熟悉的那些画作，任由我的想象和画作中所蕴含的感情随意嬉戏，我漫步在长长的画廊中，突然看到了斯特罗伊夫的身影。我禁不住微笑了，他的外表，矮矮胖胖，带着随时都会受到惊吓的神色，不能不让人暗自发笑。当我离他更近一些的时候，我发现他似乎十分沮丧，看上去愁眉苦脸的，但还是给人很滑稽的感觉，就像一个人穿着衣服掉进了水里，被人从死亡的边缘救了回来，惊魂未定，让人觉得他看上去就像个傻瓜。他转过身子，两眼盯着我，但我感觉他根本没在看我。在他眼镜后面，一双湛蓝的圆眼睛里露出受尽折磨的神色。

“斯特罗伊夫。”我叫道。

他吓了一跳，随后又笑了一下，可笑容是那么凄惨。

“你干吗失神落魄地在这儿闲逛？”我高兴地问道。

“我好长时间没来罗浮宫了，我想应该来看看他们是否在展览一些新的东西。”

“但是你告诉过我，你在这周必须要画完一幅画的呀。”

“斯特里克兰正在我的画室里画画呢。”

“嗯？”

“是我自己建议他那样做的。他的身体还不够强壮到能回自己的画室里作画。我原来想我们两个人可以一起在那儿作画，在拉丁区很多画家都是共用一间画室的，我觉得这会很有意思。我总是想，如果一个人画累了，有人能一起说说话，一定会是件很快乐的事。”

他说这些话时，说得很慢，每说一个句子就面露尴尬之色地停顿半晌，他用善良的、蠢乎乎的眼睛注视着我，眼里充满了泪水。

“我想我没听懂。”我说道。

“斯特里克兰不能跟别的人一起在画室作画。”

“他妈的，那是你的画室，他应该自己想办法。”

他可怜巴巴地看着我，嘴唇颤抖着。

“到底发生了什么事？”我问道，语气很不客气。

他迟疑了起来，脸也红了，他难过地瞟了一眼墙上的画。

“他不让我继续画画，叫我滚出去。”

“可是你为什么不叫他滚蛋呢？”

“他把我赶出来了，我总不能跟他打架呀，他把我的帽子从我身后扔了出来，然后锁上了门。”

我对斯特里克兰的行为怒火冲天，对迪尔柯也是哀其不幸，怒其不争。因为迪尔柯·斯特罗伊夫扮演了这样一个荒诞的角色，让我忍不住想大笑一通。

“你的太太说了什么吗？”

“她出门去市场买东西去了。”

“他会让她进门吗？”

“我不知道。”

我困惑地瞪着斯特罗伊夫，他站在那儿活脱脱就像一个小学生，因为老师发现了他的错误，正在挨训。

“用我替你把他给赶走吗？”我问道。

他吓了一跳，泪光闪闪的脸变得通红。

“可别，你最好什么也别做。”

他冲我点了点头，然后走开了。很明显，出于某种原因，他不想继续讨论这件事了，我感到有些莫名其妙。

第二十八章

一周以后，我的困惑得到了解释。那天晚上，我在一家餐馆像往常一样独自吃完晚饭后，回到我的小公寓，坐在小客厅看书。十点钟左右，门铃喑哑地响了起来。我穿过门廊，打开了门，斯特罗伊夫正站在我的面前。

“我能进来吗？”他问道。

在楼梯口昏暗的灯光下，我看不清他的表情，但是听他的声音不对，让我有些吃惊。我知道他喝酒一向很有节制，否则我会以为他喝醉了。我把他引进我的起居室，让他坐下。

“感谢上帝，我总算找到你了。”他说道。

“出什么事了？”看到他情绪激动，我很吃惊地问他。

现在我能看清楚他了，按理说他平时穿戴得很整齐，但是现在他的衣装不整，看上去突然变得邋里邋遢了。我确信他在来前一直在喝酒。我笑了笑，开始对他的这副模样开起了玩笑。

“我不知道上哪儿好了，”他突然冒了这么一句，“我早些时候来过，但你不在。”

“我今天吃饭晚了。”我说道。

我改变了原来的看法，他并没有喝多，显然酒精不会让他这样如丧考妣。他的脸色通常是红扑扑的，现在奇怪地变成红一块、白一块，双手颤抖着。

“究竟发生了什么事？”我问道。

“我妻子离开我了。”

他都几乎说不成句了，稍微喘息了一会儿，泪水开始沿着圆圆的脸颊流了下来。我不知道说什么好，我最初的想法是，因为斯特罗伊夫对斯特里克兰哈巴狗似的迷恋，让她忍耐的极限到了头，而且被斯特里克兰的冷嘲热讽气昏了头，坚持要把他扫地出门。我知道，虽然斯特罗伊夫太太平时安静、端庄，但她也有脾气爆发的时候。如果斯特罗伊夫一再拒绝她的要求，她可能很容易就会离开画室，而且发誓永不回来。然而，这个小矮胖子是那样的痛苦万分，让我不好意思再取笑他。

“我亲爱的伙计，别那么垂头丧气，她会回来的，当女人在气头上，你不必把她们的话当真。”

“你不明白，她爱上了斯特里克兰。”

“什么！”我大吃一惊，但这想法稍微一过脑子，我就发现它太荒唐了。“你怎么能这么傻呀？你的意思不是说你在吃斯特里克兰的醋吧？”我几乎笑出了声，“你明知她见到他都犯恶心。”

“你不明白。”他呻吟道。

“你这头歇斯底里的蠢驴，”我有点不耐烦地说，“让我给你一杯苏打威士忌吧，喝下去你会好一些的。”

我料想出于这样或那样的原因——只有天知道，人们总是独出心裁地要折磨自己——迪尔柯正在胡思乱想，以为他的妻子在乎斯特里克兰。因为他自己经常犯错冒犯她，所以为了故意气他，她要想方设法地让他疑神疑鬼。

“听我说，”我说，“让我们一起回你的画室吧，如果你自己把事情弄糟了，你就必须自食其果，我陪你去负荆请罪，我绝对相信你妻子不是那种爱记仇的女人。”

“我怎么能回画室呢？”他有气无力地说，“他们在那儿，我把画室留给他们了。”

“这么说来，不是你妻子离开了你，而是你抛弃了你妻子。”

“看在上帝的分上，别这样跟我说话。”

我仍旧不能把他当回事，有一阵子我根本不相信他告诉我的一切。但他真真切切地痛不欲生。

“好吧，你来我这儿是想跟我谈谈这事，你最好原原本本地告诉我整件事的经过。”

“今天下午，我实在不能忍受下去了，我就去跟斯特里克兰讲，我想他的身体已经康复如初了，可以回他自己的住处了，我想要回我自己的画室。”

“世上只有斯特里克兰这种人，才需要人家明明白白地跟他摊牌，”我说，“他怎么说？”

“他笑了笑，你是知道他那种笑法的，好像不是因为他觉得好笑，而是因为你是个该死的傻瓜。他说他马上走，并开始收拾他的东西，你记得我从他的住处拿了一些必需品，我想他会用得上。然后，他向布兰奇要一张纸和绳子，打算打包走了。”

斯特罗伊夫停了下来，大口喘着气，我觉得他快晕过去了。这和我原以为他要告诉我的故事大相径庭。

她的脸色变得十分苍白，但还是拿来了纸和绳子。他什么也没说，一边打着包裹，一边吹着小曲，根本不搭理我们，眼睛里好像带着嘲讽的微笑。我的心像灌了铅一样沉重，我害怕有事情会发生，真希望我没说让他走的那些话就好了。他四下看了看，在找他的帽子。这时她开口说道：

“‘迪尔柯，我要和斯特里克兰一起走，’她说，‘我不能和你再继续生活下去了。’”

“我想开口说话，但说不出话来，斯特里克兰什么也没说，他继续吹着口哨，好像一切跟他无关。”

斯特罗伊夫再次停了下来，用手擦了擦脸。我一直静静地待着。现在我相信他说的话了，而且很震惊，但仍然无法理解。

接下来，他用颤抖的声音，伴随着泪如泉涌，告诉我他如何走到她的跟前，试图把她抱入怀中，但她向后退缩，乞求他不要碰她。他恳求她不要离开他，告诉她自己全身心地爱她，提醒她自己把一切都奉献给了她，说到了他们的生活是多么幸福。他没有对她生气，也不会责怪她的。

“请你让我安静会儿，迪尔柯，”她最后说，“难道你不明白我爱斯特里克兰吗？他去哪儿，我就去哪儿。”

“可是你要明白他绝不会让你幸福的，为了你自己的缘故，还是别走吧，你不明白等待你的会是一条什么样的道路。”

“那是你的错，你坚持要让他来的。”

他又转向了斯特里克兰。

“你可怜可怜她吧，”斯特罗伊夫恳求他说，“你不能让她做出这种疯狂的举动。”

“她可以自己选择，”斯特里克兰说，“我并没强迫她跟我走。”

“我的选择已经定了。”她用生硬的口气说道。

斯特里克兰这种很伤人的平静让斯特罗伊夫失去了最后的自控力。无名的怒火在心中燃烧，他不知道自己要做什么，只是向斯特里克兰扑了过去。斯特里克兰吃了一惊，踉跄地后退了几步，但是他即使大病初愈，也非常强壮。片刻之间，斯特罗伊夫还没明白怎么回事，就发现自己躺在了地上。

“你这个可笑的矬子。”斯特里克兰说道。

斯特罗伊夫从地上爬了起来，他注意到他的妻子站在那儿纹丝不动。在她的面前出尽洋相，更增加了他的羞辱感。他的眼镜在动手中被打掉了，他不能马上看清他们，布兰奇把眼镜捡起来，默默地递给了他。他好像突然意识到了自己的不幸，虽然他知道这样会让自己更加荒唐，但还是忍不住哭了起来。他把脸埋在手掌里。另外两人看着他一言不发，他们甚至没有从所站的地方挪动半步。

“噢，我亲爱的，”他最后呻吟着说，“你怎么能这么残忍？”

“我也控制不了自己，迪尔柯。”她回答道。

“我对你的崇拜超过对所有女人的崇拜。如果我做了什么让你不开心的事情，你为什么不告诉我？我可以改正呀，为了你我可以做任何事情。”

她没有回答，脸紧绷着。他看出来他只能让她讨厌。她穿上外套，戴上帽子，向房门走去。他看到她马上要走了，很快冲到她的跟前，在她的面前跪了下来，紧紧地抓住她的双手，他已经放弃了所有的自尊。

“噢，别走，我亲爱的，没有你我活不下去，我会杀了我自己的。如果我做了什么冒犯你的事，我乞求你的原谅。再给我一次机会吧，我会更加努力让你幸福。”

“起来，迪尔柯，你让自己成了一个十足的傻瓜。”

他摇摇晃晃地站了起来，但还是不让她走。

“你要去哪儿？”他匆忙问道，“你不知道斯特里克兰的住处是什么样子，你不能住在那儿，那地方太可怕了。”

“如果我自己都不在乎，我看不出和你有什么相干。”

“你再多等一分钟，容我把话说完，无论怎样，你不会吝惜这一点时间吧。”

“再说几句又有什么用？我已经下定决心了。无论你说什么也不能让我改变。”

他大口吸着气，把手放到胸口上，为了减轻心脏痛苦的悸动。

“我不是要你改变主意，我只是想让你再听我说几句话，这是我向你请求的最后一件事了，别拒绝我。”

她站住了，用沉思的目光打量了他一会儿，现在她看他的目光是那么的冷漠。她走回画室，斜靠在桌子上。

“说吧。”

斯特罗伊夫费了很大的劲儿，强打精神。

“你必须稍微理智些，你不能靠空气活着。你知道，斯特里克兰没有一分钱。”

“我知道。”

“你会陷入最可怕的贫困当中，连最基本的生活必需品都没法保证。你知道为什么他花了那么长时间才恢复了体力，他都饿得半死了。”

“我可以给他挣些钱花。”

“怎么挣？”

“我不知道，我会找到办法的。”

一个可怕的念头掠过了荷兰人的脑海，他哆嗦了一下。

“我想你一定是疯了，我不知道你中了什么邪。”

她耸了耸肩膀。

“现在我可以走了吗？”

“再等一秒钟。”

他疲惫地环顾他的画室，他曾经那么爱这间屋子，因为她的存在才使它充满了欢乐和家的感觉。他把眼睛闭上了一小会儿，然后，他长时间地凝望她，好像要把她的形象印在心里。他站起身来，拿上帽子。

“不，还是我走吧。”

“你走？”

她吓了一跳，不知道他是什么意思。

“想到你会住到那间可怕的、肮脏的阁楼，我无法忍受。毕竟，这儿是我的家，也是你的家。在这儿你会住得舒服些，至少你不会忍饥挨饿。”

他走向了他一直放钱的抽屉，拿了几张钞票。

“我想我给你留下一半我的钱。”

他把抽屉里的一半钱放在桌子上，斯特里克兰和斯特罗伊夫的妻子都没有说话。

然后，他又收拾了别的一些东西。

“你能帮我把我的衣服打包，再把它们交给门房吗？我明天会来取它们的。”他想挤出点微笑，“再见，我亲爱的。我很感激你在过去给我的幸福时光。”

他走了出去，并随手带上门。在想象中，我看到斯特里克兰把他的帽子扔在一张桌子上，随后坐下来，点上一支香烟。

第二十九章

我沉默了一会儿，脑子里想着斯特罗伊夫告诉我的这些事。我无法忍受他的懦弱，他也看出了我对他这一点很不以为然。

“你和我一样清楚斯特里克兰是怎样生活的，”他声音颤抖地说，“我不能让她住在那样的环境里——我绝对不能。”

“那是你的事。”我回答道。

“要换作你，你会怎么办？”他问道。

“她本来就应该睁着眼睛走路。如果她不得不忍受这些注定的不便，那是她自作自受。”

“我承认你说得对。但是，你知道，她不是你的爱人，你才会这样说。”

“你还爱她吗？”

“哦，比以往更爱了。斯特里克兰不是一个能让女人幸福的人。这事持续不了多久，我想让她知道我不会放弃她的。”

“那就是说，你还准备让她回来？”

“我一点儿也不犹豫，因为她会比过去更需要我。当她一个人受尽了屈辱，心都碎了的时候，如果没地方可去，那该多可怕呀。”

他似乎不再怨恨了。他这个样子我已经司空见惯了，正是因为这一点让我对他缺乏男人的血性有点生气。也许他也猜到了我的想法，所以他说：

“我不能指望她像我爱她那样去爱我。我是一个小丑，不是那种能让女人爱上的男人。我一直能明确的一点是，如果她爱上了斯特里克兰，我不能责怪她。”

“我还没见过比你更没有自尊心的男人呢。”我说道。

“我爱她胜过了我自己。在我看来，如果爱中还混杂着自尊心，似乎只是因为你最爱的是自己。不管怎么说，一个已婚的男人会移情别恋，这种事经常发生，激情一过，他终究会回到他妻子身边，她能让他回头，并再次接纳他，每个人都认为这是很自然的事。如果男人可以得到这种待遇，为什么女人就该是例外呢？”

“我敢说，这倒是很合逻辑，”我微笑着说，“但是大多数的男人都不会这么想，他们无法接纳出轨的妻子。”

然而，当我这么和斯特罗伊夫谈话时，我对整个事情的突如其来，还是多少有些疑惑。无法想象他事先没有警觉。我还记得我在布兰奇·斯特罗伊夫眼中看到的奇怪的神色，也许它能解释，她已经隐隐约约意识到了心中不断增加的情愫，这种感情让她很吃惊，自己也被吓着了。

“在今天以前，你就从没怀疑过他们之间有问题吗？”我问道。

他没有立刻答话。桌上有支铅笔，他拿起来随手在吸墨纸上画了一个头像。

“请你随便说吧，如果你不喜欢我向你发问的话。”我说道。

“我把话说出来还好受些。哦，如果你明白我心中可怕的痛苦的话，”他把铅笔一扔，“是的，我已经知道两周了，我在她意识到之前就知道了。”

“那你为什么不把斯特里克兰打发走？”

“我自己都无法相信，这似乎是不可能的。她都不愿看他一眼，真是意想不到，简直难以置信。我刚开始以为自己只是出于嫉妒，你是知道的，我这人一直挺爱嫉妒，但是我自己训练自己，绝不能表现出来。我对她认识的每一个人都嫉妒，我甚至还嫉妒过你。我知道她并不像我爱她那样爱我，这也很正常，不是吗？但是她能允许我爱她，这就足够让我幸福的了。为了让他们单独待在一起，我迫使自己好几个小时出去闲逛。我这样做是为了惩罚自己，因为这种疑神疑鬼贬低了我的品格。等我回来时，我感觉他们不想让我回来——倒不是斯特里克兰，我在不在，对他来说无所谓。而是布兰奇，我去亲吻她时，她浑身一哆嗦。最后，我都不知道自己该怎么办了。我知道如果我大吵大闹，他们只会嘲笑我。我觉得如果我闭嘴不说，假装没看见，一切可能会相安无事。我下定决心把他平平静静地打发走，不能有争吵。噢，如果你能知道我所受的痛苦就好了！”

接着他又告诉了我一遍他如何让斯特里克兰离开。他很小心地挑选合适的时机，努力让他的要求听起来是随口一说的。但是他无法控制声音的颤抖，他自己都觉得虽然他想尽量把话说得快活和友好，可话音中充满了酸酸的醋劲儿。他没有想到自己一说，斯特里克兰就同意了，开始收拾东西准备走。最让他意想不到的是，他的妻子也决定和斯特里克兰一起走。我现在看出来了，他真心地希望当时能管住嘴不说。他宁可选择嫉妒的折磨，也不愿忍受和他妻子分离的痛苦。

“我想杀了他，我只会做傻事，让自己像个傻瓜。”

他沉默了很长时间，接着又说了起来，我知道那些话一直郁积在他的心头。

“如果我只是耐心等待，也许不会发生后面这些事的。我真应该多些耐心的。哦，可怜的布兰奇，我把她都逼成什么样了？”

我耸了耸肩，但没吱声。我对布兰奇·斯特罗伊夫没什么同情，但如果告诉可怜的迪尔柯我对她的真实看法，只会徒增他的痛苦。

当他不住嘴地说的时候，其实已经到了筋疲力尽的阶段了。他控制不住自己，把当时的场景，每个人说的话，又一遍遍地复述。一会儿想起有什么还没告诉我，赶紧说一遍；一会儿又想跟我讨论，哪些话他该说，哪些话他不该说。他为自己的睁眼瞎而悲叹，一会儿后悔他做了这件事，一会儿又自责没去做那件事。时间越来越晚了，最后，我也同他一样疲惫不堪了。

“你现在打算做什么？”我最后说道。

“我还能做什么呀？我只能等，直到她把我招呼回去。”

“为什么你不到外地去散散心呢？”

“不行，不行，我必须在这儿候着，她什么时候需要我了，我就在附近。”

对于目前的状况，他似乎完全不知怎么办好了，根本没有计划。当我建议他应该上床休息了，他说睡不着；他想出去，在大街上溜达直到天亮。显然，他这种状态，我不能让他一个人独自行动。我说服他晚上就跟我待在一起，安排他睡我的床。在起居室里，我有一张沙发床，在上面我也能睡得很舒服。在我的坚持下，他现在已经彻底没有力气抗拒我的提议了。我给他服了足量的佛罗那[55]，让他可以人事不省地睡上几个小时，我想这是我能给他的最大帮助了。

第三十章

然而，我给自己准备的这张床并不像我料想的那样足够舒服，所以整个晚上我几乎没能睡着，脑海里满是这个不幸的荷兰人跟我说的那些话。我对布兰奇·斯特罗伊夫的行为并不感到有多么奇怪，因为我已经看出来她的出轨仅仅是肉体渴求的结果。我并不认为她曾经真正地关心过自己的丈夫，原来我以为她爱他，其实那只不过是对于舒适和爱抚出自女性本能的反应，大多数女人都把这种反应当成了爱情。这是一种被动的感情，能够被任何东西所唤醒，就像藤蔓可以攀附于任何树上一样。这种感情可以让一个姑娘嫁给任何一个想要她的男人，而且保证能够随之爱上他，世人都认可这种感情的力量，并且觉得这种方式是明智的。这是一种对安全的满足、对家业的骄傲、对被艳羡的喜悦、对家庭生活的满意所组成的感情，它只是被友善的虚荣所掩饰，而女人们还把它归因于精神上的价值。它是一种在激情面前会丧失抵抗力的感情。我怀疑甚至在一开始，布兰奇·斯特罗伊夫对斯特里克兰强烈的憎恶感中就隐隐约约掺杂着性吸引力的因素。可我又有何德何能，我应该去寻求解开这神秘的性的难题吗？也许斯特罗伊夫的激情唤起了，但没有满足她本性中的那个部分，她恨斯特里克兰是因为她觉得在他的身上有某种力量，正是她所需要的。我认为在她极力反对她丈夫想把斯特里克兰接到家里的愿望时，她并非虚情假意。虽然她不知道为什么，但她怕他。我还记得清清楚楚，她预见到了灾难的降临。我莫名其妙地感觉到，她对斯特里克兰的恐惧是对自己的恐惧的移植，因为他是那么奇怪地困扰她。他的外表狂野和粗俗，眼睛里透着冷漠，嘴唇上显着肉欲，身材高大、壮硕；他给人一种热情不羁的印象，也许她也感到了在他的身上有种邪恶的气质，这种气质是世界仍在混沌初期野蛮人身上所具有的，那时物质还和大地保持着早期的联系，而物质似乎还拥有自身的精神。如果他完全影响了她，她就不可避免地或是爱他或是恨他，她选择了后者。

随后，我能想象到每天和病人的亲密接触，奇怪地打动了她。她抬起他的头喂他食物，他的头给她的手以沉重感；喂完他后，她擦拭他充满肉欲的嘴唇和红胡须。她擦洗他的四肢，上面覆盖着浓密的汗毛；在她擦干他双手的时候，虽然他很虚弱，但双手依然结实，筋骨有力。他的手指很长，典型的艺术家的手指，多才多艺，灵巧别致。我不知道这些手指激起了她多么慌乱的想法。他很安静地睡着，没有一丝的动作，好像他已经死去。他就像森林中的某种野兽，在长时间的追逐后静静地歇息。她想知道在他的梦中会有怎样的景象。他梦到仙女飞越希腊的森林，而森林之神在后面紧追吗？她在逃跑，脚底生风，绝望无助，而他一步步地赶了上来，直到她感觉到了脖子后面热乎乎的呼吸。她还在一声不吭地逃，他也在默默地追，最后当他抓住她时，激荡在她心中的，是恐惧还是狂喜？

布兰奇·斯特罗伊夫被欲念残酷地抓在了掌心。也许她还恨斯特里克兰，但是她更加渴望得到他，原来构成她生活的全部现在都变得无足轻重。她不再是那个复杂的女人了，既善良又爱使性子，既体贴又轻率，她是狂女美娜德[56]，是欲女。

但可能这只是我的想象。她或许只是厌倦了她的丈夫，出于并不热切的好奇而来到斯特里克兰身边，她或许对他并没有什么特别的感情，屈从于他的欲念只是由于他们的朝夕相处和她的闲散无聊，随后却发现她掉进了自己设计的陷阱里，根本没有力量挣脱。我怎么能了解在她平和的前额和那双冷静的灰眼睛后面，隐藏着什么样的想法和感情呢？

但是如果人这种生物是不可捉摸的，人们就无法确定别人的言行。所以，在布兰奇·斯特罗伊夫身上，她的行为还是完全可以解释通的。而在另一方面，我却无法理解斯特里克兰的做法了，我绞尽脑汁也想不通，他的所作所为和我对他的了解和认知背道而驰。他如此冷酷地背叛朋友的信任，无耻地满足自己一时的念头，不惜以别人的痛苦为代价，这些都毫不奇怪，因为他的本性就是如此，他是一个没有一丝一毫感恩之心的人，也没有任何的同情心。我们大多数人司空见惯的那些感情，在他身上根本不存在，如果你去指责他毫无感情，就会像因为老虎的残暴而去指责老虎一样荒唐。但我还是不能理解他怎么会打起了斯特罗伊夫太太的主意。

我无法相信斯特里克兰会爱上布兰奇·斯特罗伊夫，我不相信他还有爱的能力，这是一种以温柔为重要特质的感情，但是斯特里克兰无论是对他自己还是对别的人都没有温柔之情。爱情中需要有一种柔弱之感，需要有一种去保护的愿望，渴望展现好的一面和给予对方快乐—如果不是无私，那么无论如何也是一种千方百计要掩盖起来的自私；爱情有时还会缺乏自信。我无法想象在斯特里克兰身上会有这些特点。爱情需要专注，需要恋人完全忘我；即使是最远见卓识的人，虽然在理性上清楚，但在感性上也不会认识到爱情会有消亡的一天；明知爱情是虚幻的，是一场镜花水月，但实践上仍坚信爱情是具象的，他爱这场虚幻胜过现实。爱情可以使一个人超越自己，同时还可使人钻牛角尖而不能自拔，他不再是原来的自我，他不再是一个个人，而是一件东西，一个工具，在陌生的自我中要达到某种目的。恋爱时绝不会缺乏卿卿我我、多愁善感，而在我所认识的人中，斯特里克兰是最缺乏这种感情的。我不相信他会忍受爱情所带来的折磨，他也绝不会忍受爱情带给他的束缚。我相信他有能力把爱情这玩意儿从心底连根拔除的，虽然可能也会带来痛苦，让他留下满目疮痍、血流满地的场面，但却可以留住他自己也不知道是什么的、无法让人理解的、孜孜以求的东西。如果我完全成功地写下了斯特里克兰给我留下的复杂印象的话，我想我对他下面的评价不会显得唐突：我觉得他既伟大又渺小，爱情是不会发生在他身上的。

然而，我认为每个人对于爱情的理解来源于其自身的特质，因人而异。像斯特里克兰这样的人会按照自己特殊的方式去恋爱，想寻求对他感情的分析是徒劳的。

第三十一章

第二天，虽然我一再挽留斯特罗伊夫，他还是离开了。我提议我去给他取画室里的东西，可他坚持自己去。我想他可能希望他们没有想到把他的东西归置到一起，这样他兴许还有机会能再次见到他妻子，进而还有可能劝说她回到他身边。但是，他回到家后发现，他的一些随身行李[57]已经放在门房的小屋中等着他拿走，而且门房告诉他说布兰奇已经出门了。我想斯特罗伊夫抵制不了倾诉的诱惑，一股脑儿把他的麻烦事向门房述说。我后来确实也发现他跟他所认识的每一个人都倾诉，他期待能得到同情，结果只激起了他们的嘲笑。

他也光做些有失体面的事。他清楚他妻子购物的时间，一天，终于控制不住想见她的愿望，在街上拦住了她。她不想跟他说话，可他坚持要跟她谈谈。他仓促而结结巴巴地说了一些道歉的话，为自己对她做过的错事而乞求原谅；告诉她自己是真心实意地爱着她，恳求她回到自己身边。她没有回答，匆匆地赶路，并把脸扭到一边。我能够想象得到斯特罗伊夫迈动他那小胖腿努力赶上她的步伐，匆忙中一边喘着粗气，一边告诉她自己现在多么悲惨，乞求她可怜可怜他。他承诺，如果她能原谅他，他会为她做任何事。他提出带她出门旅行，告诉她斯特里克兰很快就会厌倦她。当他向我没完没了地重复这一幕令人作呕的场景时，我简直气炸了肺。他表现得既无理智又无尊严。凡是叫他妻子鄙视他的事情，他简直一件也没落下。女人对一个仍然爱着她，可是她已经不再爱的男人可以表现得比任何人都残忍；她那时不再善良，甚至不再容忍，只有被刺激起来的疯狂，布兰奇突然停下了脚步，用尽全力扇了她丈夫一个大耳光，然后利用他愣神的空当抽身，跑到通向画室的楼梯上，整个过程一言不发。

当他向我叙述这一切时，手放在脸颊上，好像还在体味那一巴掌的滋味；眼睛里露出痛苦和迷惘的神色，那痛苦让人心软，那迷惘让人感到滑稽可笑。他就像一个受了重罚的小学生，虽然我很为他难过，但还是忍不住哈哈大笑。

接下来的日子里，他在她购物必经的街道上踯躅，有时会站在拐角处，在她经过的时候，在一旁默默注视。他不敢再跟她说话了，但是希望把内心的呼唤用他那对圆圆的眼睛表露出来。我猜想他有某种想法，希望她能看见他悲惨的样子，而后打动她。但是她绝对没有表现出她看到了他的丝毫痕迹，也根本没有改变她出行的时间和路线。我觉得在她的冷漠中有某种残忍，也许她从所施加给斯特罗伊夫的折磨中得到了快感，我真不明白为什么她对他恨之入骨。

我苦口婆心地劝斯特罗伊夫行为举止要理智和得体些，他的这种没骨气的窝囊劲儿只能使事情变得更糟。

“你这样下去根本于事无补，”我说，“依我看，如果你能劈头盖脸打她一顿，才显得你更明智。她就不会像现在这样对你瞧不上眼了。”

我建议他回家乡去待上一段时间。他经常跟我谈起他的家乡——荷兰北部某个地区一座安静的小镇，现在他父母还居住在那里。他们家不富裕，父亲是个木匠，一家人住在一座古老的红色墙砖的小屋中，整洁干净，旁边一条运河缓缓地流过。小镇的街道宽阔和空旷。两百多年来，这个地方渐渐走向消亡，但栋栋房屋还保持着当年朴实而雄伟的模样。过去富商们把货物运送到遥远的东印度群岛之后，就会在这里过着宁静和优裕的生活。如今虽然往昔的风光不再，在走向衰败的过程中，他们仍然保持着辉煌岁月的优雅。你能够沿着运河徜徉，直到你来到广阔的绿色田野，这里随处可见散落的风车，还有黑白相间的牛群，在懒洋洋地吃着草。我想身处在这样的环境，再带着童年时的回忆，迪尔柯·斯特罗伊夫会忘了他的不幸。但是，他不愿回去。

“当她需要我时，我必须在这儿，”他反复说，“如果有什么可怕的事情发生，而我又不在她身边的话，这事不敢想象。”

“你觉得会发生什么事？”我问道。

“我不知道，但我害怕。”

我耸了耸肩。

尽管这样痛苦不堪，迪尔柯·斯特罗伊夫仍然让人觉得好笑。如果他憔悴些和消瘦些兴许还会激起人们的同情，可他偏偏不是这类人，他依旧胖胖的，他圆圆的红脸蛋就像熟透的苹果般闪亮。他过去穿戴很讲究，现在还继续穿着整齐的黑外套，戴着圆顶礼帽，但帽子总是比他的大脑袋小一号，但仍不失一副衣冠楚楚、踌躇满志的样子；还是大腹便便，悲伤在他身上没有体现出任何效果，他看上去比以往更像一个发了横财的商人。一个人的外表和他的灵魂如此地不匹配实在是件很苦恼的事。迪尔柯·斯特罗伊夫有着罗密欧[58]一样的激情，却生就了一副托比·培尔契爵士[59]的皮囊。他的天性温柔和慷慨，然而却总是把事情搞砸；他能真正领略美的东西，一旦搞起创作，又只能归于平庸；他有着特殊的细腻感情，外表却很粗俗；处理别人的事情时，很有策略，处理自己的事情时，却往往束手无策。造化弄人呀，她把那么多相互矛盾的元素捏合到一个人身上，并让他直面宇宙的无情时茫然失措，好像开了一个残酷而又现实的玩笑。

第三十二章

我有好几个星期没见到斯特里克兰了，我实在是讨厌他，如果有机会，我会很开心告诉他这一点，但我也犯不上为了这个目的而到处找他。我还是有点羞于假装道德卫士，义愤填膺地去指责别人。但这里面总有点自鸣得意的成分，好像在让一个有幽默感的人感到很难堪。除非我真的动起火来，我是不肯让别人拿自己当笑话看的。在斯特里克兰身上有种与生俱来的擅于冷嘲热讽的东西，这样使我对任何故作姿态的言行都很小心谨慎。

但是有一天晚上，当我路过克里舍大街时，在那家斯特里克兰经常光顾而我现在尽量回避的咖啡馆前，冷不丁和他打了个照面。他身旁有布兰奇·斯特罗伊夫相陪，正要走向斯特里克兰最常落座的角落。

“这段日子你他妈的跑哪儿去了？”他说，“我还以为你离开巴黎了呢。”

这种套近乎的方式正好证明了他很清楚我不想跟他讲话，他这种人也不值得花时间跟他讲什么礼貌。

“不，”我说，“我没走。”

“那为什么在这儿见不到你了？”

“在巴黎不止有一家咖啡馆，无论在哪家咖啡馆都可以打发闲散时光。”

这时布兰奇伸出手来，跟我说了句“晚上好”寒暄的话。我不知道为什么我原以为她会有某种改变，而事实上，她还是穿着她过去常穿的那件灰衣服，整洁、合体，前额光洁，眼神平静，就跟我以前见她在画室里忙家务时一模一样。

“来下一盘棋吧。”斯特里克兰说道。

不知道为什么我当时没有想到任何借口拒绝，我一脸不高兴地跟着他们走到斯特里克兰常坐的那张桌旁，他要了棋盘和棋子。他们两人对于这次的不期而遇没有任何大惊小怪，我也只能装作若无其事的样子。斯特罗伊夫太太带着神秘莫测的神情观察着棋局，一言不发，过去她也总是寡言少语。我看着她的嘴角，想找出能够流露她心境的线索；我观察着她的眼睛，想探查某种讲述的目光，隐含着沮丧或是凄苦；我打量她的前额，想发现表明感情已经流逝的皱纹。但她的脸就像戴着面具，什么表情也没有。她的双手一动不动地放在膝盖上，一只手松松地握着另一只手。从我听到的一些事我知道她是个性情暴烈的女人，她在街上曾给了迪尔柯恶狠狠的一记耳光，而这个男人过去是那么全心全意地爱着她，这说明她喜怒无常、冷酷无情。她抛弃了在她丈夫庇护下的温暖安全的家，抛弃了衣食无忧、舒适安逸的生活，奔向她自己也能看得清的极其危险的境地。这一切表明她渴望冒险，即使过紧巴巴的日子也在所不惜，后一点从她照料家务，喜爱做一个好的家庭主妇上看一点也不足为奇。她是一个性格复杂的女人，她的性格和她娴静端庄的外表形成了鲜明的对比。

我被这次相遇也搞得心情激动，虽然脑海中思潮翻滚，但我还是想法把注意力集中到我正下的这盘棋上来，每次下棋，我总是千方百计要下赢斯特里克兰，因为他是一个对落败的对手总是很鄙视的玩家；他获胜后的兴高采烈、得意扬扬总是使失败的一方更加难以忍受。而另一方面，如果他下输了，他倒是能心情不错地坦然处之，在下棋方面，他是一个不错的输家，糟糕的赢家。有人认为只有在下棋的时候，才能最清楚地观察一个人的性格，这倒是可以从斯特里克兰的例子上得到些许微妙的推论。

当我们下完棋的时候，我叫来侍者付了账，然后就离开了。这场会面没出现什么戏剧性场面，没有一句话让我玩味，没有什么结论让我肯定地得出。这反而勾起了我的好奇心。我不明白他们如何相处，但凡有可能，我宁愿灵魂出窍，化身成精灵去窥探他们在画室单独相处时，做了些什么，又说了些什么。总而言之，尽管我充分发挥了想象力，但到头来还是一头雾水。

第三十三章

两三天后，迪尔柯·斯特罗伊夫又登门拜访了我。

“我听说你见了布兰奇了。”他说道。

“你究竟从哪儿得到的消息？”

“有人告诉我，说看见你和他们坐在一起，你为什么不告诉我？”

“我想要是告诉了你，只会让你更受伤。”

“伤了我又能怎样？你得知道，有关她的最微不足道的事情我也想听。”

我做好了他开始向我发问的准备。

“她看上去怎么样呀？”他问道。

“一点儿也没变。”

“她看上去幸福吗？”

我耸了耸肩。

“我怎么知道？我们在咖啡馆里，当时我跟斯特里克兰正在下棋，我根本没机会跟她说话。”

“哦，但是你从她的脸上看不出来吗？”

我摇了摇头，只能再次重复她没有说一句话，没有做出一个能暗示的姿势表明她的感情。他应该比我更清楚她的自控能力是多么的强大，他情绪激动地紧握双手。

“啊，我真是害怕，我知道一定会出事，一定会出可怕的事，而我无法阻止。”

“会出什么事？”我问道。

“噢，我不知道。”他呻吟道，一边用双手把头紧紧抱住，“我预见到某种可怕的灾难即将发生。”

斯特罗伊夫一向情绪容易激动，现在简直有些精神失常，已经失去了理智。我想很可能布兰奇·斯特罗伊夫会无法忍受和斯特里克兰继续生活下去，但是最虚假的一句格言说什么“自作自受”，可生活的经验告诉我，人们不断地去做注定会导致灾难的事情，然而总有机会能够让他们成功躲过因他们的错误所造成的结果。当布兰奇和斯特里克兰吵了架之后，她只能不得不离开他，而她的丈夫还在谦卑地等着她，打算原谅并忘记她所做的一切。而我对她是不准备给予多少同情的。

“你知道，爱她的人不是你呀。”斯特罗伊夫说道。

“不管怎么说，我们没法证明她是不幸的，我们所知道的是，他们也许会安顿下来，过上跟大多数夫妇一样的家庭生活。”

斯特罗伊夫用他那对愁苦的眼睛看了我一眼。

“当然，这跟你没任何关系，但对我来说，这至关重要，甚至是生死攸关。”

如果我当时表现得不耐烦或者心不在焉，是有点对不住斯特罗伊夫的。

“你愿意帮我做点事吗？”斯特罗伊夫问道。

“当然愿意。”

“你能为我给布兰奇写封信吗？”

“你自己为什么不写？”

“我一封又一封地给她写信，我没指望她会回信，我想她甚至都没读那些信。”

“你没考虑到女人的好奇心吗？你认为她能抵抗得住读信的诱惑吗？”

“她能——至少对我的信，她能。”

我快速地看了他一眼。他低下了眼帘，他的这句回答在我看来有种奇怪的低三下四的感觉。他意识到，她对待他是如此的冷漠和不屑一顾，看见他的笔迹激不起她任何的好奇心。

“你真的相信她还会回到你身边吗？”我问道。

“我想让她知道，如果事情糟到了不可收拾的地步，她还能指望我。这就是我想让你告诉她的。”

我拿过来一张纸。

“你究竟让我写些什么呢？”

下面就是我写的内容：

亲爱的斯特罗伊夫太太：

迪尔柯希望我转告你，如果任何时候你需要他，他都会因能有为你效劳的机会而不胜感激的。他没有因为所发生的事对你怀恨在心，他对你的爱没有丝毫改变。在下述地址你总是会找到他的。

第三十四章

然而，虽然我和斯特罗伊夫一样坚信，斯特里克兰和布兰奇之间的关系会走向灾难性的结局，我却没有料到事情是以一种悲剧的形式收场。夏天到了，天气湿热难耐，让人喘不上气来，甚至到了晚上也没有任何凉爽能让人缓解一下厌倦的神经。被阳光普照的街道似乎把大白天炙烤的热气又返还了回来，行人拖着疲惫的双腿在街道上蹒跚而行。我又有好几个星期没有见到斯特里克兰了，时间和精力被别的事情所占据，所以没有再想他和他的那些事。迪尔柯，总是带着他徒劳的悲伤，也开始让我厌烦了，所以我也尽量回避着他。他的事也够让人败兴了，我不想在他的麻烦中卷入更深。

一天上午，我正坐在房间里写作，身上还穿着睡衣。我的思绪在漫游，我想到了布列塔尼阳光明媚的海滩，还有大海的清新。身边放着门房给我端来的盛咖啡牛奶[60]的空碗和一小块吃剩下的羊角面包[61]。我胃口不太好，没有吃完。隔壁房间里，门房正在放掉我浴缸中的水。这时，门铃突然响了起来，我让门房先去开门，一会儿我就听见斯特罗伊夫的声音问我是否在家。我没有站起身，大声招呼他进来，他很快地走进房间，走近我坐的桌子旁。

“她自杀了。”他声音嘶哑地说道。

“你说什么？”我吓了一大跳，大声喊道。

他动了动嘴唇，好像在说话，可根本没有声音发出来。他像个白痴一样，叽里咕噜地说了一通。我的心都快跳出胸膛，不知为什么，我突然冒起火来。

“看在上帝的分上，你稳住点神，伙计，”我说，“你刚才究竟说了些什么？”

他用双手做了几下绝望的姿势，但是嘴里还是没有说出话来。他可能遭受打击变成了哑巴。我不知道我是怎么了，我抓住他的肩膀用力摇晃他。现在回想起来，我为自己像个傻子似的举动感到恼火，我猜想可能是连续几个晚上没有休息好，让我的神经也在不知不觉中快要崩溃了。

“让我坐下来。”他上气不接下气地说道。

我给他倒了一杯圣加尔米尔[62]矿泉水让他喝下去，我把水杯端到他的嘴边，就像在喂一个孩子。他一饮而尽，有些洒在他T恤衫的前襟上。

“谁自杀了？”

我不知道我为什么这样问，因为我显然知道他指的是谁。他努力定了定神，恢复了常态。

“他们昨晚吵了一架，他离家出走了。”

“她死了吗？”

“没有，他们把她送到了医院。”

“那你究竟在说些什么？”我不耐烦地喊道，“为什么你要说她自杀了？”

“别跟我嚷嚷，如果你这样跟我讲话，我什么都跟你讲不清楚。”

我紧握双拳，想控制住我的怒火，我努力摆出一副笑脸来。

“对不起，不着急，慢慢说，你是好样的。”

他的那双在眼镜后面的圆圆的蓝眼睛惊恐万状，他戴的放大镜片又扭曲了它们。

“今天早上门房上楼送信，按门铃后，里面没人回答。可她听见有人在里面呻吟。门没有锁，她就进去了。布兰奇正躺在床上，她的状况很不好，桌子上放着一瓶草酸。”

斯特罗伊夫用双手蒙住脸，一边前后摇晃着身体，一边呻吟。

“她的意识还清醒吗？”

“是的，哦，如果你知道她遭了怎样的罪就好了，我真受不了了，受不了了。”

他变得声嘶力竭起来。

“他妈的，你有什么受不了的，”我不耐烦地喊，“她自作自受。”

“你怎么能这样残忍？”

“你都做了些什么？”

“他们叫了医生，也通知了我，还报了警。我已经给了门房二十个法郎，告诉她如果有什么事，就马上派人告诉我。”

他停顿了有一分钟之久，我看得出来，他下面不得不告诉我的话是很难启齿的。

“当我过去的时候，她还是不跟我说话，她告诉他们让我走开。我发誓说我原谅了她所做的一切，但她不听我说。她还试图把头往墙上撞。医生跟我说我不能和她待在一起。她也不停地说：‘让他走开！’我走开了，一个人在画室里干等着。随后救护车来了，他们把她抬到担架上，他们让我躲到厨房里，以免让她知道我还在屋里。”

我一边穿衣服——因为斯特罗伊夫希望我和他一起立即去医院——他一边告诉我他已经为他妻子安排了单间病房，这样她至少可以不用住进空气污浊、人员混杂的大病房。在我们去的路上，他又向我解释了希望我去的原因；如果她仍然拒绝见他，也许她会同意见我。他恳求我去反复跟她解释，他依旧爱着她，他不会责备她一个字的，只是渴望能够帮助她，他对她没有别的企图，在她好了以后，绝不劝说她回到他的身边，她完全是自由的。

但是，当我们到达医院的时候，发现这是一栋孤零零、毫无生气的建筑，仅仅看上一眼都会使人心里憋得慌。我们被人从一间办公室支到另一间办公室，爬过无数的楼梯，穿过长长的、空旷的走廊之后，终于找到了负责病人的大夫，他告诉我们病人的病情很重，当天不能见任何人。这个大夫是个小个子，蓄着胡须，穿着白大褂，态度很生硬。很显然他把病人就看作一个个病例，而把焦急的家属们看成讨厌的麻烦事，必须强硬地公事公办。而且，对他来说，这事太平常了，不过是一个歇斯底里的女人和她的情人吵了一架，服了毒，这种事每天都在不断地发生。刚开始的时候，他以为迪尔柯就是制造这场灾难的罪魁祸首，对他声色俱厉，态度很不好。当我解释说，他只是那个憋屈的丈夫，急切地想原谅出轨的妻子以后，这个大夫突然用一种探寻的目光，很好奇地打量他。我似乎看到了目光后面揶揄的意味。倒也不假，斯特罗伊夫确实长着一副受欺骗丈夫的窝囊相。大夫微微地耸了耸肩。

“暂时还没有生命危险。”他说道，算是回答了我们的问题，“我们还不知道她到底服了多少，也许经过一场虚惊，她会好起来的。女人们总是没完没了地为了爱情自杀，但通常她们又会小心翼翼地让自杀不成功，一般情况下，她们只是摆出一种姿态让她们的情人怜惜或者害怕罢了。”

在他的口吻中有一种冷漠的蔑视，对他而言，很显然布兰奇·斯特罗伊夫只是当年在巴黎企图自杀的一个案例，作为一个数字仅仅加在统计表中就够了。他很忙，不能在我们身上浪费更多的时间了，他告诉我们，如果在第二天的某个时候来，也许布兰奇会好一些的，这样她的丈夫就有可能见见她。

第三十五章

我都几乎不知道我们怎么挨过的那一天。斯特罗伊夫不能忍受一个人落单，我自己在想方设法分散他注意力的努力中也搞得筋疲力尽。我带他到罗浮宫，他假装在看画，但我看得出他的思想一刻也没离开他的妻子。我强迫他吃点东西，午饭之后，我又劝他躺下休息，但他根本没睡着。他乐意接受我的邀请来我的公寓住几天，我给了他一些书让他读，可读不了一两页，他就会把书放下，满眼愁苦地盯着空中愣神。在晚上，我们玩了无数局的皮克牌。为了不让我的努力白费而使我产生失望之感，他强打起精神，好像玩得津津有味的样子。最后我给他喝了口安眠药水，尽管睡得不踏实，但他总算进入了梦乡。

当我们再次去医院的时候，我们找到了一位护士，她告诉我们布兰奇似乎有了一点好转。随后她走进病房问病人是否愿意见她丈夫，我们听见在她住的房间传出了声音，一会儿护士出来告诉我们，病人不想见任何人。我们事先已经告诉护士，如果她拒绝见迪尔柯的话，再问问她是否愿意见我，但是她也拒绝见我。迪尔柯的嘴唇颤抖着。

“我不敢太强求了，”护士说，“她太虚弱了，也许过个一两天她会改变主意的。”

“有她想见的别的什么人吗？”迪尔柯问道，他的声音低得几乎成了耳语。

“她说她只想一个人静静地待着。”

迪尔柯的双手奇怪地动着，好像两只手跟身体没什么关系，只是自己不自觉地晃动着。

“你能去告诉她，如果她想见别的什么人的话，我会把他带来吗？我只希望她能幸福。”

护士用她那宁静、善良的眼睛看着他，这双眼睛已经见惯了世间的所有恐惧和痛苦，但是眸中也充满了没有罪恶世界的幻景，所以保持着宁静和安详。

“她稍微冷静下来以后，我会告诉她的。”

迪尔柯心里充满了悲悯和怜爱，恳求护士马上把这个口信带给布兰奇。

“这可能会治好她的，我乞求您现在就去问吧。”

带着一丝同情的微笑，护士又转身走进了病房。我们听到了她压低的声音，随后，我听到了一个辨认不出的声音回答道：

“不，不，不。”

护士再次出来，摇了摇头。

“刚才说话的是她吗？”我问道，“她的声音听上去怎么那么奇怪？”

“好像她的声带被草酸烧坏了。”

迪尔柯发出了一声压抑的哀号。我让他先走，在医院入口处等着我，因为我还想跟护士说几句话。他什么也没问，一声不吭地走了。他似乎完全失去了意志力，就像一个听话的孩子。

“她告诉过你她为什么要这么做吗？”我问道。

“没有，她不想说话，静静地仰面躺着，好几个小时都一动不动。但她一直在流泪，枕头都湿透了。她太虚弱了，用不了手绢，任泪水在脸庞滑落。”

这番话让我的心弦突然一紧，当时我恨不得立马杀了斯特里克兰，当我和护士说再见的时候，我知道自己的声音也在颤抖。

我发现迪尔柯正在台阶上等我，他的眼神很茫然，好像什么也没看见，直到我碰了碰他的胳膊，才注意到我已经来到他身旁。我们默默地并肩走着，我在努力想象究竟发生了什么，逼得布兰奇这个可怜的人走了这么可怕的一步。我料想斯特里克兰已经知道布兰奇出了事，因为警察局肯定已经派人找过他了，他也一定做了陈述。我不知道他现在在哪儿，我猜他已经回到了那间做他画室的破败的阁楼。很奇怪她并不希望见到他，也许她拒绝让人叫他来，是因为她清楚他不会来的。我想知道，她看到了什么样的一个残酷的无底深渊，在恐惧和绝望之中，她才不想再活下去了。

第三十六章

接下来的一周也很糟糕，斯特罗伊夫一天要去两次医院打听他妻子的情况，她仍然拒绝见他。开始的时候他能松一口气，满怀希望地离开，因为院方告诉他，她的病情似乎正在好转。可随后，他又陷入绝望之中，因为医生最担心的并发症果然发生了，恢复的希望变得渺茫。那位护士虽然对他的痛苦充满同情，但也没有什么话可以安慰他。那个可怜的女人安静地躺着，不想说话，眼睛直勾勾的，好像她正在看着即将到来的死神，她可能也就剩一两天的时间了。一天晚上，已经不早了，斯特罗伊夫来找我，我心里清楚他是要告诉我她的死讯。他已经完全垮了，往日滔滔不绝的饶舌终于消失得无影无踪，一句话也不说，疲惫地一屁股坐到了沙发上。我觉得也找不出什么安慰的话来，于是我让他安静地倒在沙发上。如果我这时找本书去看，我怕他误会我没心没肺，所以我坐在窗子前，点着了烟斗，直到他想开口说话。

“你对我真的很好，”他终于开腔了，“大家对我都很好。”

“别瞎说了。”我有点尴尬地说道。

“在医院里，他们告诉我可以在那儿等，还给了我把椅子，我就坐在病房门外，当她已经失去意识的时候，他们说我可以进去了。她的嘴和下巴都被草酸烧坏了。看到她可爱的皮肤上疤痕累累真是件可怕的事情。她死得很安详，所以直到护士告诉我，我才知道她已经死了。”

他实在是太累，连哭泣的力气都没有了。他四肢无力地仰面躺着，好像所有的力量都从他的躯体中抽干了，一会儿工夫就沉沉地睡着了，这还是他一周以来第一次自然的睡眠。造化有时残酷，有时又怜悯。我给他盖上被子，关了灯。清晨，当我醒来的时候，他仍然在睡着。他一夜都没翻身，金边眼镜还架在他的鼻梁上。

第三十七章

布兰奇·斯特罗伊夫的死因为情况特殊，需要办理所有烦人的手续，但最后我们还是得到允许把她埋葬了。就迪尔柯和我两个人护送灵柩运往墓地。我们去的时候就是平常走路的速度，可回来的路上，马儿一路小跑，因为车夫不断抽打着两匹马，让我心中涌起了莫名的恐怖感，似乎车上的人要抖动肩膀把死人摆脱掉一样。时不时地我能看到我们前面摇摇晃晃的柩车，我们的车夫吆喝着他的一对马儿，免得我们落后太远。我自己也暗自思忖，想把这件事从我的脑海中赶出去。我对这件跟我实际上关系不大的悲剧开始感到厌烦了。我假装跟自己说，我要没话找话是为了分散斯特罗伊夫的注意力，实际上谈点别的话题也是为了让自己能松口气。

“你没想过你最好能离开一段时间吗？”我说，“你现在在巴黎也没有什么可牵挂的了。”

他没作声，但我继续无情地追问下去。

“你对眼前的日子有什么计划吗？”

“没有。”

“你一定得理清头绪振作起来。为什么不到意大利去重新开始画画呢？”

他又一次没有作答，但是我们马车的车夫出来救了我的驾。他让马儿步伐放慢了一会儿，斜过身子开始说话。我听不清他在说什么，于是我把头伸出了车窗外。车夫想知道我们在哪儿落脚，我告诉他等我一分钟。

“你最好来跟我一起吃午饭吧，”我对迪尔柯说，“我告诉他在皮卡尔广场把我们放下吧。”

“我还是不去了，我想回我的画室。”

我犹豫了片刻。

“你想让我陪你一起去吗？”我随后问道。

“不用，我更想一个人回去。”

“那好吧。”

我给车夫指示了要走的方向，在再次的沉寂中，马车拉着我们继续走着。迪尔柯在那个悲惨的上午，也就是他们把布兰奇送进医院的那天之后，再也没回过他的画室。我很高兴他没让我陪着他，在他家门口我和他分了手，我如释重负地走开了。在巴黎的街道上，我又涌起了新的喜悦，用微笑的双眼看着周围来来往往、匆匆而过的人们。天空晴朗，阳光明媚，我觉得自己充溢着生活的欢愉，我无法自禁，就是开心。我把斯特罗伊夫和他的悲伤从脑海中抛到了九霄云外，我要尽情地享受生活。

第三十八章

我有将近一周的时间没有见到斯特罗伊夫了。一天晚上七点刚过，他来找我，约我外出吃饭。他身着重孝，在圆顶礼帽上系着一条宽宽的黑丝带，甚至在手绢上也镶着黑边，他悲哀的打扮暗示着在一场灾难中，他失去了在世界上的所有亲戚，甚至连最远房的表亲也失去了。但是他那丰满、红润、胖嘟嘟的脸颊使得他的孝服穿在身上有点不太协调。想想也真是残忍，天大的不幸已经降临在他的身上，可他看上去还是有点滑稽可笑。

他告诉我他已经决定离开这座城市了，虽说不是去我所建议的意大利，但是他终于决定离开这伤心之地，回到荷兰去。

“我明天就走了。这也许是我们最后一次见面了。”

我说了一句恰当但又略带反驳的话，听后，他惨淡地笑了笑。

“我已经有五年没回过家了。我想我已经把家都忘了，似乎已经远离父辈的祖屋那么久了，一想到要重回故里还有点不好意思。但现在我觉得它是我唯一的避难之所。”

他现在是遍体鳞伤，在他的思想中，渴望回到温柔母亲爱的怀抱。多年来他所忍受的挖苦嘲笑现在似乎已经压垮了他，而布兰奇的背叛又给了他最后致命的一击，一下子击垮了他尚能开心面对冷嘲热讽的心理承受力，对那些嘲笑他的人他再也不能赔着笑脸了。他成了社会的弃儿。他向我讲述在红砖房里度过的孩童时光，讲述他母亲对家庭卫生、整洁有序的执着，她的厨房出奇的干净，厨具锃光瓦亮。每件器具都一向各归其位，每一个角落都一尘不染。洁净，的的确确已经成了她的癖好。我仿佛看见了一位干净利索的小个老太太，脸上红扑扑的像苹果，长年累月，从早到晚地忙活，把屋子收拾得整整齐齐、利利索索。他的父亲是个瘦削的老头，一生的工作和操劳后，双手筋骨毕露，骨节粗大。老人家不爱说话，为人正直。在傍晚，他会大声读报，而此时他的妻子和女儿（现在已经嫁给一艘小渔船的船长了），不愿浪费片刻的时间，正埋头做着针线活儿。这座小城镇多年来一直没有什么改变，远远落在了文明前进步伐的后面，这里的人们年复一年地生活，直到死神的来临，死神就像一位老朋友，带给那些终日辛苦劳作的人们最后的安息。

“我父亲本来希望我像他那样成为一名木匠，我们家有五代了，子承父业，一直都从事着这个行当。也许这才是生活的智慧——沿着父辈的足迹走下去，而不要左顾右盼。但我还是个小男孩的时候，我说要娶住在我们家隔壁的，做马具的手艺人的女儿为妻。她是一个有一双湛蓝眼睛的小姑娘，亚麻色的头发上扎着小辫。她也会把我的屋子收拾得干净利落，井井有条，我也会有一个儿子继承我的买卖。”

斯特罗伊夫轻轻叹了口气，又不作声了。他的思绪也许停留在了刚才他所描述的画面上，他已经放弃的这种安定的生活，此时又让他充满了留恋。

“这世界是艰难和残酷的，我们生在人间，可没人知道我们为什么在这儿。我们死后，同样也没人知道我们到何处去。我们必须谦卑，我们必须看见静处之美，在生活中不要显山露水，以免引起命运的关注；让我们去简单、淳朴的人那里寻求爱情吧，他们的无知比起我们所有知识都宝贵；让我们安安静静，偏安于一隅而知足常乐吧，就像无知的人那样温顺和驯良，那就是生活的智慧。”

在我看来，这番话是他意志消沉的自白，我不同意他这种自暴自弃的看法，但是我没有反驳他，保留我的看法没有说出来。

“究竟是什么原因使你觉得要当一个画家的？”我问道。

他耸了耸肩。

“我碰巧有那么点画画的小才能，我在上学时，因为绘画还拿过一些奖。我可怜的母亲对我的天分感到十分骄傲，她还给我买了一盒水彩颜料作为礼物，把我的速写拿给牧师、医生和法官看。他们把我送到阿姆斯特丹想争取获得奖学金，我还真拿到了。可怜的人呀，她真的特为我自豪，但一想到要和我分离，她的心都快要碎了，可她还是面带笑容，不想在我面前露出伤感。她很开心她的儿子会成为一名艺术家。他们省吃俭用给我提供生活费，当我的第一幅画公开展出的时候，为了亲眼看一下，他们全都来到了阿姆斯特丹，我的父亲、母亲和妹妹都来了。当我母亲看到我的画时，忍不住哭出了声。”说到这里，斯特罗伊夫善良的双眼中也闪耀着泪光，“直到现在，在我们家老屋的每一面墙上，都有一幅我的画作，而且用漂亮的金边镶嵌在画框中。”

他因为幸福的自豪感而脸色通红，我又想起了他那些毫无生气的景物画，画上打扮奇特的农民、柏树和橄榄树诸如此类。在一座农舍的墙上，这些装在耀眼金边框中的画，看上去与周边环境是多么格格不入呀。

“我那位亲爱的母亲，她认为把我培养成了一名艺术家是一件多么了不起的事呀。但是，不管怎么说，也许如果我父亲的愿望能够实现，我现在不过是个诚实木匠的话，说不定对我来说会更好一些。”

“既然你现在知道艺术还能给人们的生活带来什么，你还打算过另外一种生活吗？你会放弃艺术曾带给你的那些快乐吗？”

“艺术是世界上最伟大的东西。”他停顿了一下，然后说道。

他若有所思地看了我一会儿，似乎有些迟疑，但终于开口说：

“你知道我去找过斯特里克兰了吗？”

“你去找过他？”

我很震惊，原以为看一眼斯特里克兰都会让他受不了。斯特罗伊夫淡淡地笑了一下。

“你已经知道我这个人有点没皮没脸。”

“你这话是什么意思？”

他给我讲述了一个奇异的故事。

第三十九章

在我们一起埋葬了可怜的布兰奇后，我和斯特罗伊夫分了手，他怀着沉重的心情走进了自己的房子。有某种东西驱使他走进画室，也许是某种莫名的、自我折磨的愿望，然而他同样害怕能够预见到的痛苦。他拖着沉重的步伐走上楼梯，双脚似乎不愿意往前挪动。在门外，他徘徊了很长时间，想鼓足勇气进去，可感到一阵强烈的恶心袭来，甚至有种冲动，想跑下楼梯追上我，恳求我陪他一起进屋。他还有一种感觉好像有人在画室里，他清楚地记得，上了楼以后，他以前有多次在平台上要停留一两分钟，以平静自己的呼吸，现在想想多么荒谬可笑呀，他因为急不可耐地想见到布兰奇，呼吸反而更加急促了。见到她是一种喜悦，哪怕千百遍也不厌倦，甚至他离开布兰奇才不过一小时，好像他们已经分开有一个月了，一想到要见到她也会激动万分。突然之间，他无法相信她已经死了，也许所发生的事情只是一场梦，一场可怕的噩梦。以前当他转动钥匙，打开房门的时候，他会看见她略微弯着身子，探过桌子，就像夏尔丹的名画《餐前祈祷》[63]中的女人一样姿态优雅。这幅画在他的眼中，一直是那么精美。他急忙从口袋里掏出钥匙，打开房门，走了进去。

公寓看上去仍像有人住着，妻子的整洁利落是让他非常开心的特点之一，他自己生长的环境使得他对于别人的井井有条有着温柔、喜欢的认同之感。当他看到她本能地愿意把每件东西都放在合适的地方，这种天性让他心里感到些许温暖。卧室看上去好像她刚刚离开的样子，几支化妆笔整齐地放在梳妆台上，每把梳子旁边都放着一支。画室里有人已经整理过她度过最后一晚的床，她的睡衣放在一个小盒子里，摆在枕头上面。这一切让人无法相信她再也不会回到这间屋子里来了。

他觉得有点口渴，走进厨房想找点水喝。厨房里也一样的整齐有序，在架子上，放着她和斯特里克兰吵架那天晚上用来盛晚餐的盘子，它们被仔细地洗过。刀叉都放进了抽屉里，吃剩的一块奶酪用器具罩了起来，一个锡铁盒子里放着一块面包。她天天都要去市场，只买些必需品，所以没有隔夜的东西剩下。斯特罗伊夫从进行调查的警察那儿得知，那天晚饭后不久，斯特里克兰就从房子里出来了。而布兰奇还能像往常一样刷洗东西，让他感到有点不寒而栗。她做事有条不紊，显然她的自杀也经过深思熟虑。她的自控能力让人觉得可怕。一阵突如其来的撕心裂肺的痛笼罩了他全身，他的膝盖一软，几乎要摔倒了。他走回卧室，一头栽倒在床上。他哭喊着，叫着她的名字：

“布兰奇，布兰奇。”

想到她所遭的罪，让斯特罗伊夫肝肠寸断，无法忍受。他的眼前突然出现了幻景——她正站在厨房里——厨房比橱柜也大不了多少——正在清洗盘子和杯子，擦拭刀叉和汤勺，把刀具在刀板上快速地蹭了两下，使刀更快更亮。然后把它们各就各位，把水槽也拾掇利索，洗碗布挂起来晾干——洗碗布还在那儿，一块灰色的、用旧了的布头。最后环顾四周，看看每件东西是否都干净了，都利索了。他仿佛看见她脱下了套袖，解下了围裙——围裙就挂在门后的钉上——然后拿上一瓶草酸，走进了卧室。

痛苦使他从卧室的床上跳起来，来到了画室。房间很暗，因为窗帘已经拉下，把大窗户遮得严严实实。他很快地把窗帘拉了上去，但是当他迅速地看了一眼这个曾带给他无限幸福的地方后，忍不住呜咽出了声。这儿什么都没改变，斯特里克兰对周围的环境一向熟视无睹，他住在别人的画室里也没想到要去改变什么。这间画室经过精心布置，很富有艺术情调。在四面的墙上挂着一些旧织锦，钢琴上罩着一块丝绸，虽然很漂亮，但有些褪色。在房间的一角摆放着米洛的维纳斯女神像[64]，另一边是美第奇的维纳斯雕像[65]。这里摆着一个意大利式的小柜橱，上面是代尔夫特[66]的陶器，那儿又挂着一幅浮雕作品。一个漂亮的金色画框里，镶嵌着委拉斯开兹的《教皇英诺森十世像》复制品，这是斯特罗伊夫在罗马时描摹下来的，放在那儿最有装饰效果的是斯特罗伊夫自己的画作，所有的画都装嵌在富丽堂皇的画框中。斯特罗伊夫一向对自己的品位沾沾自喜，他对这间充满浪漫格调的画室总是欣赏不已—虽然现在看到它，好像心头插了把匕首。没有多寻思自己的状态，他还是把一张路易十五时代的桌子——这是他的宝贝之一——稍微挪了一下位置。突然他发现有一张画布面对着墙，这张画布比他习惯用的画布大得多，他很好奇为什么那儿会有这么一张画布。他走过去，把它翻过来，看看上面画了些什么，这是一张裸体画。他的心开始怦怦跳起来，因为他马上猜到那一定是斯特里克兰的一张画。他愤怒地把它往墙上摔去——他把这幅画留在这儿算什么意思？——但是他的动作使得画掉到了地上，画面向下。不管是谁的画，他不能把它留在尘土中，他又把它捡了起来，这时他的好奇心占了上风，他想还是要心平气和地看看它，所以把它展平放到画架上。随后，他后退了几步，为了可以放松地欣赏一番。

他倒吸了一口凉气，画上一个女人正躺在沙发上，一只胳膊枕在头下，另一只搭在身体上，一条腿弯曲着，另一条腿向前伸展，这个姿势很经典。斯特罗伊夫的头嗡的一下，画上的裸体女人是布兰奇。悲伤、嫉妒和愤怒在他的心头翻滚，他声嘶力竭地大喊了一声，气得说不出话来，攥紧拳头，向看不见的敌人示威似的挥舞着，他扯着嗓子喊叫着，几近疯狂，他无法忍受这奇耻大辱，这也太过分了。他发疯似的四下看看，试图找到某件工具，想把这幅画劈成碎片，不能让它多存在一分钟。但他发现没有现成的工具能实现这个目的，于是他又在绘画工具堆里乱翻一通，可怎么也找不到一件能用的东西，他失去了理智。最后，他终于找到了他想要找的东西—一把大刮刀，他猛地扑向它，发出了一声胜利的呼喊，手里紧紧抓住它，像举着一把短剑冲向了那幅画。

当斯特罗伊夫告诉我这件事时，他变得跟这事正在发生一样的激动，他一把抓起我俩之间桌子上的餐刀，挥舞着，他抬起胳膊要好像要刺过来。然后，放开了手，让餐刀咣当一声掉到地上，他看着我，怯生生地笑了笑，没有继续讲下去。

“快说呀。”我催促道。

“我不知道自己怎么了。我一心想在画上戳个大洞，我已经举起胳膊准备全力一击，可突然我似乎明白了它。”

“明白了什么？”

“这幅画，它是一件艺术品，我不能碰它，我害怕了。”

斯特罗伊夫再次沉默了，他的嘴大张着，眼睛死死地盯着我，又圆又蓝的眼珠都快瞪出来了。

“它是一幅伟大的、绝代的画作，我被一阵后怕所笼罩，刚才我几乎犯下了要命的罪恶，为了看得更清楚我把它挪动了一下，脚踩到了那把大刮刀，我战栗了。”

我真的觉得某种感情控制住了他，我对他也有了一种奇怪的印象。就好像我被突然转移到了另外一个价值观完全不同的世界。我漠然不知所措地站在那儿，就像一个陌生人，在这片土地上，人们对平常熟悉的一切所做出的反应，与他原来所知道的截然不同了。斯特罗伊夫想跟我继续谈论那幅画，但他的语句不再连贯，我不得不去猜测他的意思。斯特里克兰已经挣脱了曾捆绑他的种种束缚，他没有找到，正如俗语所说，他原来的自己，而是一个新生的灵魂，带着不可置疑的力量。不仅仅是他的画的主题，虽然内涵丰富、个性独特，却展现出了大胆的简洁；也不仅仅是他的画风，虽然女人的裸体带有强烈的肉欲，但也蕴藏着某种神奇的东西；更不仅仅是他的画的密度感，你能够感到那肉体上所具有的重量；画上还有一种精神层面的东西，让人不安而又新奇，引导人的想象沿着笃定的途径行进，又把人引进暗淡而空旷的太空，只有永恒的星星在闪亮，在这里，所有的灵魂都是赤裸裸的，人们心怀恐惧地去探险，期冀发现各种新的神秘。

如果说上面的文字我好像在卖弄辞藻，那实在是因为斯特罗伊夫用了这些修辞比喻。（我们难道不知道人们在感情激昂的那一刻，会很自然地用上小说中的文字来表达吗？）斯特罗伊夫正试图表达一种他以前从来不曾了解的感情，不知道怎么用正常的词汇表达出来。他如同神秘主义者正力图描述一种不可言喻的东西。但是，于我而言，我明白了一个事实：人们动不动就谈论美，而对这些谈论美的词句并没有感觉，他们把美这个词用得漫不经心，让美失去了力量。美这个词所代表的本质，被成百上千琐屑的东西所享用，由此被剥夺了原有的尊严。他们把一件衣服、一只狗、一篇布道词都用美来形容，而当他们与真正的美面对面时，也无法认出它来了。他们试图遮蔽自己毫无价值的思想还加以虚假的浮夸，反而使他们的感受力变得迟钝起来，就像江湖骗子，他们伪造一种有时他们能够感受得到的精神力量，他们如此滥用这种力量以至于最终失去了它。但是，斯特罗伊夫，这个冥顽不化、不可征服的傻瓜，对美有一种热爱和理解，它们是诚实和真挚的，就如同他真诚的灵魂。美对他的意义就如上帝对虔诚的信仰者一样，当他看见美时，是充满敬畏的。

“当你看见斯特里克兰时，你跟他说了些什么？”

“我请求他和我一起到荷兰去。”

他的话让我有点目瞪口呆，我只能傻呵呵地看着他。

“我们俩都爱布兰奇，在我母亲的房子里会有他住的一个房间的，我觉得在他的周围如果是些贫穷、淳朴的人，会对他的心灵大有好处的，而且我想他或许会从他们那里学到某些东西，这些东西对他会很有用途。”

“他怎么说？”

“他笑了笑，我想他认为我十分愚蠢，他说他还有别的事情要做，没那么多闲工夫。”

我真希望斯特里克兰能用别的套话来表明他的拒绝。

“他把那张画着布兰奇的画送给了我。”

我很想知道斯特里克兰为什么要这样做，但是我没问出口，有一阵子我俩谁都没说话。

“你的所有东西都打点好了吗？”我最后问道。

“我找了个犹太人，他给我凑了个整数，用一笔钱把东西都买去了。我只带我的画作回家，除了这些画，还有一箱衣服和一些书，我此刻在世界上一无所有了。”

“我很高兴你要回家了。”我说道。

我觉得他是有机会把过去的一切慢慢淡忘的，我希望现在看上去似乎是无法忍受的悲伤，随着时间的流逝会渐渐减轻，人类固有的忘却的能力会帮助他再一次振作起来，挑起生活的重担。他仍然年轻，过上几年，当他回首不堪的往事时，生活中虽然有哀伤，但也有快乐。迟早他会在荷兰再娶一位诚实的姑娘，我敢肯定他会获得幸福的，当我想到在他老死之前，他会画上许许多多蹩脚的画作时，我忍不住微笑了起来。

第二天，我把他送走，斯特罗伊夫回荷兰了。

第四十章

接下来的一个月，各种事情把我的时间都占满了，我也看不见任何一个和这件令人悲伤的事件有关系的人了，我的脑海里不再想着这个事件。但是有一天，当我正走在路上，低头专注地寻思某件事时，我跟斯特里克兰竟然打了个照面。看到他的面孔，使我回忆起了所有我希望忘记的可怕的事情，因此内心突然涌起了一阵厌恶。但假装看不见，又未免有点孩子气，所以我朝他点了点头，快步继续走我的路。然而，没过一会儿，我觉得有只手落在了我的肩膀上。

“你真的是行色匆匆呀。”他热忱地说道。

这是他典型的为人处世的方式，别人越不想搭理他，他越对人家客气友好。从我对他打招呼的冷漠态度，他清楚地知道我实在不愿意理他。

“我是很忙。”我简短地回答道。

“我和你一路走吧。”他说。

“为什么？”我问道。

“因为有你作陪我高兴呀。”

我没有回答，他一声不吭地走在我旁边，我们就这样一直走着，大约走了四分之一英里的路，我开始感到有点滑稽可笑了。最后我们路过一家文具店，我突然想起来也许我该买些纸了，这也正好是摆脱他的一个借口。

“我得进去一下，”我说，“再见。”

“我在这儿等你。”

我耸了耸肩，便走进了文具店。我一来想到法国纸不怎么好用，二来我的盘算也落空了，我没必要买一些我用不上的东西徒增负担，我随口询问了几件东西，明知这家店提供不了。然后，不一会儿就走出来，回到了街上。

“你买到你要买的东西了吗？”他问道。

“没有。”

我们继续沉默地走着，随后走到了几条街交叉的地方，我在路口停住了脚步。

“你走哪条路？”我问道。

“你走哪条我就走哪条。”他笑着说。

“我要回家了。”

“我跟你回家，抽上一袋烟。”

“那你总得等人家邀请你呀。”我生硬地顶道。

“要是我知道有被邀请的可能，我会等着的。”

“你看到前面的那堵墙了吗？”我指着前面的墙说道。

“看到了。”

“要是你能看到的话，我想你也应该看出我不想跟你一道了。”

“说实话，我猜到了这一点。”

我忍不住咯咯笑了起来。这是我性格上的一个缺点，我无法让自己讨厌一个让我发笑的人。但马上又收住笑，板起了脸。

“我觉得你这人特别可恶，简直就是最让人憎恶的野兽，倒了八辈子血霉让我碰上了你。你为什么愿意找一个不喜欢你和鄙视你的人做伴呢？”

“我亲爱的伙计，你还真以为我他妈那么在乎你是怎么看我的吗？”

“真是见鬼，”我说道，因为感觉到我的动机站不住脚，我更粗暴了，“我不想认识你。”

“你怕我会把你带坏了吗？”

他的口气让我觉得非常滑稽可笑，我知道他正从侧面看着我，带着一脸讽刺的坏笑。

“我想你手头又紧了吧？”我傲慢地说道。

“我要是还有运气从你这儿借到钱，我他妈的不是个傻瓜吗？”

“如果你不得不让自己奉承人的话，说明你已经落魄到家了。”

他咧开嘴笑了。

“只要我给你机会，时不时地让你得到好东西，你就不会不喜欢我的。”

我不得不咬紧嘴唇，才让自己没笑出声来。他说的话虽然可恨，但也有一定道理。我性格中另一个缺点，就是我喜欢跟棋逢对手的人[67]打交道，不管这人道德上多么堕落。我开始觉得我对斯特里克兰的厌恶只能够单靠我这方面的努力才能维持。我意识到自己道德上的弱点了，但是也看出我对他的非难有些故作姿态，而且我还知道，如果我自己都感觉到了这一点，斯特里克兰敏锐的天性同样也会发现它的，他肯定正在偷偷地笑我呢。我没有接他的话，耸了耸肩，没有再说什么，让他在这场斗嘴中占了上风。

第四十一章

我们到了我住的房子，我不想让他跟我一起进来，但在上楼梯时没吱声。他跟着我，紧跟着我的脚步进了房间。他以前没有来过，可他对我煞费苦心布置算得上赏心悦目的房间根本没瞟上一眼。看到桌子上有一个装烟丝的锡铁盒，他掏出烟斗，径自装上了烟丝。他坐在了唯一一把没有扶手的椅子上，身子向后一靠，椅子的前腿跷了起来。

“如果你想让自己待得舒服些，为什么不坐在一把扶手椅上？”我没好气地说道。

“你干吗关心我舒不舒服？”

“我并不关心，”我回敬道，“我只关心我自己的感受，看到一个人坐在一把不舒服的椅子上，我会感到不舒服的。”

他咯咯笑了起来，但没动身子，安静地抽着烟，不再留意我，好像沉浸在了自己的冥想中。我很想知道他为什么来我的公寓。

在作家身上有种让人困惑的东西，作家的本能会使得他对人性中的种种怪癖感兴趣，而且兴趣盎然得道德感都无力抵制住这种专注劲儿，直到长期的习惯形成自然，应该具有的道德判断的敏感性都变得迟钝了。他自己也意识到，在观察思考让他有点吃惊的邪恶时，会有种艺术上的满足感。但是，作家的真诚会使他承认，他对某些行为的批评远不像对它们的好奇和要探究原因的动机来得强烈。创作出一个恶棍，符合逻辑而且全方位的这样一个人物形象，对于作家来说有着吸引力，但对于法律和秩序来说是背道而驰的。我料想莎士比亚精心创作伊阿古[68]时，可能比披着月光带着遐想，想象着苔丝德蒙娜[69]这个人物更加有热情。也许正是在创作这些恶棍时，作家满足了扎根于自己内心的邪恶本能。这种本能在一个文明的世界中，人们在行为举止和风俗习惯上都会迫使它隐藏在潜意识最神秘的角落。作家能使他笔下的人物有血有肉，栩栩如生，就是把自己无法表露出的部分本能融入了人物刻画。作家的心满意足正是来源于这种天性解放的感觉。

作家更关注了解，而不是判断。

在我的内心中，对斯特里克兰有种彻头彻尾、毫不掺假的恐惧，与之如影随形的是对发现他动机的冷冷的好奇。他让我困惑，而且我也急切地想弄明白他自己怎么看待那场他亲手造成的悲剧，而悲剧所涉及的人对他曾那么好。我大胆地使用“手术刀”开始剖析。

“斯特罗伊夫告诉我，你画他妻子的那幅画作是你有史以来所有作品中最好的。”

斯特里克兰把烟斗从嘴里拿了下来，眼睛发光地微笑着。

“我画那幅画就是为了好玩。”

“为什么你把这幅画给了斯特罗伊夫？”

“我画完它，它对我就没有任何意义了。”

“你知道斯特罗伊夫差点儿就毁掉它吗？”

“这画完全不能令人满意。”

他沉默了一小会儿，接着再次把烟斗从嘴里拿出来，咯咯笑了起来。

“你知道那个小个子来找过我吗？”

“他说的那些话就一点没打动你？”

“没有，我觉得都他妈的是些蠢话和婆婆妈妈的话。”

“我猜你已经忘记是你毁掉了他的生活，是吗？”我质问道。

他若有所思地搓了搓满是胡须的下巴。

“他是个蹩脚的画家。”

“但他是个好人。”

“也是一个优秀的厨子。”斯特里克兰不无嘲弄地补充道。

他的冷酷无情到了没人性的地步，在愤怒之下，我不打算委婉地说出我的话了。

“仅仅是好奇，我希望你能告诉我，你对布兰奇·斯特罗伊夫的死真的没有感到过丝毫的内疚吗？”

我观察他的脸，想找出神情改变的迹象，但发现他的脸色根本没有变化。

“我干吗要内疚？”他问道。

“让我给你摆摆事实，当你奄奄一息的时候，是迪尔柯·斯特罗伊夫把你带到自己的家里，他像母亲般地照料你，为你牺牲了自己的时间、舒适和钱财，把你从死神手里硬生生地拽了回来。”

斯特里克兰耸了耸肩。

“这个荒唐的小个子喜欢为别人做这样一些事，那是他的生活方式。”

“就算你不用对他千恩万谢，难道你就可以从他身边抢走他的老婆吗？在你出现以前，他们生活幸福，为什么你不能让人家好好过自己的日子？”

“你凭什么认为他们生活幸福？”

“那是显而易见的。”

“你倒是个目光敏锐的家伙，你认为在他为她做了那件事后，她还能原谅他吗？”

“你这话什么意思？”

“你真的不知道他为什么娶了她吗？”

我摇了摇头。

“她曾是某个罗马小王子的家庭教师，这家人的儿子诱奸了她。她原以为他会娶她，可他们把她赶出了家门，干脆不闻不问了。当时她快要临产了，走投无路下她企图自杀，斯特罗伊夫发现了她，并娶了她。”

“这倒是真像他，我不知道有谁比他更富有同情心的了。”

我过去常常纳闷，这么不般配的一对怎么成了一家子，但这个原因是我做梦也没想到的。也许这正是迪尔柯对他妻子的爱如此特殊的缘故吧，我已经注意到了在迪尔柯的这份感情中，有某种远远超越激情的东西。我也还记得我过去总是想象，在她的内向中掩盖着我所不了解的事情。但是现在我恍然大悟，她希望隐藏的不仅仅是一个羞耻的秘密。她的安静就像孕育在某个岛上空阴沉的乌云，这种安静很快就会被横扫一切的飓风所打破。她的欢快是一种绝望中的欢快。斯特里克兰打断了我的沉思，他说了一句玩世不恭，但很深刻，显然从观察中得来的话，让我吃了一惊。

“一个女人能够原谅男人给她造成的伤害，”他说，“但她一定不会原谅男人因为她的缘故而做出的牺牲。”

“你当然不会冒让跟你有关系的女人怨恨的风险的，这点上你倒是可以很踏实放心。”我回敬道。

他的嘴角露出一丝微笑。

“为了一个机智的反驳，你总是准备牺牲你的原则。”他也反击道。

“那个孩子后来怎么样了？”

“哦，在他们结婚三四个月后出生了，是个死胎。”

接下来，我问了似乎最困扰我的那个问题。

“你能告诉我，为什么你竟然会去招惹布兰奇·斯特罗伊夫吗？”

他很长时间没有吭声，我差点又重复一遍我的问题。

“我怎么知道？”他最后终于开口了，“她不能忍受看我一眼，这让我觉得有趣。”

“我明白了。”

他突然大为光火。

“他妈的，我就是想要她。”

但是，很快他又平静下来，看着我笑了笑。

“起初，她简直吓坏了。”

“你告诉她你想要她了？”

“根本不需要，她知道。我没告诉她一个字，她怕得要死，但最后我得到了她。”

我不知道在他跟我讲述的方式中有什么东西让我奇怪，但这种东西与众不同地暗示着他欲望的强烈。这种东西令人不安，相当可怕。他的生活不一般，好像与物质的东西相隔离，但是又似乎他的身体时不时地要向精神实施报复，他身体中的森林之神会突然占了上风，他在本能的魔爪中变得毫无抵抗之力，任由本性中原始的力量攻城略地，他的灵魂中没有给谨慎或者感恩留有一席之地。

“但是你为什么要把她拐走呢？”我追问道。

“我没有，”他皱着眉头说，“当她说要跟我走时，我几乎和斯特罗伊夫一样吃惊。我告诉过她，当我对她不再需要以后，她就必须得走开。她说愿意冒这个险。”他又停顿了一下，“她有一个完美的身体，我想给她画一张裸体画，当我画完这幅画以后，我就对她失去了兴趣。”

“而她却是全心全意地爱着你呀。”

他一下跳了起来，在我的小房间里走来走去。

“我不想要爱情，我没时间谈情说爱。这是人性的弱点。我是个男人，有时我想要一个女人。当我满足了我的激情后，就准备做其他的事情了。我无法克服欲望，但是我憎恨它。欲望禁锢了我的精神，我期待有朝一日能从全部欲望中挣脱出来，让我没有阻碍地去工作。因为女人除了爱什么都不会干，所以她们会把爱情放到一个可笑的重要地位上，她们还想说服我们相信爱情是生命的全部。而实际上爱情是生活中无足轻重的一部分。我懂得情欲，那是正常和健康的。而爱情则是一种疾病。女人是我享乐的工具，我才没有耐心成为她们所要求的帮手、伴侣、陪同呢。”

我以前从没听到斯特里克兰一口气说这么多话，他说得还义正词严。但是，不管是在这里，还是在别的地方，我都不能假装这是他一点不差的原话；他的词汇量不大，也没有天赋去架构句子，所以我不得不连猜带蒙，利用他说出的感叹词、他脸上的表情、手势和陈词滥调把他的意思拼凑起来。

“你应该生活在一个女人们都是奴隶，而男人们都是奴隶主的时代。”我说道。

“我恰恰就是一个完全正常的男人。”

听他一本正经地说完这句话，我忍不住笑出了声。但是他接着说下去，边说边在房间里来回走动，就像笼中的野兽，一心想把他的感受表达出来，可是发现很难让所说的连贯起来。

“当一个女人爱你的时候，直到她占有了你的灵魂才能心满意足。因为她是弱者，所以具有强烈的统治欲，不把你完全占有和统治，她就不会甘心。她的思想狭隘，所以对不能掌握的抽象之物就深恶痛绝，满脑子都是物质的东西，对男人的理想充满妒忌。而男人的灵魂在宇宙的最高处徜徉，她却寻求用收支账本把他囚禁在日常生活的圈子中，你还记得我妻子吗？我看出布兰奇一点一点地施展出她所有的伎俩，带着无限的耐心，她准备诱捕我，囚禁我。她想把我拉下来直至和她一样的水平，她对我什么也不关心，只想让我成为她的猎物。她愿意为我做世界上所有的事情，除了一个我真正想要的事情：那就是让我一个人待着。”

我沉默了一会儿。

“当你离开她的时候，你指望她会做什么？”

“她可以回到斯特罗伊夫身边去呀，”他没好气地说，“他也时刻准备接纳她呢。”

“你真没人性，”我回答道，“跟你再提这些事也没用，就像跟与生俱来就眼瞎的人描述各种颜色一样。”

他在我的椅子边停住脚步，站在我面前俯视我，带着一副轻蔑而又惊诧的神情，我看出了他神情后面的心思。

“你真的他妈的那么关心布兰奇·斯特罗伊夫的死活吗？”

我对他的问题认真地考虑了一下，因为我想真实地回答它，无论如何是发自我灵魂的真实想法。

“如果我说她死了对我没有造成什么影响的话，那只能说明我自己没有什么同情心。生活原本给了她那么多东西，我认为她的生命最后以那么残忍的方式被夺走，是一件可怕的事情。说来也惭愧，因为我确实不是太关心。”

“你没有勇气把你真正想说的说出来。生命是没有价值的，布兰奇·斯特罗伊夫不是因为我离开她而自杀，而是因为她是一个愚蠢的、无法求得平衡的女人。但是我们谈论她已经够多的了，她完全是个微不足道的女人，来吧，我给你看看我的画。”

他说话的口吻，好像我是个需要分散一下注意力的孩子。我很恼火，与其说是跟他生气，还不如说是跟自己较劲。我又想到了斯特罗伊夫夫妇。他们本来在蒙特马特尔那间温馨的画室里过着幸福的生活，这一对夫妇是那么单纯、善良和好客，然而这种幸福却被无情的命运打击得支离破碎，我认为这是件残酷的事情。而最为残酷的是，这场悲剧实际上没有对人们的生活产生多大的影响，日出日落，生活照旧，没有人因为这件悲惨的事生活得更糟糕。我还想过，就连迪尔柯，这个感情波动很大，而情感深度不够的男人，也会很快把事情淡忘。然而布兰奇的生命，当初怀着光明的希望和美妙的梦想走进生活，可如今好像她从未存在过一样，一切看上去都是那么虚无和愚蠢。

斯特里克兰已经拿起帽子，站在那儿看着我说：

“你来吗？”

“你干吗要跟我套近乎？”我问他，“你明知道我憎恶和鄙视你。”

他开心地呵呵笑了起来。

“你是唯一跟我吵架，而我又他妈的一点儿也不在乎你是怎么看我的人。”

因为突然的愤怒，我觉得我的双颊都红了。但没法让他明白，由于他冷酷无情的自私，可以让别人怒火中烧。我恨不得一下子刺穿他那副冷漠的甲胄，但是我也知道，归根结底，他的话不无道理。也许，我们没有意识到，实际上我们很重视自己对别人的影响，通过评估他们会怎样看待我们对他们的意见，来判断自己的影响力。同理，会憎恶那些我们对他们无法产生影响的人，我想这是人类自尊上最疼痛的伤口，但是，我不会让他看出来，因为他的言行，我火冒三丈了。

“一个人可能对别人完全无视吗？”我说，与其说是讲给他听，不如说是讲给自己听的，“你要存在，就得依靠别人。想只为自己，只依靠自己活着的企图是荒谬的。早晚有一天，你会生病、疲惫和老去，随后，你会爬着回到人群当中。你在内心渴望别人的抚慰和同情时，你不感到羞愧吗？你正在尝试一种不可能的事情，你身上的人性迟早会向往人类共同的纽带的。”

“跟我来，去看看我的画吧。”

“你想到过死亡吗？”

“我干吗要想？死不死无所谓。”

我凝视着他。他站在我的面前，一动不动，眼睛里带着一丝嘲笑。但是除了这些，一时之间我好像看出了端倪，一个炙热的、饱受折磨的灵魂，目标是更为伟大的东西，它超越了与肉体捆绑在一起的，能够被领略的任何东西。我瞥见的是对某种无法描述的事物的热烈追求。我看着眼前这个衣衫褴褛的人，他的大鼻子和闪亮的眼睛，他的红胡须和乱蓬蓬的头发。我猛然有了一个奇想，外表只是一个躯壳，在我面前呈现的是一个脱离了肉体的灵魂。

“我们走吧，去看看你的画作。”我说道。

第四十二章

我不知道为什么斯特里克兰会突然提出要让我看看他的画作，但我对有这样的机会还是欢迎的，从一个人的作品中可以洞察这个人本身。在社会交往中，他留给你的印象是他希望世人可以接受的表象，你要真正了解他，只能通过他的一举一动来推断，只能通过他无意识的表现，和他脸上露出的，连自己都没察觉到稍纵即逝的表情来判断。有时人们把一副假面具戴得炉火纯青，时间一久，连他们也觉得自己成了所扮演的人。但是，在他的书里或画里，一个真实的人会毫无防范地交出自己的全部，他的矫饰只会暴露他的空虚。上了漆的木板条看上去像铁条，但终归是木板条。矫饰出来的个性无法掩盖思想的平庸。对于敏锐的观察者而言，一个人创作出的，哪怕是最漫不经心的作品，也会泄露他灵魂最深处的秘密。

当我沿着斯特里克兰住的房子那似乎没有尽头的楼梯向上爬的时候，我得承认我的心情还是有些激动的。我好像正踏在通往令人吃惊的冒险之旅的门槛上，我好奇地四下打量着这个房间，它比我记忆中的还要狭小窘迫，可以说是家徒四壁。真不知道我那些号称需要宽敞工作室的朋友们会怎么想，他们发誓说，除非满足他们喜欢的所有条件，否则无法进行创作。

“你最好站在那儿。”他说，并指向一个地点，也许他认为在那儿，我能有一个最佳的视角，更好地欣赏他给我展示的画作。

“我猜，你不想让我开口吧。”我说道。

“不想，你真该死，我想让你管住自己的舌头。”

他把一幅画放在画架上，让我看上一两分钟，然后把它拿下来，换上另外一幅画。我觉得他大约让我看了三十幅画作，这些画作是他在六年间一直创作的成果。他没有卖掉一幅画，这些画的尺寸大小不一，最小的是些静物画，最大是些风景画，还有六七张肖像画。

“就是这些了。”他最后说道。

我希望能够说，我立刻就认识到了这些画的美妙和非凡的原创性。如今我又再次看过其中很多画作，其余的通过仿制品我也不陌生了，可让我吃惊的是，当我第一眼看到它们的时候，居然感到十分失望。我当时根本没有感受到真正的艺术品会带给人的特殊的激动，斯特里克兰的画作带给我的印象就是让我困惑不安。而实际上，我当时根本没想到要买上几幅，这是至今都让我自责的事，我错过了千载难逢的机会。这些画的大部分现在都已经经过各种途径进入博物馆了，剩下的画被一些富有的业余收藏者如获至宝地收藏。我试图为自己开脱，我认为自己的品位还是不错的，但是也意识到了缺乏创新性。我对绘画知之甚少，我只是沿着别人已开拓出的道路信步走下去。在当时，我对印象派大师的作品佩服得五体投地，期盼能拥有一幅西斯莱[70]和德加[71]的作品，我对马奈也崇拜有加，他的《奥林匹亚》在我看来似乎是现代最伟大的画作了，而《草地上的早餐》也深深地打动了我，这些作品在我眼中似乎是空前绝后了。

我不想描述那些斯特里克兰给我展示的画了，因为对画的描述总是很乏味，更何况，这些画现在对于所有喜欢艺术的人来说，都已经不再陌生了。如今他的影响如此巨大，已经对现代绘画艺术产生了不可忽视的作用，他属于第一批探索那种画风的一代巨匠，现在很多人对这种画风已经做了分析，所以大家都熟悉了。斯特里克兰的画，如果是第一次见着，确实要做好心理准备。大家别忘了，我以前从没见过这种画风。首先，我似乎对他技巧的笨拙吃惊不小，习惯了老一辈大师的画风，坚信安格尔[72]才是近代最伟大的画家，我那时认为斯特里克兰画得太差了，我对他所崇尚的简洁一无所知。我还记得他画了一个静物画，在盘子上的几个橘子，我看到时很错愕，因为盘子画得不圆，橘子也不对称。他的肖像画也比真人的尺寸稍大，这种技巧让人觉得肖像看上去很别扭。在我的眼中，这些肖像的面孔就像是卡通人物的脸，这种画风对我来说是全新的。风景画就更让我觉得困惑不解了，有两三幅画画的是枫丹白露的树林和巴黎的几条街道，我的第一感觉就是这些画可能是一位喝醉了的马车夫画的。我彻底被搞糊涂了，在我看来，画的色彩也格外的粗糙。我头脑中的想法是，整幅画就是一出惊人的、莫名其妙的闹剧。现在回想起来，我对斯特里克兰的敏锐印象更为深刻了，他从一开始就看出了在艺术上会有一场革命，他在一开始就认识到的天才般的绘画技法，现在已得到全世界的公认。

然而，虽说我感到困惑和不安，但我不能不说，对他的画我还是印象深刻的。即使我对这种画风懵懂无知，但也强烈感觉到，这些画在努力表达自己，真的很有力量。我很激动，也很有兴致。我觉得这些画好像在向我倾诉什么东西，某种很重要的东西，我需要知道，但是我又说不出它是什么。在我看来，它们好像很丑，却又暗示着一个重大的秘密，而不是直接明示。它们很奇怪地撩拨人的心弦，给了我一种我分析不出来的感情；它们所表达的东西是任何言辞也无力说出口的。我想象斯特里克兰一定是在物质层面的东西里，隐隐约约看到了某种精神的含义，这种精神上的含义如此奇异，以至于他只能用晦涩的象征来暗示和表达，好像他在宇宙的混沌中发现了一种新的图案，在笨拙地试图描绘出来，因为力不从心，心灵上充满了痛苦，我看见一个饱受折磨的精神正奋力寻求表达上的释放。我转向他说道：

“我不知道你的媒介手段是否搞错了？”我说道。

“你到底什么意思？”

“我认为你正在试图表达什么，我不是很清楚那是什么，但是我怀疑，用绘画的方式来表达，是不是最佳的方法。”

我原以为当我看到他的画，会找到线索去理解他怪异的性格，结果我想错了。这些画只增加了原来就填满我心中的震惊，我比以前更加困惑了。只有一件事似乎我搞清楚了——也许这甚至也是想象——那就是他正激情满满地坚持获得自由，从束缚他的力量中挣脱出来。但是这种力量是什么，自由的底线又在哪里，依然模糊不清。我们生活在世界上，每个人都是单枪匹马地战斗。他被囚禁在一个铜塔里，只能通过一些符号和他的同胞交流，这些符号没有共同的价值，所以它们的意义是模糊不定的。我们可怜巴巴地想把自己心中的财富传达给别人，但是别人没有力量来接收它们，所以我们只能孤独地前行。虽然并着肩，但心却没有在一起，无法了解我们的同胞，也不能被我们的同胞所了解。我们就像生活在某个国家的人，但是对该国的语言不太会说，尽管有美丽景色和深刻思想要交流，可只能按照会话手册上的句型只言片语地交流，造成交流的平常乏味。他们脑子里充满着各种想法，可只能告诉你“园丁的姑姑有把雨伞在屋子里”[73]一类的话。

我对这些画的最后的印象是，为了表达心里的某种状态，画家付出了巨大的努力，我觉得要想寻得解释，就必须在那些最为困惑我的东西上下功夫。显然易见，色彩和形式对于斯特里克兰来说有一种意义，而且对他自身来说是非同寻常的，他处于无法忍受的状态下，一定要把他感受到了的东西传达出去。他只带着这种目的去创作。如果能够更接近他所寻求的、未知的那种东西，他会毫不犹豫地简化和扭曲色彩与线条。事实对他来说毫无意义，因为在大量不相关事件的表象下，他要寻找某种对他来说更加有意义的东西。好像他已经明晰了宇宙的灵魂，受到驱使要表达出来。虽然这些画让我困惑和感到混乱，但我不能不被画中显然流露出来的感情所感动。而且，不知道为什么，我觉得自己的感情也发生了变化，对斯特里克兰的感情产生了我从未料到会经历的情况——对他充满了怜惜与同情。

“我认为我现在知道了，对于布兰奇·斯特罗伊夫，你为什么会屈从你的感情了。”我对他说道。

“为什么？”

“我认为你的勇气丧失了，你身体的软弱和你的灵魂进行了交流。我不知道什么样的无限渴求控制了你，使得你被迫走上危险而孤独的求索之路，你指望的目的是能够最终从折磨你的精神中得到解脱。我看见你好像是永恒的朝圣者，走向某个也许根本不存在的圣地。我不知道你的目的地是怎样神秘莫测的极乐世界，你自己知道吗？也许它就是你寻找的真理和自由，一瞬间，你觉得你能够在爱情中找到解脱。我认为你疲惫的灵魂寻求在一个女人的怀抱中得到安息，而当你发现根本得不到安息时，你就开始恨她，你对她没有怜悯之情，因为你对自己都没有怜悯之心。你把她杀死只是出于恐惧，因为你还在为你刚刚死里逃生的危险而颤抖呢。”

他干笑了一下，又用手捋了捋胡须。

“你真是一个可怕的感伤主义者，我可怜的朋友。”

一个星期以后，我偶然听说，斯特里克兰已经去了马赛。以后我再也没见到他。

第四十三章

回过头看，我认识到我写下的有关查尔斯·斯特里克兰的所有文字，看上去一定不会令人十分满意。我已经把自己知道的一些事件记录了下来，但是它们还是模糊不清的，因为我不知道导致这些事件的原因。其中最不可思议的就是斯特里克兰决心要成为一名画家，似乎很随意，虽然在他的生活环境和成长历程中一定会有原因的，但我却一无所知。从他的谈话中，我又没能收集到任何信息。如果我正在写一本长篇小说，与其去记叙我所知道的关于这人令人好奇的个性，还不如去虚构一些描述他心灵变化的材料，我认为可以描写他在很小的时候，就对这行有着强烈兴趣，但是被他父亲的愿望所扼杀，或者因为要养家糊口而牺牲；我应该描写他对生活中的种种约束不耐烦，在他对艺术的激情和他身份地位所要肩负起的责任之间冲突不断，这样还能唤起读者对他的同情。这样我就能把他塑造成一个个性更加鲜明的人物。兴许读者有可能在他身上看到一个新的普罗米修斯[74]的影子，这样可能就会有机会创作出这个英雄的现代版，为了给人类谋幸福而甘愿承受各种天谴的痛苦，这一直是能打动人心的主题。

在另一方面，我也可以从婚姻关系的影响中找到他绘画的动机，可能有多种方式来处理这个故事。由于他的妻子爱结交一些作家、画家，与这些艺术家熟络起来以后，使得他潜在的绘画天分能够得以展示，或者可能是家庭不和谐，使得他把精力转移到自己身上。还有就是因为爱上了另外一个女人，激情把闷烧在心底的暗火扇成了明亮的火焰。而且，我认为也可以把斯特里克兰太太刻画成完全不同的模样，我可以罔顾事实把她描写成一个唠唠叨叨、乏味的女人，或者把她塑造成个性偏执，对精神生活毫无追求的女人。我甚至可以把斯特里克兰的婚姻写成是一种长期的折磨，只有逃离才是唯一可能的解决办法。我想可以强调斯特里克兰对他那不般配的妻子的耐心和同情，使得他不愿意摆脱身上的枷锁。我当然还可以根本不提那两个孩子的事。

如果想把故事写得引人入胜，我也可能会写到某种机缘下，他结识了一个老画家，此人在年轻时，或由于家境贫困，或由于渴望商业上的成功，而错误地虚掷了才华，而他看到斯特里克兰身上具有的他年轻时浪费的潜力和可能性，于是影响斯特里克兰放弃一切，追随艺术这个神圣的君主。我会浓笔重墨地描写这位成功的老画家。他富有而受人尊敬，然而他知道，如果他能过上另一种生活，可能会更好，但他已经没有力量去追求了。如果这样一种写法，讽刺的意味会更强。

事实却格外枯燥无味，斯特里克兰，一个刚离校门的年轻人，轻松自然地进了一家证券经纪交易所，没感到有何不妥。直到结婚，他都过着像同行们一样的普通生活，在交易所里做上几笔不大不小的交易，对德比赛马和牛津、剑桥两校的划艇比赛也很有兴趣，充其量对比赛结果下上一两镑的赌注。我认为他在业余时间还会去打打拳击，在他家壁炉上放着郎格瑞夫人[75]和玛丽·安德森[76]的照片，有空也翻翻《笨拙》和《体育时代》，去汉普斯特德跳跳舞。

有很长一段时间我没见过他了，不过没什么关系。这些年里，他一直在为熟练掌握一门困难的艺术而苦苦挣扎，日子过得单调乏味，为了挣钱养家，也不断采取一些权宜之计，我不知道能有什么东西好写。记述他，实际上就是记述他看见的，发生在别人身上的事，我不认为这些事对他的性格会有任何影响。如果要写一部以现代巴黎为背景的冒险小说，他倒可能积累了丰富的素材。但是，他还是保留着超然物外的态度，从他的谈话中我们判断，这些年没有发生让他印象特别深刻的事情。也许当他去巴黎时，年纪已经不小了，不会成为花天酒地环境的受害者。看上去似乎奇怪，他留给我的印象是这个人不善实际，有一说一。我猜想他的生活在这段时间很浪漫，但他自己当然看不出来有什么浪漫的。可能为了实现生活中的浪漫，在你身上必须要有像演员那样的东西。而且，要能够跳出自身之外，你必须观察自己的行为，而且要抱着独立和专注的兴趣去观察。但是没人比斯特里克兰更一根筋的了，我不知道谁比他有更强的自我意识。不幸的是，我无法描述他在攀登艺术高峰的途中，如何历经艰难险阻，才成功登顶的。因为如果我能够写出他在失败面前无所畏惧，用不懈的努力和勇气扼住绝望的喉咙，面对自我怀疑——这一艺术家最大的敌人时，能够顽强地坚持不放弃。这样去写，我会激起人们对这样一个缺乏迷人之处的人物的同情，我完全清楚这一点，可我手中没有材料去这样描述，我从没见过斯特里克兰是如何工作的，我知道别的人也没见过。他的斗争与挣扎是他个人的秘密，如果在他的画室里，在孤寂中他曾绝望地和上帝的天使扭打在一起的话，他是不允许别人探测到他的痛苦的。

当我写到他和布兰奇·斯特罗伊夫的关系时，我对一些只能根据事实整理出来的片段感到懊恼。为了让我的故事连贯，我本该描述一下他们悲剧性结合的进程，但是我对他们一起生活的三个月一无所知。毕竟，一天有二十四个小时，感情的高峰只有在稀少的间隔才能达到，而他们怎么度过剩下的时间，我只能靠想象了。当光线尚在室内，只要布兰奇的气力还能挺得住，我想斯特里克兰就会一直画下去；当她看见他全身心都沉浸在工作中，也一定会惹得她生气。那个时候，对他而言，作为情妇，她已不再存在，她只是一个模特。随后，有很长时间他们生活在一起，而没有多少话，这种状况一定吓坏了她。当斯特里克兰暗示，她之所以委身于他是因为她要报复迪尔柯·斯特罗伊夫，想找到一种胜利的感觉，因为他是在她走投无路的情况下向她伸出了援手。他的这种暗示为很多阴暗的揣度打开了大门，我希望这种暗示不是真的，对我来说，它似乎过于可怕。但是谁能测量出人心的微妙呢？那些只希望从人心里寻到高尚的情操和正常感情的人当然是猜不透的。当布兰奇看到，斯特里克兰除了偶尔会迸发出片刻激情，大多数时间对她都是冷淡的，心中一定充满了痛苦。甚至在我提到的激情时刻，她也认识到，对于他来说，她不是个有血有肉的人，而是一个他取乐的工具；他还是一个陌生人，她试图用一切可怜的手段想把他和自己维系在一起，努力用舒适的生活网罗住他，但她殊不知他根本不在乎安逸的生活。她不辞辛苦地给他做他爱吃的东西，却不知道他对食物的好坏根本无所谓。她害怕让他一个人待着，总是无微不至地呵护他。当他的激情休眠的时候，她寻求去激起它，因为那时至少她还产生一种把他控制在手的幻觉。也许她动动脑筋也会想到，她锻造的锁链只会唤起他摧毁束缚的本能，就像厚玻璃窗户会使你的手指头发痒，想找半块砖头把它砸破；但是她的内心缺乏足够的理性，使得她继续一段她明知是致命的旅程。她一定很不幸福，但是爱情的盲目使她相信自己渴望的东西是真实的，她的爱情是那么伟大，对她来说，似乎不可能不会唤醒同样的爱来回报她。

然而，我对斯特里克兰性格的研究，还有一个缺憾，它比对很多事实不了解还要严重得多。因为他和女人们的关系是如此惹人注目和突出，所以我写了很多，而实际上它们只是他生活中并不太重要的部分。而具有讽刺意味的是，它们却悲剧性地影响了其他人的生活。他真实的生活由梦想和巨量艰辛工作组成。

小说的虚构也正是在此处。因为在男人身上，一般说来，爱情只不过是每天各种事务中所发生的一段小插曲而已，小说中却要强调它，把它放在重要位置上，对于实际生活，这是不真实的。男人们几乎都不会把它看作是世界上最重要的事，不过这些男人也不是很有生活情趣的人；甚至于那些把爱情看得很重的女人，对这些男人也看不起。女人们会被男人们奉承，被撩拨得春心萌动，但她们有一种不安的感觉，觉得自己是可怜的人。甚至在恋爱期间短暂的间隔，男人们也会做其他一些能分散他注意力的事情，比如对从事谋生的买卖投入精力，专注于体育活动，对艺术兴趣盎然。在大多数情况下，他们把自己的不同活动分别安排在不同的领域里，他们从事一项活动，就会暂时把另一项活动排除在外。他们有一种能力，在某个时间段，他们会全神贯注地干一件已经占据了身心的工作，如果做一件工作的时间和精力被另一件工作所侵占，他们就会非常恼火。作为情人，男人和女人的区别就是，女人可以全天候地沉湎于爱情，而男人只是有时有晌地顾及一下它。

斯特里克兰的性欲只占他生活中的一小部分，它无关紧要，有时还很烦人，他的灵魂目标在是其他地方。他也有狂野的激情，偶尔欲望也会充满他的身体，迫使他放浪形骸，纵欲狂欢一回。但他憎恨这种本能夺走了他自我控制的能力，我都想到了，他甚至还憎恨在他淫荡时必不可少的伴侣。当他重新控制自己后，看到他刚享用完的女人，会不寒而栗。然后，他的思想会在天堂中安静地飘荡，他对那个女人感到恐怖，也许就像画上的蝴蝶，在花丛上翩翩起舞，可分明感觉到它是一只肮脏的蛹，蝴蝶只是胜利地从它的蛹里飞出。我认为艺术是性本能的表现形式。当在那不勒斯海湾金黄的月光下看到一位可爱的女人，同样的感情会在男人们的心中被激起，还有提香[77]的《墓穴》就是在这种本能的驱动下创作出来的。有可能斯特里克兰憎恨这种性欲的释放，因为这种感觉和他从艺术创作中获得的满足感相比，在他看来似乎是粗野的。因为我描述的这个男人是残忍、自私、野蛮和放荡的，而他同时还是一个伟大的艺术家，对我来说，好像也觉得很不可思议，但事实就是如此。

他生活得很拮据，甚至比一个工匠还穷。他工作得很辛苦，对大多数人追求的雅致和美好的生活一点儿也不放在心上。他对名和利都不在乎。你都无法赞扬他抵制了诱惑，大多数人为了和这个世界妥协，必须接受这些诱惑的支配，而他压根就没有感觉到诱惑，妥协的念头也就绝不可能闪过脑海。他生活在巴黎，却比生活在底比斯沙漠中的隐士还要孤独。他对同伴们一无所求，除了告诉他们让他一个人待着。他一心都扑在他的目标上，为了追求这个目标，他愿意牺牲的不仅仅是他自己——这一点很多人倒是都能做到——而且还有别人。他生活在自己的幻境中。

斯特里克兰是一个令人嫌恶的人，但是我仍然认为他是一个伟大的人。

第四十四章

对画家们的艺术有怎样的评论具有某种重要性，斯特里克兰对于过去伟大的艺术家们有何看法，我应该把自己所知道的都写出来，很自然地放到书中。但是恐怕我不值得把它们记下来，因为斯特里克兰不是一个健谈的人，他没有什么才能把自己的话用能让听众记住的词句突出体现。他并不机智，但幽默中充满讥讽，如果我能成功地再现他说话方式的话，这些都能看到。他对别人观点的反驳十分粗鲁，有时因为实话实说，惹人发笑，但这也是幽默方式的一种。正是因为斯特里克兰的幽默与众不同而显得更有力量，如果大家都这样说的话，它也就失去了让人觉得好玩的效果了。

我不得不说，斯特里克兰不是一个有大智慧的人，他对绘画艺术的一些看法也不比普通人高明多少。我从没听他评论过一些和他风格类似画家的作品——比如说塞尚[78]，或者凡·高[79]的作品，我甚至非常怀疑他是否看过这些画家的作品。他对印象派画家的作品也兴趣不大，虽然他们的绘画技巧让他印象深刻，但我想象他肯定认为这些人对待艺术创作的态度是平庸的。当斯特里克兰对莫奈的出类拔萃大加评论时，他却说：“我更喜欢温特尔哈尔特[80]的作品。”但是，我敢说他说这话是为了气人，如果真是这样的话，他做到了。

让我感到失望的是，不能记录他在评论老一辈大师们时的放纵言论。他的性格太古怪，如果他对这些人的评论是令人无法容忍的，我觉得倒能使他的形象更完整些。我认为需要把他归类为对前辈们的艺术，爱用一些荒诞理论妄加评论的人，但事实上我的希望幻灭了，我得承认他对他们的看法与一般人没有什么两样。我认为他根本不知道艾尔·格列柯，他对委拉斯开兹青睐有加，尽管怀有某种厌烦不耐的情绪。夏尔丹的作品能使他愉悦，伦勃朗[81]的作品能够让他狂喜。他描述伦勃朗的作品留给他的印象时，话说得非常粗俗，让我不能重复。唯一令他感兴趣的画家是老布鲁盖尔[82]，这完全出乎我的意料。我当时对这位画家了解不多，而斯特里克兰又没有能力把自己的想法解释清楚，我现在还能记得他关于这位画家所说的下面这句话，是因为他说得过于粗俗，词不达意，不能让人满意。

“他还可以，”斯特里克兰说，“我敢打赌他发现了画画如下地狱。”

后来在维也纳，我看到彼得·布鲁盖尔的几幅画作，我想我才理解了为什么这位画家会引起斯特里克兰的关注，因为他也是一个对世界有着自己独特幻象的画家。我在当时记了大量的笔记，打算写一些关于他的文字，但是后来我的笔记遗失了，现在留下的只是一种感情的回忆了。彼得·布鲁盖尔似乎把他的同类看成是怪诞的，他对他们奇形怪状的样子很生气，生活是一种混沌，充满了滑稽可笑与肮脏卑鄙的事情，只能给人们提供笑料，然而，这种笑也是一种哀伤的笑。布鲁盖尔给我的印象是，他想用一种手段努力表达只适合于另一种方式表达的感情，正是这一点，在模模糊糊的意识里激起了斯特里克兰的同感。也许他们两人正试图用绘画表达思想，而实际上这些思想更适合用文学的方式来表达。

斯特里克兰这个时候一定接近四十七岁了。

第四十五章

我前面已经说过，要不是一次冒险的旅程把我带到了塔希提岛，我毫无疑问绝对不会写这本书的。查尔斯·斯特里克兰走过了很多地方，最后来到了塔希提岛，正是在那里他画了很多画，这些画作牢固地奠定了他后来的声誉。我想没有哪个艺术家能够完全实现他魂牵梦萦的理想，而斯特里克兰不断地受到他纠结于技巧的困扰，在表达用他思想的眼睛所看到的幻景时，也许还不如别的画家。只有在塔希提岛，周边的环境更适合他。他发现在他的周围，足以激发他灵感的事件很多，而且对于他的创作很有效果，他后期的画作至少给出了他苦苦追寻的东西的暗示。这些画作提供了某种新颖而奇异的想象空间，好像在遥远的国度，他的精神脱离了躯壳，游游荡荡寻找着安身之所，最后终于能够用肉身做衣。借用一句老生常谈的话，在这里，他找到了自己。

我来到这个偏远的小岛，应该能够马上唤起我对斯特里克兰的兴趣，这似乎是自然而然的事，但是当时我正在创作的作品占据了我全部精力，我得把所有不相关的事情都抛到脑后。直到来到这儿好几天以后，我才想起这个地方和他有着千丝万缕的联系，毕竟我已经有十五个年头没有见过他，距离他去世也有九年了。然而，我现在都觉得，本来我以为到了塔希提岛，我会把对我来说一些紧迫和重要的事情都从头脑中赶出去，可甚至都过了一周，我发现让自己冷静清醒、有条不紊可不是件容易的事。我还记得第一个早晨我醒得很早，当我走到宾馆的露台上时，四周静悄悄的，一个人也没有。我绕着厨房溜达了一圈，厨房锁着门，在门外的一条长凳上，一个当地的侍者正在睡觉，看来一时半会儿我还吃不上早餐，所以我漫步到了海滨的道路上。中国人已经在店铺里忙碌起来了。天空中还泛着黎明前的鱼肚白，环礁湖上笼罩着死一般的沉寂。十英里之外是莫里阿岛，像座圣杯形状的巍峨要塞，护卫着自己的秘密。

我完全不能相信自己的眼睛。自从我离开威灵顿后，日子过得似乎与众不同和非同一般。威灵顿是一座整洁的英格兰小城，位于南部海岸，属于海港城镇，我在海上航行了三天后，开始下起了暴风雨，乌云在空中翻滚，相互追逐。后来，大风减弱了，大海变得安静、湛蓝。太平洋比别的海洋更加荒凉寂寥，海面看上去更加宽阔，即使最普通的航行也会有种冒险的感觉，你呼吸的空气中好像有灵丹妙药，让你精神气爽地准备面对突发事件。它不会赐予凡夫俗子了解任何事物的能力，当你隐约感到进入了一个金色的想象中的国度时，船已经接近了塔希提岛。莫里阿岛是塔希提岛的姊妹岛，当这个小岛进入视线时，会看到它危崖耸立，气势宏伟，突然从荒无人烟的海面上神秘地突兀而起，好像神奇的魔杖唤出的虚无缥缈的织锦。小岛巉岩嶙峋，有如蒙特塞拉特山[83]被移到太平洋中，你可能会想象波利尼西亚的骑士们正在守卫着它，同时还在举行神秘的异教仪式，但不会让一般人知道。随着距离的接近，这座岛正在揭开面纱，露出它的美丽，你可以看见它可爱顶峰的更加清晰的轮廓，但当你航行路过它时，它还要保守秘密。于是，你看到，它黑黢黢地不可冒犯，似乎用一种多石的、不可接近的冷峻把自己拢在一起。船只驶到近处，如果你想在珊瑚礁寻觅一个入口，它就会突然从人们的视线里消失，这一点儿也不奇怪。映入你眼帘的仍是太平洋的一片茫茫碧波，寂寥无垠。

塔希提岛是一座高耸出海面的岛屿，岛上树木郁郁葱葱，暗绿色的深褶使你猜到那是一条条寂静的峡谷，在阴暗峡谷的深处神秘莫测，沿着峡谷流淌着冰冷的潺潺溪水。你会觉得在这个树木遮天蔽日的地方，远古时代以来，生活就按照古老的方式一直延续至今而未改变。甚至在这里，你能感到某种东西是悲伤和可怕的，但这种印象很快就会烟消云散，反而使你更加敏锐地感到要及时行乐。就好像快乐的一群人对于小丑的插科打诨哈哈大笑时，在小丑的眼中你会发现悲伤的神色。他的嘴角在微笑，他的笑话更可笑，因为他在和大笑的人互动交流时，发现自己内心无法忍受的孤独越发强烈。塔希提岛在微笑，亲切而友好，就像一个可爱的女人优雅地彰显她的迷人与美丽。当船进到位于帕皮提的港口时，那种身心得以抚慰的感觉简直无与伦比，美妙极了。停泊在码头的双桅纵帆船整齐、干净，海湾环抱的小镇洁白、文雅，而凤凰木在蔚蓝的天空下却红得刺目，像激情的呼喊一般，极力炫示自己鲜艳的色彩。它们有着放浪形骸的肉欲，让你喘不上气来。当船靠近码头的时候，穿过码头蜂拥到岸边的人们兴高采烈而又彬彬有礼，他们大声喊叫，开心地挥舞着手臂。这是一片褐色面孔的海洋，你会有这样一种印象：在炎炎碧空下，色彩在移动。每件事都是在奔忙中完成的，无论是从船上卸行李，还是海关的通关，似乎每个人都在冲你微笑。天气很热，光线照得人睁不开眼，而各种色彩又让人头晕目眩。

第四十六章

我到塔希提岛不久，就遇见了尼科尔斯船长。有一天上午，我正在宾馆的露台上吃早餐，他走过来并做了自我介绍。他早就听人说过我对查尔斯·斯特里克兰感兴趣，打过招呼后，就跟我说他来是为了谈谈斯特里克兰的事。就像在英格兰的乡下一样，塔希提岛的人喜欢张家长李家短地聊闲天，有那么一两次我打听过斯特里克兰的画，这消息很快就传开了。我问初次见面的船长是否吃过了早餐。

“是的，我早就喝了咖啡，”他回答道，“不过我倒是不介意喝上点威士忌。”

我招呼一个中国侍者过来。

“你是不是认为现在喝酒太早了点？”船长说道。

“你和你的肝好好商量一下，然后再决定吧。”我回答说。

“我其实平时滴酒不沾。”他一边给自己斟了大半杯加拿大克拉伯牌威士忌，一边说道。

当他笑的时候，露出的牙齿有的豁着，有的发黄了。他是一个很瘦削的人，个头比中等略低，灰白头发剪得很短，嘴上的灰白胡子短而粗，看得出来，他有好几天没有修边幅了，脸上的皱纹很深，长期暴露在太阳下面，脸被晒成了古铜色。他长着一双蓝色的小眼睛，眼珠令人吃惊的灵活，我的手哪怕稍微一动，它们就能快速地跟着动，看上去让人感觉这人是个老江湖了。但是，在那一刻他倒是全心全意地对我，而且一副哥们义气的模样。他穿着一身破旧的卡其布套装，双手看上去真应该好好洗一洗了。

“我和斯特里克兰很熟，”他一边向后靠在椅子上点亮我递给他的雪茄烟，一边说道，“通过我，他才来到这个岛上。”

“你在哪儿遇见他的？”我问道。

“在马赛。”

“你在马赛做什么？”

他冲我讨好地笑了笑。

“嗯，我想那时我正处于困境。”

从我这位朋友现在的这副模样来看，他的窘况依然没有改善。我准备和他交个朋友，培养一下感情，和这些海滨白人游民打交道，你总要付出点小代价才能和他们处得不错。他们很容易接近，交谈时总是很友善；他们很少摆架子，给他们买杯酒肯定就能让他们掏心掏肺，你不用费力和他们套近乎，如果你能认真地听他们天南海北地一通胡扯，你不仅能赢得他们的信任，而且还能让他们心怀感激。他们把聊闲天看作是生活中很大的乐趣，因此，他们往往用神侃证明他们教养的优异，他们当中的大多数人都是娱乐别人的侃爷。这些人的阅历很广，再加上想象力丰富，所以还是能侃出一些东西来的，不能说他们的话中没有吹嘘和欺骗的成分，但他们对法律能保持起码的尊重，尤其当法律能够得到有力的支持时，更是如此。跟他们一起玩扑克牌是危险的，但是他们的不老实反而给这种世界上最棒的游戏增添了特殊的刺激。在我离开塔希提岛之前，我和尼科尔斯船长已经很熟悉了，和他交往，我赚大了，我不认为掏钱请他抽雪茄、喝威士忌（他从不喝鸡尾酒，因为他是个滴酒不沾的人嘛）做了冤大头。有时他还会客客气气地跟我借上几美元，好像是给我面子，就这样这几美元从我兜里转到了他的口袋中。不管怎么说，这些付出对于他带给我的乐趣还是值得的。他其实是我的债主，如果我的良心坚持以死板的方式来处理这本书的写作，为了不跑题而寥寥几行字就把他打发掉的话，我会觉得对不起他的。

我不知道尼科尔斯船长最初为什么要离开英格兰，这件事他闭口不谈，跟他这种脾气的人相处，一些单刀直入的问题是非常欠考虑的。他的言谈中隐约透露出他受了不白之冤。毫无疑问，他把自己看成是非正义的受害者。我的想象总把这事跟诈骗和暴力之类的事相联系。当他说在英格兰的一些地方当局执法过于机械时，我总是充满同情地表示认可。我很高兴地看到，尽管在故土他经历了种种不愉快，但没有损伤他热情洋溢的爱国主义，他频频宣称英格兰是世界上最好的国家，觉得在美国人、殖民地人、达哥人[84]、荷兰人或是卡纳加人[85]面前，他还是高人一等的。

但我不认为他是个幸福的人。他患有消化不良症，人们经常看见他含着助消化的药片，在上午他的胃口通常很糟糕，但是光这一痛苦并不能损害他的精神，更令他痛苦的是生活的不如意。八年前，他草率地娶了老婆。对于有些男人，仁慈的上帝已经毫无疑问地判定他们过单身生活，但是他们有的人由于任性，有的人由于拗不过环境，却违背了上帝的意旨。没有什么事比结了婚但还做光棍这件事更令人同情的了，而尼科尔斯船长恰恰就碰上了这样的倒霉事。我见过他妻子，她是一个二十八岁的女人。我觉得有一类人，她们的年龄总是存疑，因为看上去她和二十岁时也没有什么不同，到了四十岁，看上去也不怎么老。她就是属于此类看不出年龄的女人。她留给我的印象是浑身上下都紧绷绷的：相貌平平的脸蛋，薄薄的嘴唇，看上去是紧绷绷的；皮肤包着骨头，是紧绷绷的；微笑是紧绷绷的；头发是紧绷绷的；衣服也是紧绷绷的。她穿的白色斜纹布衣服全然穿出了黑色孝衣的效果，我无法想象，尼科尔斯船长出于什么原因娶了她，而且娶过门之后竟然没有抛弃她，也许他时常打算抛弃她，可他的悲哀之处就在于总也不成功，不管他跑到多远的地方，也不管他的藏身之地是多么隐秘，我能肯定，尼科尔斯太太，就像命运一样，不屈不挠地如影随形，就像良知一样，毫无恻隐之心，很快就能找到他，黏上他。如同因离不开果，他也无法逃离她。

这个老江湖，就像艺术家，也许还有绅士一样，不属于哪一个阶级。他不会对无业游民的粗鲁[86]感到难堪，也不会对王公贵族的繁文缛节表示嘉许。但是尼科尔斯太太属于很有教养的阶层，最近名声日隆，被众人称为下中阶层。实际上，她的父亲是个警察，我敢肯定是办事很有效率的那一类，我不知道她为什么抓住船长不放手，但我肯定那不是因为爱情。我从未听她说过话，也许私下里她也挺能说。不管怎样，尼科尔斯船长怕她怕得要死。有时，他和我坐在宾馆的露台上，他也能感觉出她正走在外面的路上，她没搭理他，好像他完全不存在，只是镇定地踱来踱去。紧接着，一阵奇怪的不安笼罩着船长，他看了看表，发出一声叹息。

“好了，我该回去了。”他说道。

这个时候，什么俏皮话、什么威士忌都留不住他了。但他还是个男人，能够以大无畏的气概面对飓风和台风，只要有一把手枪，他会毫不犹豫地和十二个手无寸铁的黑人战斗。有时，尼科尔斯太太会派她的女儿，一个脸色苍白，但又阴沉着脸的七岁小女孩来宾馆。

“妈妈找你。”她带着哭腔说道。

“好的，好的，乖乖。”尼科尔斯船长赶忙答道。

他立马站起身来，陪着女儿沿路回去了。我想这是精神战胜物质的明证，所以我的跑题，至少还是有些寓意的好处的。

第四十七章

我试图把尼科尔斯船长告诉我的有关斯特里克兰的很多事情连接起来，在此我用最佳的顺序把它们好好梳理一下。船长和斯特里克兰的相识，是我和斯特里克兰在巴黎见了最后一面之后，大约是那年冬天的后半段。他俩认识之前的几个月，斯特里克兰怎么打发日子的我就不知道了，但我料想他的生活一定过得很艰辛，因为尼科尔斯船长第一次见到他是在夜晚收容所里，当时在马赛有一场罢工，而斯特里克兰已经山穷水尽身无分文，好像也不可能挣到一笔小钱来勉强糊口了。

夜晚收容所是一个石头砌成的大建筑，如果提供的证件齐全，他们就能说服管事的修道士相信他们都是能工作的人，那么穷人和流浪汉在这里就可以得到一张床，免费住上一周。在等着收容所大门开放的时候，尼科尔斯船长注意到了人群中斯特里克兰高大的身材和古怪的外表。人们无精打采地干等着，一些人来来回回地溜达，一些人斜靠在墙上，还有一些人坐在马路牙子上，脚耷拉在排水沟里。当他们排队鱼贯而入办公室时，尼科尔斯船长听到那位正验看斯特里克兰证件的修道士跟他用英语说了几句话，但船长没有找到机会和他说话。因为当船长一进入公共休息室，一位用胳膊夹着一大本圣经的修道士就跟着进来了，修道士登上房间尽头的讲坛开始布起道来，而那些悲惨的流浪汉们不得不忍受布道，作为他们住宿的代价。船长和斯特里克兰被分到了不同的房间里，第二天清晨大约五点钟，一个身材结实的修道士就把他们从床上叫了起来。当船长叠好被子洗完脸后，斯特里克兰已经不见了。尼科尔斯船长在凛冽的寒风中在街上逛了一个小时，然后走到一个水手们经常聚会的地方——维克托·耶鲁广场，在这儿他又发现了斯特里克兰，他正靠在一座雕像的底座上打盹呢。为了弄醒他，船长踢了他一脚。

“醒醒，来吃早饭吧，伙计。”他说道。

“滚一边去。”斯特里克兰不满地回答道。

我辨认出了我朋友有限的词汇量，这正是他常用的语气，我准备把尼科尔斯船长看作一个值得信赖的见证人了。

“一个子儿也没有了吧？”船长问道。

“滚你妈的蛋。”斯特里克兰回敬道。

“跟我走吧，我会给你弄点早饭的。”

经过片刻犹豫，斯特里克兰急忙站了起来，两人一起向面包救济所走去。在那里，饥饿的人会得到一片楔形的面包，他们必须在救济所里吃完，面包不允许带走。吃完面包，他们来到汤粥救济所，每天十一点到四点之间，可以在这儿领到一碗稀糊糊的咸粥，但只能喝一周。两个救济所的建筑相隔很远，只有快饿死的人才会忍不住两头跑。他们吃完早饭，查尔斯·斯特里克兰和尼科尔斯船长就算认识了，因此也开始了两人奇怪的交往。

他俩一起在马赛度过了大约四个月的时间，生活波澜不惊，没什么冒险活动——如果你脑海中的冒险就是指出人意料或者惊险刺激的事件的话。他们每天忙于挣点钱，晚上能找个地儿睡觉，找点吃的能够减弱饥饿的痛苦。但是，写到这儿我真希望能画出几幅图画，色彩丰富，活泼生动，尼科尔斯船长生动的叙述提供了想象的空间。他叙述他们两人在这个海港下层生活中的种种冒险经历，完全可以写成一本极有趣味的书，各种各样的人物竞相登场，学生们可以很容易地找到材料，编辑成一本全面的关于流浪汉的大辞典。然而，我用几个段落写写就已经心满意足了，我从他俩身上得到这种印象，生活是紧张、粗野、野蛮、色彩丰富和活泼的。而我所知道的马赛这座城市，人群熙熙攘攘，阳光明媚，到处是舒适的宾馆和人满为患的餐馆，有钱人充斥其中，可他们平淡无奇、庸庸碌碌，与他俩的生活相比，他们的生活黯然失色。所以，那些亲眼见过尼科尔斯船长描绘给我听的景象的人真是值得羡慕啊。

当夜晚收容所的门不再向斯特里克兰和尼科尔斯船长开放的时候，这两个人寻求住到“硬汉”比尔那里去。“硬汉”比尔是一家水手寄宿旅馆的老板，他是个身材魁梧，有着一双大拳头的黑白混血儿。他给失业的水手提供食物和住处，直到他们在船上找到活干为止。他们住在比尔那里有一个月了，在这儿投宿的还有另外十几个人，什么瑞典人、黑人、巴西人，大家睡在这栋房子的两个空荡荡房间的地板上，每个人睡的位置是比尔分配的。每天大家都跟着他一起到维克托·耶鲁广场去，这儿也是船长们找人手的地方。比尔娶了一个肥胖而又邋遢的美国女人，老天知道她怎么沦落到了这步田地。每天借宿的人都要轮流帮她做些家务活，斯特里克兰给“硬汉”比尔画了一幅肖像，作为免除做家务和寄宿费的代价，尼科尔斯船长认为这是一个聪明之举。在这场交易中，“硬汉”比尔不仅支付了画布、颜料和画笔的费用，而且还给了斯特里克兰一磅走私的烟草。就我所知，这幅画可能还在装饰着那栋摇摇欲坠的小楼房的客厅，这栋楼房就在拉·乔利埃特码头附近，我想这幅画现在能卖到一千五百英镑了。斯特里克兰的想法是先搭船前往澳大利亚或者新西兰，然后再转途到萨摩亚或塔希提岛。我不知道他怎么想到去南太平洋的，虽然我还记得他长久以来魂牵梦萦的梦想就是到一座小岛上去，小岛郁郁葱葱，阳光明媚，四周环海，海水比北部纬度的任何海洋都要湛蓝。我想他和尼科尔斯船长摽在一起，就是因为后者对南太平洋的大部分水域都很熟悉。也恰恰是尼科尔斯船长说服他，如果去了塔希提岛，他会更舒适些。

“你知道，塔希提岛是法国人的领土，”尼科尔斯船长跟我解释说，“而法国人办事不是他妈的那么机械。”

我想我明白了他话中的含意。

斯特里克兰没有什么证件，但是只要有钱可赚（“硬汉”比尔会把在船上找到差事的水手第一个月的薪水揣入自己的腰包），这事对于“硬汉”比尔来说根本不是事儿，当时正好他给提供食宿的一群人中，有个英国司炉工死了，“硬汉”比尔就把他的证件给了斯特里克兰。斯特里克兰和尼科尔斯船长两个人打算往东去，可不巧当时只有在向西航行的船上能有找到差事的机会。斯特里克兰两次拒绝在开往美国的船上所提供的职位，一次拒绝了开往纽卡斯尔煤船[87]上的职位。“硬汉”比尔可没有耐心对待这种执拗，因为结果只能让他破财。他一分钟也没多耽搁就把斯特里克兰和尼科尔斯船长赶出了他的家门，他俩再一次流落街头了。

“硬汉”比尔提供的伙食谈不上丰盛，你从餐桌前站起身来几乎和坐下去时一样的饥饿，但是有好几天，他们都有理由后悔没能在那里再待下去，他们领教了饥饿的真正滋味。汤粥救济所和夜晚收容所都对这俩人关上了大门，他们只能靠在面包救济所里得到的一块面包果腹。找到能睡觉的地方，倒头就睡，有时睡在火车站岔道上的空车皮里，有时睡在仓库后面运货的大车里；但天气刺骨的寒冷，在迷迷糊糊打了一两个小时的盹后，他们又会回到大街上流浪。让他们感到最难受的是没有烟抽，对尼科尔斯船长来说，更是如此。他会到小酒馆里去捡前一天晚上闲逛的人扔掉的烟屁股和雪茄头。

“我用烟斗吸过更糟糕的杂七杂八的玩意儿。”他补充了一句，故作深沉地耸了耸肩，一边从我递给他的烟盒里拿了一大把雪茄，然后，把一支烟叼到嘴上，剩下的装入口袋。

偶尔他俩也能挣到一点儿钱，有时一艘邮轮停靠码头，尼科尔斯船长有办法和船上的计时员套套近乎，成功地为他俩找到一份装卸工的活儿。有时碰上一艘英国船，他们会偷偷溜进前甲板下面的水手舱，混在水手堆里开心地大吃一顿。当然这么做也有风险，如果撞上船上管事的，就会被从舷梯上轰下来，为了催他们快滚，屁股上还免不了会挨上几脚。

“肚子吃饱了，屁股上挨上一脚也算不上什么伤害，”尼科尔斯船长说道，“从我个人的角度上看，我从不把它往坏处想，管事的不得不考虑船上的纪律。”

我的脑海出现了一幅活灵活现的画面，尼科尔斯船长在愤怒的大副抬脚之前，飞快地沿着狭窄舷梯屁滚尿流地跑了下来，但是，就像一个真正的英国人，对英国商船队的纪律严明还是满心欢喜的。

他们经常能在鱼市找到一些零活干干。还有一次，码头上卸下了很多箱橘子，他们把这些箱子装到卡车上，每人各自挣到了一法郎。一天他们撞上了大运，有一家寄宿店的老板揽到一单生意，要给一艘从马达加斯加开来，绕过好望角的货轮刷油漆，他们站在悬挂在船体一侧的厚木板上，花了好几天的时间给生锈的船体刷上油漆，这情景一定很合斯特里克兰习惯冷嘲热讽的胃口。我问尼科尔斯船长，斯特里克兰在这些困顿的日子里，有什么样的反应。

“从没听他说过一句丧气话，”船长回答道，“他有时脾气会不太好，但是我们从早到晚没吃上一口，我们没能谈妥价钱在中国佬的店里睡上一晚的时候，他都像蟋蟀一样蹦蹦跳跳。”

对此，我一点儿也不感到吃惊，因为斯特里克兰正是一个超然物外的人，就是在最容易丧失勇气的情况下也能坦然处之。这到底是由于灵魂的平和，还是矛盾的对立，就很难说清了。

“中国佬厕所”是海滨游民们给一家位于布特里路附近寒碜小客栈的称呼，这家店是一个独眼的中国人开的。六个铜板可以睡在一张小床上，三个铜板睡在地板上。在这里，他们结交了不少和他们一样穷困潦倒的人。当他们身无分文，夜晚也格外寒冷的时候，他们高兴地向白天挣到一个法郎的人借些钱，支付住宿费。这些流浪汉一点儿也不吝啬，只要他们有了点儿钱，会毫不犹豫地和大家分享。他们来自世界上的不同国家，但是大家都是见面熟，因为他们觉得自己是某个国度的自由人，这个国度的疆界包括了他们所在的国家，这个伟大的国度名叫安乐乡。

“但是，我想如果斯特里克兰被惹翻了，他可不是个善茬。”尼科尔斯船长若有所思地说，“有一天，我们在广场上碰到了‘硬汉’比尔，他向查理索要给他的那些证件。”

“如果你想要的话，你最好亲自来我住的地方拿。”查理说道。

“‘硬汉’比尔可是个霸道的家伙，他不是很喜欢查理的样子，所以他开始咒骂查理，把肚子里所有脏话的存货都抖了出来，所以只要‘硬汉’比尔开始张嘴骂人，还是值得一听的。查理耐着性子听了一会儿，然后向前走了几步，凑到他的跟前说道：‘给我滚远点，你他妈的这头蠢猪。’他说的话不多，但说话的方式着实吓人，‘硬汉’比尔没再说一个字，你能看见他脸色变得蜡黄，掉头离开了，好像突然记起他有一个约会。”

按照尼科尔斯船长的叙述，斯特里克兰当时骂人的话和我所写出的并不完全一样，考虑到这本书打算作为家庭读物，我想还是最好，哪怕是牺牲点儿真实性，也要把他嘴里说出的话稍作改动，变成雅俗共赏的字眼，这样才适合在家庭圈子里传阅。

话又说回来，“硬汉”比尔可不是个受了一个普通水手的侮辱而忍气吞声的人，他的威势全仰仗他是个狠角色的名声，最初有一个，后来又有一个住在“硬汉”比尔寄宿店的水手告诉他俩，“硬汉”比尔发誓要把斯特里克兰做掉。

一天晚上，尼科尔斯船长和斯特里克兰正坐在布特里路的一家小酒吧里。布特里路是一条狭窄的街道，街道两旁全是一间间的平房，每个平房就一个单间，它们就像拥挤集市上的摊位或者马戏团里关动物的笼子。在每一个门口都能看见一个女人，有的懒洋洋地靠在门框上，自己哼着小曲或者用沙哑的嗓音招呼着路人，还有的无精打采地看着画报。她们当中有法国人、意大利人、西班牙人、日本人，还有各种肤色的人，有的胖，有的瘦，脸上涂着厚厚的脂粉，眉毛描得很重，嘴唇也抹得鲜红，你能看出岁月在她们脸上刻下的痕迹，堕落放荡后留下的疤痕。有的人穿着黑色的内衣和肉色长袜，有的人头发卷曲，染成了黄色，穿着短短的薄纱连衣裙，像个小姑娘似的。透过开着的门，你能看到屋里的红砖地，一张大木床，牌桌上摆着大口水罐和脸盆。形形色色的人沿着街道在闲荡——邮轮上的印度水手，瑞典三桅帆船上的金发北欧人，军舰上的日本人，英国的水手，西班牙人，法国巡洋舰上英俊的水兵，美国货船上的黑人。白天，这条小街脏乱不堪，可到了夜晚，在小屋里的灯光照耀下，这条街竟然有种罪恶的美丽。丑恶的淫欲弥漫在空气中，压抑而可怕，然而在这幅挥之不去，困扰你的景象中有种神秘的东西，你会感到有一种说不出来的原始力量把你推开，却同时又吸引着你。在这里，一切文明的体面都荡然无存，你感觉人们在和阴郁的现实面对面地打交道，氛围立刻变得紧张和充满悲剧性。

在斯特里克兰和尼科尔斯船长就座的酒吧里，有一架自动钢琴声音很大地播放着舞曲，屋子四周人们都围坐在桌子旁，这边有六七个水手醉醺醺地大喊大叫，那边有一群士兵。在屋子中央，人们一对对挤在一起跳舞。胡子拉碴的水手，脸被晒得黢黑，用粗糙结实的大手紧紧地搂着舞伴，女人们身上只穿了内衣。时不时，两个水手也起身跳起舞来。喧闹声震耳欲聋，人们唱着、喊着、笑着；当一个男人长时间地亲吻坐在他腿上的女孩时，那些英国水手像叫猫似的喊叫，就更加重了屋里的嘈杂。空气很浑浊，男人们沉重的大皮靴踩踏出的尘土，抽烟喷出的烟雾，搞得到处乌烟瘴气。屋里很热，吧台后面坐着一个女人正在给孩子喂奶。侍者身材矮小，有着一张扁平、长满雀斑的脸，端着摆了啤酒杯的托盘，急匆匆地来来回回跑。

过了一会儿，“硬汉”比尔在两个身材高大的黑人陪同下，走了进来。一眼就可以看出来他有好几分醉意了，是故意来找事的。他摇摇晃晃地撞到了一张桌子，三个士兵正坐在桌子边，打翻了一杯啤酒，双方发生了激烈的争吵。酒吧的老板走上前来，命令“硬汉”比尔离开，老板的块头也很大，习惯上容不得他的顾客闹事。“硬汉”比尔迟疑着，这个店主不是个他轻易敢动的主儿，因为他有警察撑腰，比尔骂了一句，想转身离开。突然，他看见了斯特里克兰，东倒西歪地走到他跟前，一句话没说，他嘬了一口痰，吐了斯特里克兰一脸。斯特里克兰抄起酒杯向他扔去，跳舞的人都突然停下不动了，片刻之间，屋里变得鸦雀无声。随着“硬汉”比尔扑向斯特里克兰，所有人身上好斗的欲望都被激发了，一会儿工夫，酒吧里开始了一场混战，桌子被掀翻了，杯子掉到地上摔得粉碎，地狱似的吵闹。女人们四散奔向大门，有的躲到吧台后面。路人从街上蜂拥进来，你能听见咒骂声一片，拳击声、喊叫声四起，在屋子中央，十几个人正全力扭打在一起。突然，警察冲进来了，所有的人都争先恐后地往门口蹿，当酒吧或多或少不那么混乱了，人们发现“硬汉”比尔正躺在地板上，失去了知觉，头上裂了一道大口子。尼科尔斯船长生拉硬拽地把斯特里克兰拖到街上，后者的胳膊上有一道伤口，正流着血，衣服也被撕扯得破烂不堪。尼科尔斯船长自己脸上也满是鲜血，他的鼻子上挨了一拳。

“我想你最好在‘硬汉’比尔出院之前离开马赛。”当他们回到“中国佬厕所”寄宿店清洗血迹时，尼科尔斯船长对斯特里克兰说道。

“这比斗鸡带劲多了。”斯特里克兰说。

我好像看见他脸上露出了讥讽的微笑。

尼科尔斯船长忧心忡忡，因为他知道“硬汉”比尔的恶毒。斯特里克兰两次让这个混血儿吃了亏。而这个混血儿在清醒的时候，可是要小心提防的，他会伺机而动，他会不慌不忙地下黑手。说不定哪天晚上，斯特里克兰背上就会挨上一刀，一两天之后，一个无名海滨游民的尸体就会被从港口的脏水里打捞上来。尼科尔斯第二天傍晚去“硬汉”比尔的寄宿店打探消息，他还在医院，但他的妻子已经去看过他了，据她说比尔发下了毒誓，一旦他出了院，就会杀了斯特里克兰。

一周过去了。

“那就是我常说的话，”尼科尔斯船长回忆说，“你要是揍一个人，就要把他揍得半死，这样才会有点时间让你看一下形势，考虑一下下一步该怎么走。”

那时，斯特里克兰还是很有些运气的，一艘开往澳大利亚的船派人到“水手之家”找一个司炉工，取代原来的司炉工。原来的司炉工在船过直布罗陀海峡时精神错乱，纵身跳下了轮船。

“你一刻也别耽误，快到码头去，我的伙计。”尼科尔斯船长对斯特里克兰说道，“正好你有证件，赶紧在合同上签上名吧。”

斯特里克兰立即就出发了，那是尼科尔斯船长见他的最后一面。船只在港口停留六个小时。当天傍晚时分，尼科尔斯船长看着轮船烟囱中冒出的烟渐渐消失，船穿过冬天的大海，劈波斩浪向东而去。

我已经尽我所能，把所有细节都叙述出来了，因为我想把这些生动的故事和我亲眼所见的斯特里克兰在阿什利花园的生活做对比，那时他整天忙于股票生意，但是我又清楚尼科尔斯船长是个满嘴跑火车的家伙，我敢说他告诉我的这些事，可能一句真话都没有，如果我了解到他一辈子都没见过斯特里克兰，他对马赛的熟悉来自于杂志，我也毫不吃惊。

第四十八章

我原打算到这儿就结束我这本书的内容，我最初的想法是，在书的开头部分叙述斯特里克兰在塔希提岛上的最后岁月，以及他可怕的死亡。然后再倒叙，讲述我所知道的他早年的生活，这是我的初衷，倒不是我任性，而是因为我想让斯特里克兰带着我所不了解的，他孤独心灵中的幻想出发到一个未知的岛屿，这座岛屿能够点燃他的想象力。我喜欢他的这样一幅画面，在四十七岁的年纪开始画画，而这个年龄大多数男人已经安顿下来，在老婆孩子热炕头的舒服生活中度日，可他却在寻找一个新世界。我好像能够看见他伫立在船头，目光凝视灰蒙蒙的大海，迎面是凛冽的北风，浪花四溅，远眺渐渐消失的法国海岸线，命中注定他再也看不见这些景象了。我想他的举止中有种豪迈气概，心灵中有种无畏精神。我希望这样来做结尾，留下某种希望，这样写似乎强调了人类不可征服的精神，但是我发现自己无法驾驭它，某种程度上，我不能很好地理清这个故事，尝试了一两次以后，我不得不放弃了；我在故事的开头就用了通常的方式，并暗自决定我只讲述我所知道的斯特里克兰的生活，我所了解的事实怎样，就按顺序把它原原本本地写出来。

对于那些现在看来只是不完整片断的事实，我就力求站在一名生物学家的角度，从一根骨头上，不仅要重构一个已经灭绝了的动物的外表，还要还原它的生活习性。斯特里克兰没有给在塔希提岛上跟他有联系的人留下任何特殊的印象，对他们来说，他只不过是个经济上持续窘迫的游民，能够多少让人注意的是，他能画几幅画的特殊才能，而这些画对于他们来说，是荒诞不经的。直到他死了若干年以后，来自巴黎和柏林画商的代理人们来寻找可能仍然遗留在岛上他的画作，岛上的人才知道，在他们当中曾经生活过一位伟大的人物，他们才想起来，如果当初他们能花一点点钱买上几幅他的画，现在可值相当一大笔钱了，他们简直无法原谅自己白白让这样一个好机会溜掉了。岛上有一位犹太生意人名叫科恩，用不同寻常的方式弄到过斯特里克兰的一幅画。科恩是个法国籍的小老头，有着一双柔和、善良的眼睛和令人愉快的微笑，半是商人，半是水手，自己有一艘快艇，他开着快艇勇敢地在包莫图斯群岛、马克萨斯和塔希提群岛之间来回穿梭，给当地运去需要的商品，带回椰子干、贝壳和珍珠。我想去找他，因为有人告诉我他有一颗很大的黑珍珠，他愿意很便宜地出手，但是当我发现，他的要价还是超出了我的支付能力时，我开始跟他谈论起斯特里克兰来了，发现他跟斯特里克兰很熟。

“你知道，我对他感兴趣是因为他是个画家，”他告诉我，“没有多少画家肯到我们岛上来，我很可怜他，因为他是个蹩脚的画家，我给了他第一份工作。我在半岛上有一个种植园，想请一个白人做监工。除非你有一个白人监督着本地人，否则的话，这些当地人从来不出活儿。我对他说：‘你会有很多时间画画，你能挣上一笔钱。’我知道他都快饿死了，但我还是给了他不错的薪水。”

“我想他不会是一个很令人满意的监工。”我笑着说。

“我已经够体谅他了，我一向对艺术家充满同情，你知道，我们家的传统就是这样。但是他只干了几个月，当攒够钱可以买颜料和画布的时候，他就离开了我。那时，有个地方让他着迷，他想离开跑到树林里去。但我还能时不时地看到他，每隔几个月他就会在帕皮提露面，待上一小段时间；一旦他从某个人那里搞到钱，就会再次消失。来帕皮提的几次中，有一次他来找我，请求我贷给他二百法郎的款子，他看上去有一周都没吃上饭了，我不忍心拒绝他，当然了，我也从没指望我的钱还能回来。哦，一年之后，他又一次来找我，随身还带着一幅画，他没有提欠我钱的事儿，但是他说：‘这儿有一幅你种植园的画，我专门为你画的。’我看了看这幅画，不知道说什么好，可我还是谢了他。他走了以后，我把这幅画拿给我妻子看。”

“‘你瞧这幅画怎么样？’”我问道。

“‘你别问我，我根本看不懂它，我这辈子从没见过这种东西。’‘那我们拿它怎么办呢？’我问妻子。‘我们绝不能把它挂起来。’她说道，‘别人会笑话我们的。’因为我妻子没有扔东西的习惯，这是她的癖好，所以她把它拿到阁楼上，扔进了杂物堆中。接下来，你自己都可以想象，就在战争爆发前，我哥哥在巴黎给我写信，信上说：‘你知道一个生活在塔希提岛上的英国人的事吗？好像他是个天才，他的画现在能卖大价钱，看看你能不能弄到他画的任何东西，把它寄给我，我们有钱可赚。’于是，我对我妻子说：‘那幅斯特里克兰送我的画怎么样了？有可能还在阁楼上吗？’‘百分之百在，’她回答说，‘我是绝不扔任何东西的，这一点你是知道的，这是我的癖好。’我们爬到阁楼上——我们住在这栋房子里已经有三十年了，在这三十年中我都不知道我们积攒下了多少破烂——终于在一堆杂物中找到了那幅画。我又一次端详这幅画，说道：‘谁会想到我们在半岛种植园里的监工，我还借过他二百法郎，竟然是个天才？你能看出这幅画哪点画得好吗？’‘我看不出来，’她说道，‘它一点也不像我们的种植园，而且我也从来没见过长着蓝叶子的椰子树，但是在巴黎的那些人都疯了，也许你哥哥能把它卖上个二百法郎，正好抵上你借给斯特里克兰的钱。’无论如何，我们把它打包寄给了我哥哥。最后，我们收到一封他的回信。你猜他信上写了什么？‘我收到了你寄来的画，’他说，‘我得实话实说，一开始我还以为你在跟我开玩笑，为这样一幅画，我真不应该花上邮寄费，我忐忑不安地把它拿给曾向我说起这事的先生看。当他说这幅画是个杰作，愿意出价三万法郎买它时，你能想象出我的震惊吗？我敢说我要是出再高的价他也会接受的，可是说实话，当时我被惊得目瞪口呆，脑筋根本转不过来了，在我回过神之前，我就接受了他的报价。’”

随后，科恩先生又说了几句让人刮目相看的话。

“我真希望可怜的斯特里克兰还活着呢，当我把二万九千八百法郎卖他画的钱给他时，真不知道他会说些什么。”

第四十九章

我住在鲜花宾馆，约翰逊太太是这家宾馆的女老板，她总是向人诉说她痛失良机的悲伤故事。在斯特里克兰死后，他的一些遗物在帕皮提的市场上被拍卖。她亲自跑了一趟，因为在拍卖品中有一个美国造的炉子她想要，她付了二十七法郎购得这个炉子。

“那儿还有十几幅画，”她告诉我，“但是这些画都没画框，没人想要它们，有些画最多十法郎就卖掉了，但大多数画只卖到五六个法郎，你想想看，如果我当初买下它们，现在就成富婆了。”

但是蒂亚瑞·约翰逊无论在什么情况下也成不了富婆的，她存不住钱。她的母亲是一个当地的女人，父亲是一个定居在塔希提岛上的英国船长。当我认识她时，她已经有五十岁上下，但看上去更老，非常的富态，个头高大，特别胖，如果不是一张脸上透出慈祥，而且充满善意的话，看上去会是威风凛凛的。她的胳膊就像小羊腿，乳房就像两棵巨大的洋白菜，大脸盘子满是肥肉，给你一种印象，几乎像是不太雅观的裸体，肥肥的下巴一层叠着一层，我都不知道究竟有多少层。肥大的下巴都垂到了宽宽的胸脯上。她通常穿着粉色的罩衫，整天戴着一顶大草帽。但是当她把头发松垂下来的时候——她时不时地这样做，因为她对自己的头发很是自鸣得意——你能看到她的头发很长，乌黑而且卷曲着；她的眼睛还保持青春色彩和活泼灵动，她的笑声是我所听到过的笑声中最吸引人的，刚开始笑的时候，好像喉咙中有颗位置较低的珍珠，然后笑声越来越大，直到她整个硕大的身躯都开始在晃动了。她平生有三爱——笑话、葡萄酒和帅哥。能结识她，真是三生有幸。

她还是岛上最好的厨师，喜欢美食。从早到晚，你都能看见她坐在厨房的矮椅子上，一名中国厨师和两三个当地的女孩围着她转，她一边在发号施令，一边同所有各色人等聊着天，还一边品尝她设计出的各种美食。当她想对一位朋友表示一下敬意的时候，会亲自下厨露上两手。好客是她的天性，但凡鲜花宾馆有一口吃的，岛上的人就不用担心晚饭没有着落。她绝对不会因为客人付不起账单而把他们赶出宾馆。她总有一种希望，当他们能付得起的时候，他们一定会付清的。有一次一个住店的男人落魄了，她一连好几个月给这个人提供食宿。当一个中国洗衣工因为这个客人付不起洗衣费而拒绝再给他洗衣服时，她把他的衣服和自己的衣服裹在一起送到洗衣房。她无法容忍这位贫穷的家伙穿着脏衬衣出门。她说，既然他是个男人，而男人非抽烟不可，她每天会给他一法郎去买烟。她对这个客人和那些一周一次准时付账单的客人一样和蔼客气。

她的年龄和过度肥胖使她不能再谈情说爱了，但她对年轻人的恋爱和浪漫事却格外感兴趣，认为情欲是饮食男女天然的需要，甚至还时刻准备着以自己这方面丰富的阅历作为箴言总结和行为榜样。

“我还不到十五岁的时候，我父亲就发现我有了一个情人。”她说，“他是热带鸟号船上的三副，长得很帅气。”

她轻轻叹了口气，他们说女人总是会念念不忘她的第一个情人。然而，也许她是个例外，不能总记得清他的模样。

“我父亲是个明智的人。”

“他做了什么了？”我问道。

“他几乎把我揍个半死，差点要了我的命。后来，他又把我嫁给了约翰逊船长，我并不介意，虽然他岁数要大得多，当然了，他长得也很不错。”

蒂亚瑞——她父亲给她取的这个名字，意思是白色的、有香味的花朵，这里的人们告诉你，如果你闻过一次它的花香，最终总会被吸引到塔希提岛，无论你漂泊得有多远——蒂亚瑞对斯特里克兰记得非常清楚。

“他过去有时来这儿，我也曾见他在帕皮提来回溜达，我挺可怜他，他那么瘦，口袋里从来没有半毛钱。只要我听说他在镇上，我经常会派侍者去找他，让他来和我一起吃饭。我也给过他一两份工作，但他坚持不了多久，过一段时间他就想重返丛林，说不定哪天早上自己说回就回了。”

斯特里克兰在离开马赛大约六个月后来到了塔希提岛，他在一艘从奥克兰开往旧金山的帆船上做水手。他到达时，随身带着一盒颜料、一个画架和十几张画布。他口袋里有一些英镑，是他在悉尼打零工挣的，他在镇外一个当地人的房子里租了一个小房间。我认为在他踏上塔希提岛的那一刻，他找到了家的感觉。蒂亚瑞告诉我，有一次斯特里克兰对她说：

“我一直在擦洗甲板，突然间有个家伙对我说：‘嗨，就在那儿。’我抬起头，看到一片岛的轮廓，我马上知道那个地方就是我这辈子一直在苦苦寻找的地方，当我们靠得近了一些的时候，我似乎认出了它。有时候当我在岛上四处溜达的时候，周围的一切都是那么熟悉，我敢发誓我以前一定在这儿生活过。”

“有时，这个小岛确实能给人这种感觉，”蒂亚瑞说道，“我就听说过，一些船正在上货，有些水手登岸待上几个小时后，就再也没有回到船上。我还听说有些人来这儿任职一年，他们对这个地方骂骂咧咧，离开时发下毒誓，宁可上吊也不回来了。可再过六个月，你却会再次看到他们上岸，而且他们会告诉你他们在别的地方简直生活不下去。”

第五十章

我有种看法，一些人出生在了本不属于他们的地方。偶然的事件把他们置于特定的环境中，但是他们对于他们自己都不知道的家园总有一种思乡之情。对于出生地而言，他们反而成了陌生人，从孩童时期他们就熟知的铺满落叶的小巷，或者他们曾经玩耍过的熙熙攘攘的街道，对他们来说，都只不过是人生旅途中的一站罢了。在他们的亲友中度过了整个人生，却还形单影只，在他们熟悉的场景中仍感到孤独落寞。也许正是这种陌生感，使得人们满世界去寻找某种永恒的东西，这种永恒的东西成为他们的依附之所。说不定某种根深蒂固的返祖现象驱策着浮萍般的漫游者重回故地，这块土地是他的祖先在远古时代一片混沌中离开的。有时一个人碰巧来到一个冥冥之中他感到是自己所属的地方，这儿是他寻找的家园，他在前所未见的场景中驻扎下去，在他从未见过的人当中安顿下来，好像他从出生的那一刻起，就跟这些人很熟悉。最后，就是在这儿，他找到了安息之所。

我给蒂亚瑞讲了一个我在圣托马斯医院所认识的人的故事。他是一个犹太人，名叫亚伯拉罕。他是个一头金发、相当结实的年轻人。性格腼腆，十分谦逊，但是他有很突出的能力。他是带着奖学金进入医院实习的，在五年的课程学习中，囊括了所有他有资格参评的奖项。他先后当了住院内科医生、住院外科医生。他的才华有目共睹，得到大家的一致认可。最后，他被选举进了医院的领导层，事业蒸蒸日上，只要世事可料，就完全可以肯定，他会爬到这个行业的最高层，各种荣誉和财富在向他招手。在他就任新的岗位之前，他希望去度个假，由于他自己没钱，他在一艘开往黎凡特[88]的不定期货轮找了个住船医生的临时活儿。一般来说，这种货轮上是没有医生的，只因这家医院一位资深的医生认识这条航线上的主管，于是亚伯拉罕利用这层便利条件得到了这个职位。

几周之后，医院当局就接到了亚伯拉罕的辞职信，宣称放弃多少人梦寐以求的职位。大家在震惊之余，传闻沸沸扬扬。无论什么时候，只要有人做出什么出人意料的举动，他身边的人就会把这种举动归因于最难以置信的动机。但是，准备填补亚伯拉罕位置的大有人在，很快他就被人们遗忘了。从此以后，他也杳无音讯，就像在地球上消失了一般。

过了大约十年，有一天上午，我乘船去亚历山大港。按照吩咐我和其他乘客一起排队等着医生的检查。这个医生是个矮壮的人，穿得破破烂烂。当他脱掉帽子的时候，我注意到他的头已经全秃了。一闪念间，我觉得以前好像在哪里见过他。突然，我记起来了。

“亚伯拉罕。”我叫道。

他满脸困惑地转向我，随后，也认出了我，一把抓住了我的手。我们两个一通他乡遇故知的惊喜表白之后，知道我打算在亚历山大港待一个晚上，亚伯拉罕邀请我和他一起去一家英国人的俱乐部共进晚餐。到了晚上，我们再次碰面的时候，我表示在这儿遇见他让我感到很吃惊，他现在的职位很低微，而且好像日子过得也很窘迫。接下来，他向我讲述了自己的故事。当他出发去地中海度假的时候，本是打算度完假后，就回伦敦到圣托马斯医院上班。一天清晨，当船停泊在亚历山大港，他从甲板上眺望这座城市，在阳光中，城市呈现一片白色，码头上熙熙攘攘；他还看到穿着破烂长袍[89]的当地人，从苏丹来的黑人，吵吵闹闹成群结队的希腊人和意大利人，戴着塔布什帽[90]、表情严肃的土耳其人。在阳光和蓝天下，他心中有种东西触动了自己，这种东西他说不清，道不明，他说道，就像平地里的一声惊雷。然后，他好像不满意这种说法，他又说，像某种天启。这种东西在他心中纠结，突然他感到一阵狂喜，一种美妙的、自由的感觉，觉得回到了故国家园，当时当地，他很快就下定了决心，要在亚历山大港度过他的余生。他没费什么周折就离开了那艘船，二十四小时后，带着他的所有行李物品，他已经到了岸上。

“船长一定觉得你完全疯了。”我笑着说。

“我不在乎别人怎么想，好像不是我自己在行动，而是我灵魂中更为强大的东西在驱使我这样做。我四下观望，觉得应该去一家小希腊旅馆，好像我知道路怎么走，你知道，我直接就走到了那里，当我看见这家旅馆时，我马上就认出了它。”

“你以前来过亚历山大港？”

“没来过，我以前从没离开过英格兰。”

很快他在一个政府服务部门找到了工作，从那以后他就一直待在那里了。

“你后悔过吗？”

“没有，一分钟也没有过，我的收入仅够糊口，但是我很满足。我别无所求，只希望这样生活，直到我死去，我过着一种自己想要的生活。”

第二天我就离开了亚历山大港，也快忘了亚伯拉罕的事了，直到不久前，我和从事医疗行当的另外一位老朋友吃饭时，才又想了起来。我这位老朋友叫艾列克·卡米歇尔，当时回来在英国短期度假，我在街上偶然遇见了他，并祝贺他因为战时卓越的贡献而获封爵士称号。我们俩打算找一天晚上好好叙叙旧，我答应和他一块儿吃个饭，他也提议为了不被打扰，别的人他都不叫了，就我们俩。他在安妮女王大街有一栋古老的漂亮房子，作为一个品味高雅的人，他把房子拾掇得让人艳羡。在餐厅四周的墙上，我看见一幅迷人的贝洛托[91]的画，还有两幅让我羡慕不已的佐范尼[92]的画。他的妻子个头高挑，身着金光闪闪的衣服，长相讨人喜欢，跟我打了个招呼就离开了。我笑着打趣他说，和我们俩还是医学院的穷酸学生时相较，他已经是鸟枪换炮，今非昔比了。我们俩上学时如果能在位于威斯敏斯特桥大街的一家寒酸的意大利小餐馆里撮上一顿，都觉得太过奢侈。现在，艾列克在六七家医院做特聘医生，我想他一年能收入一万英镑，他的爵士封号只不过是众多荣誉的开端罢了，以后这样的荣誉肯定会滚滚而来。

“我混得不错，”他说，“不过，奇怪的是，我所得到的这一切归于一次好运气。”

“你这话是什么意思？”

“好吧，你还记得亚伯拉罕吧？他本来是前途无量的，我们还是学生时，他的成绩一直压着我，我孜孜以求的各种奖项和奖学金都被他拿了。我总是落后他一步，如果他继续干下去，我今天的位置就是他的了。这家伙简直就是拿手术刀的天才，没人能跟他一决高下。他被任命为圣托马斯医院的主治医生时，我根本还没有机会进入医院，我只能做个全科医生，你也知道全科医生当时是什么样的状态，我甚至都无法逃脱全科医生最终的老路。但是亚伯拉罕给我让出了位置，我得到了那份本属于他的工作。从那以后，我就时来运转了。”

“这倒真是这么回事。”

“这就是运气，我想亚伯拉罕不定自己纠结什么事呢，可怜的家伙，他从此一蹶不振了。他在亚历山大港的医疗部门找了一份工作——检疫员之类的活儿，挣个三核俩枣的。有人告诉我说，他和一个又老又丑的希腊娘们生活在一起，生了六七个长得疙里疙瘩的孩子。我觉得，事实上，光是脑子好使还不够，起决定作用的还是性格，亚伯拉罕性格上就有缺陷。”

性格？我应该能想到，正是因为太有性格了，所以只经过半个小时的思考，就把一个好端端的事业给扔了。因为你看到了另一种生活方式更加有意义，而且它要求有更多的性格，才绝不会后悔所迈出的突然的一步。但是我什么也没说，而艾列克·卡米歇尔继续若有所思地说：

“当然啦，如果我假装为亚伯拉罕所做的一切感到惋惜的话，我就太虚伪了，毕竟，我从中得到太多的好处。”他抽着一支长长的克罗纳牌雪茄烟，惬意地吐着烟圈，“但是，如果不是从个人的角度考虑这个问题，我还是为这个天才的荒废感到难过，一个人把生活搞成这样一团乱麻，似乎是糟糕透顶的事情。”

我倒是想知道亚伯拉罕是否真的把生活搞成了一团乱麻。做自己最想做的事，在某种条件下，过一种让自己最开心的生活，自己始终处于淡泊宁静之中，难道就是生活成了乱麻吗？而且，成为一名年收入一万英镑的著名外科医生，再娶上一个漂亮的太太，难道就是成功的标志吗？我想这取决于你对生活赋予什么意义，取决于你对社会应尽什么义务，取决于你对自己有什么要求。然而，我再次保持了缄默，因为我怎么可以和一名爵士去争辩什么呢？

第五十一章

当我跟蒂亚瑞讲了这个故事后，她称赞了我的精明。我俩正在剥豆子，有好一段时间，我俩都在默默地干手里的活儿。一会儿后，因为她的眼睛总是瞄着厨房里的事情，看到那个中国厨师的某个举动让她大为不满，便转向他连珠炮似的大骂了一阵子，而那个中国佬也不甘示弱，为自己申辩着，接着更为激烈的争吵爆发了。他们是用本地话唇枪舌战，我虽然学过一些本地话，但也就能听懂十几个词，听上去好像世界很快就到末日了。可不大会儿工夫，又恢复了和平，蒂亚瑞给了这个厨子一支香烟，他们俩悠闲地抽起了烟。

“你知道吗？ 是我给他找了个老婆。”蒂亚瑞突然开口说道，一张大脸盘子上堆满了笑容。

“这个厨子吗？”

“不是，是斯特里克兰。”

“可是他已经有妻子了。”

“他也这么说，可我告诉他，他老婆在英格兰，而英格兰远在天边呢。”

“这倒是。”我回答道。

“当他需要颜料或烟草，或者缺钱时，每隔两三个月就要来一次帕皮提，随后就像一条丧家之犬似的游荡，我很可怜他。我这儿有个女孩名叫爱塔，是帮我打扫房间的，还是我的一个远房亲戚，她的父母都去世了，所以我把她接来跟我一起生活。斯特里克兰过去时不时地来我这儿撮上一顿饱饭，或者跟我的某个伙计下下棋。我注意到每次他来时，她都看着他。于是我就问她，是不是喜欢上他了。她说很喜欢他。你知道这些女孩子的脾气，她们总是愿意和一个白人走在一起。”

“她是本地人吗？”我问道。

“是的，她身上没有一滴白人的血液。嗯，我跟她谈完后，就派人去找斯特里克兰，然后我对他说：‘斯特里克兰，你是时候该安顿下来了，像你这样年纪的男人不应该老去找那些码头边上的女人鬼混了。这些女人不是什么好东西，跟她们在一起对你没什么好处。你又没钱，一份工作你从来没做到超过一两个月的，现在也没人愿意雇你了。你说可以跟一两个本地人老是住在丛林里，他们也高兴和你住在一起，因为你是个白人，但是这对于一个白人来说是不体面的。现在你听我说，斯特里克兰。’”

在她的话中，蒂亚瑞一会儿说法语，一会儿又说英语，因为她两种语言都运用自如。她用一种唱歌的腔调说着双语，听上去倒也悦耳。你会觉得如果一只鸟儿能说英语的话，它一定也是用的这种腔调。

“‘现在，你说，你把爱塔娶了怎么样？她是个好姑娘，只有十七岁，她不像别的那些女孩子和人随便乱搞——什么船长啦，或者大副啦，是的，她也绝没有被本地的男人碰过。她是很自爱的，你知道。[93]奥阿胡号船上的事务长在上次船停泊在这儿时跟我说，在各个群岛上，没有比爱塔更好的姑娘了。对她来说，也该安顿下来了，而且，那些船长们、大副们喜欢时不时地换一下口味，给我干活的女孩我从不让她们干太久。就在你来半岛前不久，爱塔在塔拉瓦奥河畔搞到一块土地，就是靠卖收获的椰干——现在价钱不错——你们也能过上蛮舒服的生活。那儿还有座房子，你不是一直都想有个地方画画吗，你觉得怎么样？’”

蒂亚瑞停下来，喘了口气，接下去说：

“就是在那个时候，他告诉我在英格兰他有个妻子。‘我可怜的斯特里克兰，’我对他说，‘他们在某处都有个妻子，那也是他们通常要来这些岛上的原因。爱塔是个聪明的姑娘，她不指望你在市长面前跟她举行结婚仪式，她是个新教教徒，你知道新教教徒不像天主教教徒把这些仪式看得那么重要。’”

“随后，他又说：‘但是爱塔觉得这事怎么样？’‘好像她对你很迷恋[94]哩，’我说，‘如果你愿意，她愿意嫁给你。用我叫她过来吗？’斯特里克兰很滑稽地咯咯笑了起来，就像他一贯干巴巴的笑，我把爱塔叫了过来，这个小野丫头，她知道我正在跟斯特里克兰说些什么，我用眼角的余光扫视着她，她假装在熨烫给我洗的一件罩衫，可耳朵一直在听着这边。她笑嘻嘻地走过来，但我还是能看出来她有点害羞，而斯特里克兰看着她，没有说话。”

“她好看吗？”我问道。

“还不错，但是你可能已经看过她的肖像了。他一遍又一遍地画她，有时她身上围着一件帕利欧[95]，有时一丝不挂。是的，她还是挺漂亮的，而且她会做饭，我亲手教她的厨艺。我看出斯特里克兰也想到了这点，所以我对他说：‘我给她的薪水不低，而且她把这些钱都存了起来，她认识的那些船长和大副们也时不时地给她一些小玩意儿，她已经存了好几百法郎了。’”

“他捋着那把大红胡子，笑了。”

“‘好吧，爱塔，’他说道，‘你愿意让我做你的丈夫吗？’”

“她一句话也没说，但就是咯咯地笑。”

“‘不过我告诉你，我可怜的斯特里克兰，这姑娘挺迷恋[96]你的。’”我说道。

“‘我会打你的。’”他看着这姑娘说道。

“‘如果你不打我，我怎么知道你爱我呢？’她回答道。”

蒂亚瑞中断叙述，对我又回忆起了她自己的故事。

“我的第一任丈夫，约翰逊船长，过去常常每隔一段时间就打我一次。他是个身高六英尺三英寸的英俊爷们，每当他喝醉了的时候，他自己都控制不了自己，有那么一段时间，好些天我全身上下都是青一块紫一块的。噢，可当他死去的时候，我还是哭得昏天黑地的。我想我这辈子也不会从这个打击中恢复过来了。但是，直到我嫁给了乔治·瑞尼以后，我才真正明白我失去了什么。除非你和某个男人一起过日子，你才能知道这个男人到底怎么样，我受到任何一个男人的欺骗，也没像乔治·瑞尼骗我的那样深。他也是个长相不错、身材挺拔的男人，他和约翰逊船长差不多高，看上去也足够强壮，但这些都是表面现象，他从不喝酒，从没动过我一根手指头，他就像个传教士，我和每一艘停泊在岛上的轮船的官员们谈情说爱，而乔治·瑞尼从不说什么。最后，我对他实在是烦透了，就跟他离了婚。像他那样的丈夫有什么好处？有些男人对待他们妻子的方式太可怕了。”

我安慰了蒂亚瑞一番，并满是同情地说道，男人们都是骗子，然后，让她接下去把斯特里克兰的故事讲完。

“‘好吧，’我对他说，‘这事也不必太匆忙，花点时间好好考虑考虑。爱塔在厢房有一间很不错的小屋，你可以和她先同居一个月，看看到底喜不喜欢她。你还可以在这儿吃饭。到了月末，如果你决定要娶她，就可以和她一起离开，到她那块土地上定居下来。’”

“嗯，后来他同意了我的建议。爱塔继续在我这儿清理房间，也正像我对他说的，我给他提供一日三餐，我教给爱塔做上一两道他喜欢的菜。他没有花很多时间去画画，大部分时间都是在山丘上游荡，还有在溪流中洗澡。有时坐在码头上眺望环礁湖。在日落时分，他会走到海边，遥望莫里阿岛。他常常还会在礁石上钓鱼，喜欢在港口那儿溜达，跟当地人聊天。他是个挺不错的家伙，很安静。每天晚饭后，他会和爱塔一起回到厢房。我看出来他心底渴望离开这儿回到丛林中去。于是到了月末的时候，我问他有什么打算。他说如果爱塔愿意走，他也愿意和她一起走。所以，那天晚上，我亲自下厨，给他们俩准备了婚礼晚宴，我给他们做了豌豆汤、葡萄牙风味的[97]大龙虾、咖喱饭和椰子沙拉——你还从来没尝过我做的椰子沙拉呢，是吧？在你走之前，我一定给你做一顿——后来，我还给他们做了冰激凌，我们大家都喝了香槟酒，然后又喝了甜酒。哦，我拿定主意要把婚礼办得像那么回事。后来我们在客厅里跳舞。我那时还不是太胖，我一直喜欢跳舞。”

鲜花旅馆的客厅并不大，有一架立式小钢琴，一套红木家具，上面覆盖着烙花丝绒罩子，沿着墙壁整整齐齐地摆了一溜儿。在圆桌上放了几本相册，在墙上挂着蒂亚瑞和她的第一任丈夫约翰逊船长的放大照片。尽管蒂亚瑞现在又老又胖，偶尔我们也会把布鲁塞尔地毯卷起来一起跳舞，伴奏的是一台留声机里发出的叽叽呀呀的音乐。在露台上，空气中弥漫着浓浓的野草花香，头顶上，是南十字星[98]在万里无云的夜空中闪烁。

蒂亚瑞回忆起那次过去很久的聚会脸上仍洋溢着开心的笑容。

“我们一直玩到凌晨三点，上床睡觉的时候，每个人都喝得迷迷糊糊的。我告诉他们可以坐我的小马车走，一直走到大路走不通的地方。因为接下来，他们有很长的一段路要徒步走。爱塔的土地就在大山的山坳里。他们天一亮就上路了，我派去送他们的伙计直到第二天才赶回来。”

“没错，斯特里克兰就这样把婚给结了。”

第五十二章

我想接下来的三年，是斯特里克兰生命中最幸福的时光。爱塔的房屋坐落在离塔希提岛环岛路八公里左右的地方，到达那儿，要走一条弯弯曲曲的小道，小道周围是郁郁葱葱的热带参天大树，遮天蔽日。房屋是一座平房，由原木搭建而成，没有做任何粉刷，有两个房间，房屋外有一个小凉棚，用作了厨房。屋里没有什么家具，地上铺着席子当床用，还有一把摇摇椅，放在了露台上。紧挨着房屋四周长满了芭蕉树，巨大的芭蕉叶斑驳残破，就像一个落难的女皇穿着破破烂烂的衣服。在房屋后面还有一棵梨树，结满了鳄梨，还有椰子树，结出的椰子给了这片土地资金来源。爱塔的父亲生前在土地的周围还种了一圈巴豆，它们长得茂盛异常，色彩斑斓，生机勃勃，像一团火焰把这片土地围了起来。一棵杧果树生长在房屋前，在屋前空地边缘有两棵姊妹树，开着火焰色红花，火红的花朵和椰子树上金黄的椰果争奇斗艳。

斯特里克兰就以这片土地上的产品为生，很少再到帕皮提去了。在住处不远，有一条小溪流，他常在里面洗澡。偶尔会从上游过来一群鱼，这个时候当地人会拿着长矛，聚集在溪流的旁边发出震耳叫喊，刺穿这些惊恐万状的鱼，这些鱼本来是要匆匆忙忙地游向大海的。有时斯特里克兰也去礁石上，回来时常带着一筐个头不大五颜六色的鱼。爱塔会用椰子油把这些小鱼煎了，或者配上一只大龙虾。有时，她还会做上一顿美味的螃蟹，这些大个的陆地蟹会在你的脚下急急忙忙地跑来跑去。在大山上，生长着很多野生的橘子树，爱塔时不时地会和两三个村里妇女搭伴上山，采摘很多绿色的、甜美多汁的野果子，满载而归。而后，椰子成熟了，到了采摘的时节，她的堂兄弟姐妹，或者表兄弟姐妹们（就像所有的当地人一样，爱塔有一大堆的亲戚）会爬到树上，把大个的、熟透的椰子扔下来。他们把这些椰子劈开，把它们放到太阳底下晒干。随后，他们把椰干取出放在袋子中。接下来，妇女们把这一袋袋椰干运到住在环礁湖附近村子的商人那里，他会把大米、肥皂和肉罐头，乃至一小笔钱换给这些妇女。有时，邻村有宴会的话，就会宰杀一头猪。然后人们就会去这个村子，大家大吃一顿，吃得都快吐了，接下来就是跳舞，唱赞美诗。

但是，斯特里克兰住的房子离村子很远。塔希提岛的人很懒散，他们喜欢旅行，喜欢拉家长里短，可他们不爱走路，所以可能有好几周，斯特里克兰和爱塔两人都是独自待着。他作画，阅读，傍晚天黑下来的时候，他们俩一起坐在露台上，边抽着烟，边欣赏夜景。后来，爱塔怀了孩子，一个老妇人过来帮她接生，帮爱塔生完孩子后老太太就留了下来。不久，这个老妇人的孙女也过来跟她待在一起，再后来，一个年轻人也来了——没人知道他从哪儿来，跟哪个人有关系——但是他无忧无虑地安顿了下来，和他们住在了一起。

第五十三章

一天正当我把蒂亚瑞告诉我的有关斯特里克兰的事情往一块儿拢的时候，我听见她喊道：“你瞧，那就是布鲁诺船长。[99]”她接着说，“他对斯特里克兰很了解，他还去过他们家呢。”

我看见一个中年法国男人，留着一把大黑胡须，一些已经变得花白，脸膛被太阳晒得黢黑，一双大眼睛炯炯有神。他身上穿着一套整洁的帆布衣服。其实在午餐时，我就留意他了，一个名叫阿林的中国侍者告诉我，他是当天乘从包莫图斯来的船上岸的。蒂亚瑞把我介绍给了他，他递给我一张名片。名片很大，上面印着“勒内·布鲁诺[100]”，名字下面印着“外贸号船长[101]”。我和蒂亚瑞当时坐在厨房外面的小露台上，蒂亚瑞正为一个打扫房间的女孩裁剪衣服。他过来和我们坐在了一起。

“是的，我和斯特里克兰挺熟。”他说，“我很喜欢下棋，他也一直很喜欢这个游戏。我因为生意的缘故一年要来塔希提岛三四次，如果他也在帕皮提的话，就会过来和我下上几盘。他后来结婚了。”——说到这里，布鲁诺船长笑了起来，耸了耸肩膀——“最后[102]，他和那个蒂亚瑞介绍给他的姑娘住在了一起，他还邀请我去看他，我是那场婚礼晚宴的客人之一。”他看了一眼蒂亚瑞，两个人都放声大笑起来。“结婚以后，斯特里克兰就不怎么常去帕皮提了，大约一年以后，我碰巧不得不去岛上他住的那一带办事，具体是什么事我忘了。我办完事后，对自己说：‘哎，我干吗不去看看可怜的斯特里克兰呢？’我问了一两个当地人是否认识他，才发现他竟然住在离我这儿不超过五公里的地方，所以我就去了。我永远不会忘记那次拜访留给我的印象。我住在一个环状珊瑚岛上，在岛的低地部分，带状的陆地被一个环礁湖所围绕。这个岛的美丽之处在于海洋和天空，还有环礁湖水不同的颜色，以及椰子树林的优雅；但是斯特里克兰住的地方有种伊甸园的美，啊，我真希望你能看到那个地方摄人心魄的美，一处远离尘嚣的幽静之所，头顶蓝天，四周是种类繁多、郁郁葱葱的大树。那里是色彩的盛宴，香味弥漫，凉风习习，任何词语都无法描绘出这个人间仙境。他住在这里，忘却了这个世界，也被这个世界所忘却。我料想在一个欧洲人的眼中，那个地方土得掉渣，脏得要命，房屋破破烂烂，一点儿也不干净。当我走近时，看见三四个当地人正躺在露台上，你知道当地人喜欢在一起扎堆，有一个年轻男人四仰八叉地躺在那里抽烟，他身上除了一件帕利欧什么也没穿。”

所谓帕利欧就是一长条棉布，红色或者蓝色，上面印着白色的图案，它围在腰间，悬挂到膝盖上。

“一个女孩，可能有十五岁左右吧，正在用露兜树叶编织一顶草帽，一个老太太正盘着腿抽一杆烟袋。后来我又看见了爱塔，她正在给一个新生儿喂奶，另一个孩子光溜溜地在她脚旁玩耍。当她看见我的时候，就招呼斯特里克兰出来。他应声向门口走来，也是除了帕利欧什么都没穿。他的样子与众不同，红胡子，头发乱蓬蓬的，胸毛很浓密。他的脚磨出了厚茧，伤痕累累，所以我知道他总是光着脚走路。他变得比当地人还像当地人。看上去他见到我很高兴，告诉爱塔杀只鸡来款待我。然后他把我领进屋，给我看进门时他正在创作的一幅画。在屋的一角有一张床，中间是一个画架，上面挂着画布。因为我可怜他，所以我曾花过一小笔钱买过他的一些画，后来我把其中的一些画送给了我在法国的朋友们。虽说我当初买这些画是出于同情，但是随着在生活中对这些画的耳闻目染，我开始喜欢上了它们。的确，我发现了这些画中所蕴含的奇特的美。那时大家都认为我疯了，可事实证明我是对的，我是岛上第一个能欣赏他绘画的人。”

他幸灾乐祸地冲着蒂亚瑞笑了笑，惹得她又懊悔不已地把老故事跟我们重复了一遍：在拍卖时，她怎样根本没理睬斯特里克兰遗物中的那些画，却花二十七法郎买了一个美国造的炉子。

“你现在还有这些画吗？”我问布鲁诺船长。

“是的，我打算一直留着它们，直到我女儿到了出嫁的年龄，我再把它们卖了，把卖画的钱给女儿做嫁妆。”

然后，他又继续跟我们讲述他对斯特里克兰的那次拜访。

“我绝对忘不了我和他一起度过的那个晚上。我原本打算在他那儿只待一个小时的，可他坚持留我过夜。我犹豫了一会儿，说实在话，我不是太喜欢那些垫子的模样，他建议我就睡在它们上面。但我耸了耸肩膀，还是留了下来。当时我正在修建在包莫图斯岛上的房屋，我已经在比垫子更硬的木板床上睡了好几个星期，除了灌木丛，没有什么可遮风避雨的。至于那些蚊虫小咬，我粗糙的皮肤足以阻挡它们的恶意骚扰。”

“当爱塔准备晚饭的时候，我们下到溪流中去洗澡。吃完晚饭，我们坐到露台上，一边抽烟，一边聊天。那个年轻的男人拉着手风琴，他演奏的都是十几年前音乐厅里流行的曲调，在远离文明数千英里的热带小岛上，这些曲调听上去怪怪的。我问斯特里克兰和这些混杂的人住在一起是否会让他觉得困扰。没有，他说道，他可喜欢唾手可得的这些模特啦。过了一会儿，在一阵阵大声的哈欠连天后，那些当地人都离开去睡觉了，就剩下斯特里克兰和我单独待着。我无法向你描述那里夜晚的宁静有多么深沉，在包莫图斯我住的那个岛上，从来没有像那里的夜晚那么全然的寂静，在我住的岛上，夜晚会听见海岸上各种各样动物窸窸窣窣的动静，所有的小贝壳类动物也到处爬，一点儿也不消停，还有那爱闹动静的陆地蟹东奔西跑。在环礁湖中，时不时能听见鱼儿跃起的声音，有时还能听见一阵水花四溅的声音，好像一条棕色的鲨鱼把所有的鱼儿惊得四下逃散。而最重要的是，就像时间永不停息一样，是浪花一遍又一遍拍打礁石的喧嚣声。然而，在斯特里克兰住的地方没有一点儿声音，空气中飘散着夜晚开放的白色花朵的香味。夜晚是如此的美妙，以至于你的灵魂似乎都不能忍受肉体的禁锢了，你觉得它已经做好了在空灵虚幻的空气中飘荡而去的准备，进而死神也成了你的至爱亲朋。”

蒂亚瑞叹了一口气。

“啊，我真希望我能再回到十五岁的年纪。”

这时，她看见一只猫正企图偷吃厨房餐桌上放着的一盘对虾，伴随着敏捷的手势和一连串的破口大骂，一本书飞向了那只猫，正砸在它逃窜的尾巴上。

“我问他和爱塔在一起是否幸福。”

“‘她从不干涉我，’他说，‘她给我准备一日三餐，照看小孩子，我说什么她都照做，她给了我能从一个女人那儿得到的一切。’”

“‘你就从来没对离开欧洲感到后悔吗？有时你会不会怀念巴黎或者伦敦街上的灯光，怀念你朝夕相处的朋友和伙伴？还有一些我不知道的东西[103]，比如剧院和报纸之类，还有小公共汽车轧在鹅卵石铺就的街道上的隆隆声，这些你都怀念过吗？’”

他沉默了好长时间，然后他说道：

“‘我会待在这儿，直到我死去。’”

“‘但是你从没感到过烦闷或者孤独吗？’”我问道。

“他咯咯笑了起来。”

“‘我可怜的朋友[104]，’他说道，‘很显然你不知道作为一名艺术家意味着什么。’”

布鲁诺船长转向我，温和地一笑，在他黑黑的、善良的眼睛里闪烁着奇特的光辉。

“他这么说，对我可不公正，因为我也知道怀揣梦想是怎么回事。我也有我的幻想。在我的方式上，我也是一名艺术家。”

我们又都沉默了一会儿，蒂亚瑞从她那宽大的口袋里摸出了一大把香烟，她递给我们每人一支。我们三个人都抽上了烟。最后，她开口说道：

“既然这位先生[105]对斯特里克兰感兴趣，为什么你不领他去见见库特拉斯医生呢？这位医生能给他讲讲有关斯特里克兰生病和去世的一些情况。”

“乐意之至。[106]”船长看着我说道。

我谢了他。他看了看手表。

“六点半了，如果你不介意现在就走的话，我们可以在家里找到他。”

我马上站起身来，我们沿着通往医生家的路走去。他住在城镇外面，而鲜花旅馆也在城镇的边缘了，所以我们很快就到了乡下。宽宽的路两旁长满了茂密的花椒树，路两边还有很多种植园，种满了椰子树和香子兰。海盗鸟在棕榈树的叶子间发出尖叫声。我们路过一座石桥，桥下是浅浅的河水，我们停留了几分钟，看着当地的小孩们在河里嬉戏。他们争相追逐，边尖叫，边欢笑，而棕色的身体湿漉漉的，在阳光下一闪一闪。

第五十四章

当我们一路走去的时候，我思索着斯特里克兰的状况。最近我听说了不少有关他的情况，但最让我关注的还是这个环境。在这里，这个遥远的岛屿上，他似乎不会引起人们的丝毫厌恶，相反还会赢得同情，这与在他家乡的情景迥然不同。他的奇行怪癖能够被容忍，被接受。对于这里的人们——无论当地人还是欧洲人，他是个怪人，但是他们对于种种怪人都习以为常了，所以对他也就见怪不怪了。这个世界上本来充满了怪人，这些人常有非常之举，也许这里的人能够理解，一个人不是他自己想成为那样的人，而是他必须是那样的人。在英格兰和法国，他好比是方楔子被敲进了圆窟窿，总是与大众格格不入，而在这里，有着各种形状的窟窿，任何形状的楔子都能找到合适的窟窿。我并不认为他在这儿脾气就变得温和了，就不那么自私或者残忍了，我只能说这儿的环境更加适宜他了。如果他最初就在这样的环境中度过一生的话，他在别人眼中也不会是那么糟糕的人，他在这儿收到了在他自己人那里既没有指望，也绝不会想到的东西——那就是同情。

我试图告诉布鲁诺船长，我心中充满了某种让我吃惊的东西。他一时半刻并没有回答我。

“这一点儿也不奇怪，不管怎么样，我都应该对他有着同情，”他最后说道，“因为，虽然可能我们俩都不知道具体是什么东西，但我们的目标是同样的。”

“这到底是什么东西呀，像你和斯特里克兰是截然不同的两个人，竟然会目标一致？”我笑着问道。

“美。”

“太高深了。”我嘀咕了一句。

“你知道陷入爱情之中的人是什么样的吗？他们除了爱情，对世界上的其他任何事情都视而不见，充耳不闻。他们不再是自己的主人，而是像在大帆船的木凳上被锁住的奴隶，在身不由己地划着船。牢牢捆绑住斯特里克兰的激情，就像专断的爱情一样，而且还有过之而无不及。”

“听你这么说，多奇怪呀！”我回答道，“因为老早以前，我认为他是被魔鬼附身了呢。”

“斯特里克兰内心的激情正是一种创造美的激情，让他不得安生。它催促他不得不东奔西走。他就像一个永恒的朝圣者，魂牵梦萦的是那一块圣地，而心中盘踞的魔鬼又是那么无情。有那么一些人，他们追求真理的欲望是如此强烈，以至于为了获得真理，他们不惜把他们世界的基础掀得天翻地覆。斯特里克兰就是这样的人，只不过在他那里，美取代了真理的位置，我对他唯一的感觉就是深深的同情。”

“这听上去也挺奇怪。一个曾被斯特里克兰深深伤害过的人也跟我说过，他对斯特里克兰有着很多同情。”我沉默了一会儿，“我很想知道你是否已经找到了对一个人的解释，而这个人对我来说，似乎一直也无法解释。你是怎么想到这些道理的？”

他笑着转向我说：

“我没告诉过你，以我的方式，我也是个艺术家吗？我自己认识到，同我一样的欲望也在他心中涌动，但是他的媒介是绘画，而我的媒介是生活。”

后来布鲁诺船长又给我讲了一个故事，这个故事在此我要重述一遍。因为哪怕就是从对比的角度出发，它也会为我对斯特里克兰的印象中增添些东西。在我看来，这个故事本身也有美的内涵。

布鲁诺船长是布列塔尼人，曾经在法国海军里当过兵。他结婚以后就离开了军队，定居在靠近坎佩尔的一栋不大的房产中，打算就这样平平安安地度过余生。但是替他打理一切投资的代理人生意失败，突然之间，他发现自己已经身无分文。他和他妻子都不愿在本来还享有一定身份地位的地方，过一种赤贫的生活。当他在海上当兵时，他曾坐着军舰巡游过南太平洋，于是他决定去那里碰碰运气。他花了好几个月的时间在帕皮提实施计划和积累经验，再后来，他从在法国的一位朋友那里借了一笔钱，他在包莫图斯群岛中买了一个岛屿，岛上有一片环形的陆地，在陆地中间是一个很深的环礁湖。岛上没有人住，只覆盖着灌木丛和野生番石榴[107]，带着一个大无畏的女人——他的妻子，还有几个当地人，踏上了这块土地，开始修建房屋，清理灌木丛，以便种上椰子树。二十年光阴荏苒，现在那个荒芜的小岛已经变成了小花园。

“一开始，那是一项艰巨而又令人担忧的工程，我们两个人都拼死拼活地工作。每天天一亮我就起床了，清除灌木，种植作物，修缮房屋，到了晚上，我一倒在床上，就像一条死狗一样一觉睡到早晨。我妻子工作得跟我一样辛苦。后来，我们又有了孩子，第一胎是个儿子，接下来又生了个女儿。我和我妻子把我们所知道的全部知识都教给他们。我们有一架钢琴，是从法国托运过来的。她教他们弹钢琴和说英语，而我教他们拉丁文和数学，我们一块儿读历史书。孩子们能划小船，像当地人一样游泳很棒，对岛上的一切都了然于心。我们种下的各种树木蓬勃生长，在礁石上养殖的贝类繁衍得也很快。我这次到塔希提岛来是为了买一艘纵帆船。用这艘船我能捞到足够多的蚌类，说不准能把买船的钱赚回来，谁知道呢？我可能捞到一些珍珠呢。我已经白手起家了。我也创造了美。啊，你不了解，当看到这些高大挺拔的大树，想想它们每一棵都是我亲手种下的，那是一种什么样的心情。”

“我问一个你曾经问过斯特里克兰的同样问题：你一点儿也不后悔离开法国，一点儿也不怀念你布列塔尼的老家吗？”

“有那么一天，当我的女儿嫁了人，我的儿子娶了妻，能够取代我在岛上的位置的时候，我和老伴会回到故土，在我出生的老屋中度过我们最后的岁月。”

“你那时再回首过去，会感到生活很幸福。”我说道。

“那是肯定的[108]，在我那个小岛上，日子过得很平淡，我们和外界相隔遥远——试想一下，要来到塔希提岛，我得在海上航行四天——但是在那里我们非常开心。只有少数人能够尝试一种工作，还能取得非凡成就。我们的生活简单和淳朴。我们不会受到野心的撺掇，如果说我们也有自豪的话，那就是仅仅靠我们的双手，我们就能有这么多的成果。我们既不会有恶意的困扰，也不会有嫉妒的抨击。啊，我亲爱的先生[109]，也许有人认为‘劳动带来幸福’是句毫无意义的空话，但对我来说，这句话有着最为重大的含义，因为我就是这样一个幸福的人。”

“我敢肯定，这句话对你恰如其分，你理应得到幸福。”我笑着说。

“我希望自己也能这么想。我不知道自己积了什么德，得到了这样一位好妻子，她是我绝佳的朋友和帮手，绝妙的爱人，也是孩子们的完美母亲。”

船长的这一番话，在我的头脑中浮现了一种新的人生观，我思索了好一会儿。

“很显然，在那种生活条件下，你们还取得了成功，你们夫妇俩一定有强烈的意愿和坚强的意志。”

“可能是这样吧，但是如果没有另外一种因素，我们也可能一事无成。”

“那是什么因素？”

他停下了脚步，带有某种戏剧色彩地张开了双臂。

“相信上帝，没有这个信仰我们早就迷失了。”

说话间，我们来到库特拉斯医生家门前。

第五十五章

库特拉斯医生是位法国老先生，身材高大，体型肥硕，他身体的形状就像一个巨大的鸭蛋。一对蓝色的敏锐的眼睛充满善意，目光时不时志得意满地落在便便大腹上。他的脸膛红彤彤的，头发全白，他是一个第一眼就能让人萌生好感的人。他在一间屋子里接待了我们，这间屋子要是放在法国偏僻小镇上，可能有一栋房子那么大，屋里的一两件波斯小摆件看上去怪怪的。他用双手握住了我的一只手——他的双手很大——很热情地打量了我一番，然而在目光中透出了精明。当他和布鲁诺船长握手的时候，他礼貌地问候了船长的妻子和孩子们[110]。有好几分钟的时间，大家都在寒暄客套，又聊了一些岛上的家长里短，以及今年椰子和香草果的收成等，接下来我们提起了这次拜访的正题。

我现在无法把库特拉斯医生的原话一字一句地复述出来，只能用我自己的话表述了，因为他的讲述绘声绘色，经我一转述，反而失去了趣味，这是一种遗憾。他的嗓音低沉而洪亮、富有磁性，和他庞大的身躯倒也匹配，语气语调活灵活现，很有戏剧效果。听他的讲述，就像成语所说，惟妙惟肖，甚至比看一场好看的戏剧还要精彩得多。

事情的经过大概是这样的。库特拉斯医生有一天去塔拉瓦奥看一个生病的老女酋长。他把这个胖老太太描述得绘声绘色。她躺在一张巨大的床上，抽着香烟，身边围着一群黑皮肤的侍从。给她看完病后，他被领进另一间屋子，招待他吃饭——生鱼片、煎香蕉、小鸡，还有一些他搞不清的东西[111]，是典型的土生土长当地人[112]的饭菜。当他正在吃饭的时候，看见一个年轻的小姑娘眼泪汪汪地被人从门口赶开了。当时他也没在意，但等他出了门，登上马车准备回家的时候，又看见了她，就站在不远的地方。她用一种愁眉苦脸的神情望着他，而且泪水像小溪似的从脸颊滑落。他问旁边的人她怎么回事。有人告诉他，这姑娘从山上下来的，想请他去给一个生了病的白人看病。他们已经告诉她不能打扰医生。他把她叫过来，亲自问她想干什么。她告诉他，是爱塔派她来的，爱塔以前在鲜花旅馆干过，说“红胡子”病了。她塞给他一张皱巴巴的报纸，当他打开报纸，发现里面夹着一张一百法郎的钞票。

“‘红胡子’是谁呀？”他问一个路边站着的人。

那人告诉他，他们这样叫一个英国人，是个画家，他和爱塔住在离这里大约七公里的山谷里。从这些人的描述中，他知道了“红胡子”就是斯特里克兰。但是去那里只能步行，所以他不可能说去就去，这也是为什么他们要把这小姑娘赶走的原因。

“坦白地说，”医生转向我说道，“我当时很犹豫。我可不愿意在一条很难走的羊肠小道上，去品味颠簸来回十四公里的味道，而且当天晚上我是不可能赶回帕皮提了。再加上我对斯特里克兰也没有什么好感。他是一个闲散、没用的恶棍，宁愿和一个当地的女人同居，也不像我们这些人那样靠工作为生。我的上帝呀[113]，我怎么知道有一天整个世界得出了他是个天才的结论呢？我问小姑娘他是否病得很重，为什么不能到镇子上找我来看病。我还问她到底他是怎样的病情。她不回答，我又追问她，也许口吻显得很生气，但她只是眼睛盯着地面，又开始哭了起来。然后我只好耸了耸肩。不管怎么说，也许出于医生的职责，我只能跑一趟了，我很不高兴地吩咐她在前面带路。”

当他到达的时候，情绪很明显变得更糟。他走得满身大汗，又累又渴。爱塔正在等着他来，沿着小道走出一小段路迎接他。

“在我给任何病人看病之前，先去给我拿点喝的，否则我都渴死了。”他大声喊道，“看在上帝的分上[114]，给我拿个椰子来。”

爱塔喊了一声，一个男孩跑了出来，他三下两下就爬到了树上，很快扔下一个熟透的椰子。爱塔在上面开了个洞，医生痛痛快快地吸了一气椰子水。随后他给自己卷了根香烟，觉得心情好多了。

“好了，告诉我‘红胡子’在哪儿吧？”他问道。

“他在屋里，正在画画呢。我没告诉他你要来。进去吧，去看看他。”

“但是，他说过哪儿不舒服吗？如果他身体好得还能画画，他的身体就应该足够支撑他去塔拉瓦奥找我看病，省得我跑了这该死的一路。该不是觉得我的时间没他的时间值钱吧？”

爱塔没有吭声，但和男孩一起跟着他走向了屋子。带他来的那个小女孩此时正坐在露台上，这儿还躺着一个老太太，背对着墙，正在卷当地人吸的纸烟。爱塔指了指门，医生有点恼火，也好奇为什么他们的行为那么古怪。进了屋门，医生发现斯特里克兰正在清洗调色板，在画架上还有一幅画。斯特里克兰只穿着帕利欧，正背对着门站着，听到靴子的响声后，他转过身来，满脸愠色地对着医生。他看见医生很吃惊，对有人闯入有点生气。然而，医生倒吸了一口凉气，双脚像钉子一样钉在了地板上。他惊得目瞪口呆，这是他完全没有意料到的，全身被恐惧所笼罩。

“你没敲门就进来了，”斯特里克兰说，“有什么我能为你效劳的吗？”

医生回了回神，但是费了很大力气才能开口说话，他的所有不快都烟消云散了，他感到——哦，对，我不能否认[115]——他觉得心中涌出了无限怜悯。

“我是库特拉斯医生，我在塔拉瓦奥给女酋长看病，爱塔派人找到了我，让我来给你看看病。”

“她这个人他妈的是个傻瓜。我就是最近有点疼痛，也有点发烧，但是没什么大不了的，很快就过去了。下次有人再去帕皮提的话，我打算让人给我捎点奎宁来。”

“你还是自己照照镜子吧。”

斯特里克兰笑着瞟了他一眼，走到挂在墙上的镜子前。镜子很廉价，用一个小木框镶嵌着。

“怎么了？”

“你没看见你脸上奇怪的变化吗？你没看见你的五官都肿胀了起来，这副模样——叫我怎么描述它呢？——书上叫它‘狮子脸’。我可怜的朋友[116]，难道一定要我给你指出来，你患上了一种可怕的疾病吗？”

“我吗？”

“当你在镜子里看你自己时，你看到的是典型的麻风病人的外表。”

“你是在开玩笑。”斯特里克兰说道。

“我也希望是在开玩笑。”

“你是打算告诉我，我患上了麻风病吗？”

“很不幸，这已经是不容置疑的事了。”

库特拉斯医生给很多病人宣判过死刑，可每次这样做时他都无法克服心中充满的恐惧。他觉得这些被判了死刑的病人会把自己和医生相比较，想到医生身心健康，对生活享有无法估量的特权，他们一定总是会又气又恨。斯特里克兰一言不发地看着他，在他脸上看不出任何感情的变化，但这张脸已经被可恶的疾病折磨得变了形。

“他们知道吗？”他最后问道，指了指在露台上的那些人，现在这些人坐在那里，一反往日的热闹，出现了非同寻常的、难以理解的沉默。

“这些当地人对这个病的症状都很了解，”医生说道，“他们害怕告诉你。”

斯特里克兰向门口走去，并向外张望。在他脸上一定有某种可怕的东西，因为突然之间，他们都放声大哭，如丧考妣，而且声音越来越高，哀号声不断。斯特里克兰没有说话，看了他们一会儿，又重新走回屋里。

“你认为我还能活多久？”

“谁知道呢？有时这种病能存活二十年。如果早一些死，反而是上帝发了慈悲呢。”

斯特里克兰走到画架前，若有所思地看着伫立在那儿的那幅画。

“你走了很长的一段路才来到这里。带来重要消息的人应该得到回报，这是恰如其分的。把这幅画拿走吧，现在它对你来说什么都不是，但是可能有那么一天，你会很高兴能够拥有它。”

库特拉斯医生推辞说，他来这儿不需要报酬，他已经把那一百法郎退还给了爱塔，但是斯特里克兰坚持让他收下这幅画。随后，他们俩一起出门来到露台。那些当地人的抽泣声更加厉害了。

“安静，女人，擦干你的眼泪，”斯特里克兰对着爱塔说，“没有什么大不了的，我很快就会离开你了。”

“他们不会把你弄走吧？”她喊道。

那个时候，在群岛上对麻风病病人还没有严格的隔离措施，如果病人自己愿意，他们可以自由活动。

“我将要到大山里面去。”斯特里克兰说道。

爱塔站起身，脸冲着他。

“如果别人选择离开，让他们走好了，可是我不会离开你的，你是我的男人，我是你的女人，如果你离开了我，我会吊死在屋后的那个大树上。我对上帝发誓，我说到做到。”

她说这话的时候，语气中有种不屈不挠的倔强劲儿。她已经不再是那个驯服、软弱的土著小姑娘了，而是一个意志坚定的女人，已经发生了脱胎换骨的变化。

“为什么你要跟我待在一起呢？你可以回到帕皮提去，很快你就能找到另一个白人做丈夫。家里的这个老太太可以照料孩子们，而且蒂亚瑞看到你回去会很高兴的。”

“你是我的男人，我是你的女人。无论你去哪儿，我都跟着你。”

片刻之间，斯特里克兰的铁石心肠被动摇和软化了，眼睛里噙着泪，慢慢地顺着脸颊流了下来。过了一会儿，他又露出了他惯有的那种讥讽的微笑。

“女人真是奇怪的动物。”他对库特斯拉医生说道，“你可以像狗一样对待她们，你可以鞭打她们直到你的胳膊变酸，但她们仍然爱着你。”他耸了耸肩膀，“当然了，基督教认为她们也是有灵魂的，这真是荒唐透顶的异想天开。”

“你在跟医生说些什么呢？”爱塔疑虑重重地问道，“你不会离开吧？”

“如果你不愿意让我走，我就留下吧，可怜的孩子。”

爱塔一下子在他面前跪倒了，用双臂环抱着他的双腿，亲吻着它们。斯特里克兰看着库特拉斯医生，微微笑了一下。

“到了最后，她们还是会抓住你，在她们的手掌心中你是无力挣脱的。无论是白皮肤还是棕色皮肤的女人，她们全都一个样。”

库特拉斯医生觉得，在这场可怕的灾难面前，说些表示遗憾的话反而是荒唐的，于是他打算告辞了。斯特里克兰把塔内，那个摘椰子的男孩叫过来，让他给医生带路送回村里。库特拉斯医生停顿了一会儿，然后好像自言自语似的对我说道：

“我不喜欢他，我已经告诉过你，我对他没有什么好感。但是当我慢慢走在回塔拉瓦奥的路上，也不由得对他坚忍的勇气产生了钦佩之情。面对着也许是人类最可怕的疾病，他还能保持镇定和勇敢。当塔内跟我分手时，我告诉他，我会派人送些药过去，可能多少会有些用场。但是我不指望斯特里克兰会高兴服用这些药，当然，更不奢望他服用后病情能有好转。我还让小男孩给爱塔捎个了信，无论什么时候她派人来找我，我都会去的。生活是艰辛的，造化有时竟以折磨自己的儿女取乐。带着一种沉重的心情，我驾车回到了我在帕皮提温暖舒适的家。”

有很长一段时间，我们谁都没有说话。

“但是爱塔后来并没有派人来找过我，”终于医生又继续开口说了下去，“也碰巧我有很久没有再去岛的那个地区了，所以也没有斯特里克兰的消息。有那么一两次我听说爱塔为了买一些画画的材料来帕皮提，但是我都没有碰到过她。我再次去塔拉瓦奥之前，已经有两年多的时间过去了，我又一次给那位上了年纪的女酋长看过病后，我问他们是否听说了斯特里克兰的任何消息。这个时候，他得麻风病的消息已经传遍了各处。起初，是那个小男孩塔内离开那所房子，后来又过了一小段时间，那个老太太和她的孙女也离开了。那里就剩下斯特里克兰和爱塔，以及他们的孩子了。没人敢靠近他们的种植园。因为，正如你所知，当地人对这种病有种真切的恐惧，而且，要是在过去，只要发现有人得了这种病，病人都会被杀死。但有时，村里的男孩子们爬上小山丘的时候，会看见那个满脸大红胡子的白人也在山丘上溜达。孩子们会吓得四下逃散。有时，爱塔会趁着夜色来到村子里，敲开杂货店的门，购买各种她急需的东西。她清楚当地村民看待她就像看待斯特里克兰一样充满可怕的厌恶，所以爱塔都躲着他们走。有一次，有几个女人壮起胆子走到比平常更靠近种植园的地方，正瞅见她在小溪中洗衣服，她们向她扔石头。从那以后，村民们让开杂货店的人给爱塔捎口信：如果她再用那条小溪的话，村里的男人们会去把她的房屋烧掉。”

“这些畜生。”我说道。

“别这么说，我亲爱的先生[117]，人都一样。恐惧使他们变得残忍……我决定去看看斯特里克兰，当我给女酋长看完病后，我让一个男孩给我指了路，但没人肯陪我一道去，我只好一个人硬着头皮摸索前行了。”

当库特拉斯医生到达种植园的时候，一种不安的情绪笼罩在心头。虽然走路走得很热，但不禁打了个寒战。在空气中有种充满敌意的东西，让他迟疑着裹足不前，而且他觉得看不见的力量正挡在路中间，无形的手似乎正在把他往回拽。现在没人敢靠近来捡拾椰子，所以椰子已经在地上腐烂了，每一处都是荒凉破败的景象。灌木丛正在蚕食着平整出来的土地，看上去好像原始森林很快就会重新占领这块土地，而这块土地肯定是以前费了九牛二虎之力才开垦出来的。他隐隐约约感觉到，这里就是痛苦的居留地。当他接近这所房屋时，他被一阵超凡脱俗的沉寂所震慑。起初他以为房子已经被废弃了，可紧接着他看见了爱塔。她正盘腿坐在倾斜的、作为厨房用的小棚子里，眼睛盯着锅里煮着的一大堆东西，在她身旁，一个小男孩正在泥土中静静地玩着。当她看见医生时，并未露出微笑。

“我来看看斯特里克兰。”他说道。

“我去告诉他一声。”

她走向房屋，上了几层通向露台的台阶，然后进了屋里。库特拉斯医生跟着她，但是在屋外面等她的手势招呼再进屋里。当她开门的时候，他闻见了一股腥甜气味，在麻风病人居住的地区总是有这种令人作呕的气味。他听见她在说话，紧接着又听到了斯特里克兰的回答，但是他都快认不出这个声音了，它变得沙哑和模糊不清。库特拉斯医生扬了一下眉毛，他判断疾病已经侵袭到了病人的声带。随后，爱塔出来了。

“他不想见你，你只好走了。”

库特拉斯医生坚持要见一下斯特里克兰，但她不让他进屋。库特拉斯医生耸了耸肩，考虑了一会儿，就转身走开了。她跟他一道走了出来，他觉得爱塔也想让他赶紧离开。

“难道压根就没有什么需要我帮忙的吗？”他问道。

“你可以给他送一些颜料来，”她说，“别的他就不需要什么了。”

“他还能画画呀？”

“他正在屋里的墙壁上画画呢。”

“对你来说，生活太可怕了，我可怜的孩子。”

这时，她终于露出了笑容，在她的眼睛里有一种超越了人类之爱的光辉。库特拉斯医生开始被它吓了一跳，后来很吃惊，进而又产生了敬畏之情。他发现自己说不出话来。

“他是我男人。”她说道。

“你另一个孩子在哪儿？”他问道，“我上次来这儿的时候，你有两个孩子的。”

“是的。另一个孩子死了，我们把孩子埋葬在那棵杧果树下面了。”

爱塔陪他走了一小段路，她说她必须回去了。库特拉斯医生明白她是怕走得太远，万一碰上从村里出来的人就麻烦了。他又一次告诉她，如果她需要他，只需派人送个口信，他立刻就会来的。

第五十六章

两年多的时间过去了，或者是三年，在塔希提岛时间不知不觉就过去了，要把时间算得准确是件困难的事。但是库特拉斯医生最终得到一个别人捎来的信息：斯特里克兰快要死了。爱塔在路上拦了一辆往帕皮提送邮件的马车，请求赶车的人立即去趟医生那儿，告诉他这个消息。但是当消息送达的时候，医生出门了。直到晚上，他才收到这个消息。因为太晚了，已经不可能启程出发，所以等到第二天天刚破晓，医生才动身。他先赶到塔拉瓦奥，然后最后一次徒步走七公里，踏上通往爱塔家的小路。路两边的野草疯长，把小路都快遮住了，很明显有不少年头这条小径都没人走过，找到路都不太容易了。有时，他不得不沿着小溪的岸边深一脚浅一脚地走；有时，他又不得不拨开茂密、长满荆棘的灌木丛艰难前行。好几次他不得不爬过岩石，为了躲开悬挂在他头顶树上的马蜂窝。周围万籁俱寂。

最后，他到了原木原色建成的小屋前，才如释重负地叹了口气。小屋现在显得更加的破旧，而且还脏兮兮的；但是这儿也有着相同的、让人无法忍受的沉寂。他向露台走去，看到一个小男孩在阳光底下无忧无虑地玩耍着，一看见他走近便飞快地跑掉了，对这个孩子来说，陌生人就像敌人一样。库特拉斯医生有着某种感觉，这个孩子正在一棵大树后面打量他。屋门大开着。他喊了一声，但没人应答。他走上前，又在门上敲了几下，还是没人应声。他转动门把手，径直走了进去。一阵恶臭扑面而来，让他快吐了出来。他把手绢捂到鼻子上，硬着头皮继续往前走去。屋里的光线很暗，刚从阳光灿烂的地方进来，有那么一会儿，他什么也看不见。当他的眼睛慢慢适应了屋里的光线的时候，他吓了一跳。他都有点搞不清楚身在何处了，好像突然进入了一个魔幻世界，恍惚间他好像看到了一大片原始森林，还有赤身露体的人们在树下行走。随后，他看出来了，这些原来都是在墙上画的画。

“我的上帝[118]，但愿太阳没把我晒昏。”他小声咕哝道。

有人稍微动了一下，吸引了他的注意力，他看见爱塔正躺在地板上，无声地抽泣着。

“爱塔，”他叫道，“爱塔。”

她没搭理，恶臭再一次差点把他熏晕过去，他赶忙点上了一支方头雪茄。这时，眼睛慢慢适应了黑暗，而当他盯着满是绘画的墙壁时，心中的情感像潮水般汹涌而来，虽然他完全不懂绘画，但是这些画中有某种与众不同的东西深深地感染着他。从地板到屋顶，所有墙壁上都画满了奇怪的、精心构思的画作，这些画有着用语言无法描述的壮观与神秘。库特拉斯医生觉得呼吸急促，喘不上气，内心充满他无法理解或者无从分析的感情，他感觉到敬畏和欣喜，就像一个人在混沌初开睁眼看世界的感觉。那画的气势磅礴，充满肉欲，又激情无限；然而，它又含着某种令人恐惧的东西，让人心惊肉跳。它是一个人的杰作，这个人已经钻研到大自然最隐秘的深处，洞悉了大自然既美丽又让人恐惧的秘密；它是一个人的杰作，这个人知道了一般人所不了解的邪恶的东西。画里还透着原始和可怕的东西，是不属于这个尘世凡间的。他的脑海中浮现出了模模糊糊的黑色魔法世界，既是美丽的，也是下流的。

“我的上帝[119]，这是天才呀。”

这句话道出了实情，但当时他自己都不知道自己说了什么。

随后，他的目光落到角落中垫子铺就的床上，他走了过去，看到了一个可怕的、残缺不全的、阴森的东西，那正是斯特里克兰。他已经死了。库特拉斯医生用了极大的意志力，俯身去观察这具死去多时、令人恐惧的尸体。突然他被吓得毛骨悚然，恐惧攫住了心脏，因为他分明感觉到身后有人。那人是爱塔，他根本没听见她走过来，她就站在他旁边，正在看他所观察的尸体。

“我的老天爷，我差点吓疯了。”他说道，“你快把我吓得魂飞魄散了。”

他又看了看那具尸体，这个曾经属于一个可怜男人的肉身，随后，他在惊愕中后退了几步。

“可是他已经眼瞎了呀。”

“是的，他眼睛瞎了快一年了。”

第五十七章

这时候，我们的谈话被库特拉斯太太的出现打断了，她出去串门了。她走进来，就像一只风帆鼓鼓的小船。她是风风火火、威风八面的人物，又高又胖，胸围很宽，腰身很圆，但胸前让人吃惊地用束腰勒得紧紧的，她长着显眼的鹰钩鼻子，双下巴，身体挺得很直。热带的气候容易使人慵懒，可她没有屈服于慵懒，一刻也没闲着，而是与这个区域的人形成鲜明对比，她顽固地更加活跃，更加爱热闹，更加爱拍板，而在热带气候下的人们不大可能会是她那副样子。她显然还是一个滔滔不绝的健谈者，到家后，就一口气也不停地讲着奇闻逸事和家长里短。她的出现，使我们刚才的谈话变得似乎很遥远和不真实了。

一会儿后，库特拉斯医生对我说道：

“斯特里克兰送给我的那幅画，我还挂在书房[120]里呢，”他说，“你愿意看看吗？”

“乐意之至。”

我们站起身，他领着我走到环绕房屋的露台上。我们停下脚步，看了一会儿花园中遍布各处的姹紫嫣红的鲜花。

“很长时间了，我脑海里的回忆总是挥之不去，我老想着斯特里克兰在他屋里墙壁上所绘的非比寻常的装饰画。”他若有所思地说道。

我脑子里也正想着它。在我看来，似乎斯特里克兰最后终于完成了自己想表达的所有东西。他静静地工作，知道那是他最后的机会。我想他一定用画作讲出了他对生活的理解，对世界的预言。我还想到，也许在这儿他最终找到了平静，附在他身体里的恶魔也最终被驱逐了。他的一生就是为这幅作品所做的痛苦准备，随着壁画的大功告成，安息终于降临到他那远离尘嚣而又饱受折磨的灵魂上了。他愿意拥抱死亡，因为他已经完成了他的使命。

“壁画的主题是什么？”我问道。

“我说不清。它很奇怪又很有想象力，是世界创立之初的景象，是亚当和夏娃所在的伊甸园——我怎么知道呢？[121]——它是对人体之美的赞美诗，无论是男人的，还是女人的；它是对大自然的讴歌，大自然既崇高又冷漠，既可爱又残酷。它给了你一种空间无限、时间永恒的可怕感觉。因为他画的这些树是我每天都能见到的，什么椰子树呀、榕树呀、火焰花呀、鳄梨呀，但在他的画笔下，这些树都大不一样了，好像它们有一种精神和神秘，而这种精神和神秘是我苦苦追寻而又求之不得的。画的色彩也是我常见的颜色，然而又有所不同，每种色彩都有自己独特的意义。还有画上裸体的男男女女，他们就是泥土，就是上帝造人时所用的泥土，可同时，他们身上又有了某种神圣的东西。你看见了人身上的原始本能赤裸裸地展现在你面前，你害怕了，因为你分明看见了你自己。”

库斯特拉医生耸了耸肩膀，露出笑容。

“你可能会笑话我，我是个物质主义者，我也是个粗俗、肥胖的人——有点像福斯塔夫[122]，对不对？——抒情诗的模式不适合我，我把自己搞得很可笑，但是我以前从来没有见过一幅画作能给我留下如此深的印象。说老实话[123]，这种感觉跟我走进罗马西斯廷教堂的感觉如出一辙。在那所小教堂里，我也是对在穹顶上作画的画家之伟大心怀敬畏，那就是天才，让人惊叹和折服，我觉出了自己的渺小和微不足道。然而，你对迈克尔·米开朗琪罗的伟大还是有心理准备的，而我对斯特里克兰的壁画是毫无准备的。在塔拉瓦奥上面大山的峡谷中，在远离文明的、当地人的小木屋里，看到这些画后所带给我的巨大震撼是可想而知的。迈克尔·米开朗琪罗起码还是心智健全、身体健康的。他的那些伟大的作品有着崇高的宁静。但是在这儿，虽然我看到的也有美，但还有让人心神不宁的东西。我不知道这种东西到底是什么，它让我觉得不安。给我的感觉好像是你正坐在一个你明知道空无一人的房间的隔壁，可就是不知道为什么，你心头有一种可怕的感觉：那个房间有人。你自己责怪自己，你知道那只不过是你神经过敏——然而，然而……过了一小会儿，几乎不可能去抵抗紧紧扼住你的恐惧，你在无形恐惧越抓越紧的掌心中是那么的无助。是的，我必须得承认，当我听说那些奇异的杰作被毁掉的时候，我完全不感到遗憾。”

“被毁掉了？”我喊道。

“是呀。[124]难道你不知道？”

“我怎么会知道？我真的从来没听人说过这件作品；可是我原以为它或许落到了某位私人收藏家的手中，甚至直到现在，也没有一个斯特里克兰绘画作品的目录。”

“当他变瞎了以后，他就坐在那两间他作画的房间里，坐上一个小时又一个小时，用已经失去视力的眼睛看着他的作品，他看到的东西也许超过了以前生活中曾经看到过的一切。爱塔告诉我说，他从不抱怨他的命运，也从未失去过勇气。到了最后时刻，他的思想保持着安详和不受外界干扰。然而，他让她做出承诺，当她埋葬他以后——我告诉过你我亲手给他挖了坟墓吗？因为没有一个当地人敢接近那所受到感染的房子，我们埋了他，她和我，用三条缝在一起的帕利欧把他包裹起来，把他埋在了杧果树下——他让她保证，她会一把火烧了房子，什么也不要留下，直到一切在地上化为灰烬，不剩一根木棍。”

我有好一阵子没有说话，因为我在想着心事。后来，我说道：

“那么说，一直到最后，他还是老样子。”

“你能理解吗？我必须告诉你，我认为劝说她不要烧掉房子是我的责任。”

“后来你真去劝说她了吗？”

“是的，因为我知道房子里有一个天才的作品，我认为我们没有权利剥夺世界欣赏它的机会。但是爱塔不听我的。她已经做出了承诺。我不能留在那儿去目睹这种野蛮行径，我也是后来听说她所做的一切。她把煤油倒在了干燥的地板和露兜树叶编织的垫子上，然后就点了一把火。不一会儿工夫，什么也没剩下，除了还在冒烟的灰烬。一个伟大的艺术杰作不复存在了。”

“我认为斯特里克兰自己也知道那是幅杰作。他已经取得了想要的成就，他的生活圆满了。他创造了一个世界，看见这个世界很美好，随后，在骄傲和蔑视当中，他又亲手毁掉了它。”

“不过，现在该让你看看我的画了。”库特拉斯医生一边说，一边继续向前走。

“后来爱塔和他们的孩子怎么样了？”

“他们去了马克萨斯群岛，她在那儿有一些亲戚。我听说后来那个男孩子在一艘喀麦隆的纵帆船上当水手。人们说他长得非常像他的父亲。”

到了一扇门前，这门连着露台和医生的诊室，他又停下来，笑着说：

“那是一幅水果静物画。你也许认为它不太适合挂在医生的诊室里。但我的太太不愿意把它挂在客厅里，她说这画给人一种猥亵感。”

“一幅水果静物画！”我吃惊地喊了出来，心想它怎么会给人那种感觉。

我们走进了诊室，我的目光立刻落到了那幅画上面，我端详了它好长一段时间。

画上有一堆杧果、香蕉、橘子，以及其他一些我不知道的东西。乍一看，它就是一幅正儿八经的静物画，在一个漫不经心的人看来，它完全可以在后印象派的画展中展出，作为这个流派非常优秀，但不是太杰出的代表。但是，也许后来它会时常在记忆中浮现，他也好奇为什么会这样，我认为他以后也绝不可能会完全忘记它。

它的色彩是如此的奇怪，以至于言语都无法形容这些色彩给了人多么不安的感情，阴沉的蓝色很晦暗，就像精雕细琢的天青石[125]碗，然而还有一种颤动的光泽，让人感到神秘生命的悸动；还有紫色，像腐烂的生肉，看上去很恐怖，却又带着发热的、肉欲的激情，唤起了人们对海利欧加巴鲁斯[126]治下的罗马帝国模模糊糊的回忆；红色，很耀眼，就像冬青树上的浆果——让人想起英格兰的圣诞节和皑皑白雪，一派喜庆，还有孩子们的嬉戏——但画家又运用自己的魔笔，使这种光泽柔和下来，让它呈现出有如乳鸽胸脯一样的柔嫩，叫人神怡心驰；深黄色，随着一种不自然的激情死而复苏，变成了一种绿色，就像春天般的芬芳，又像山涧溪水溅起水花般的清纯。谁能说得清楚怎样的痛苦幻想才能创作出这样的水果？它们属于赫斯珀里得斯[127]在波利尼西亚果园中的果实吧，在这些水果中，有种奇怪的、活生生的东西，好像它们是在世界尚处于黑暗的历史阶段创造出来的，在那个阶段东西还没有固定的形状。这些水果过于丰盛了，它们带有浓郁的热带气息，它们似乎具有一种独特的忧郁激情，那是施加了魔法的水果，吃上一口，也许就可以打开只有上帝知道的灵魂秘密的大门，进入想象中的神秘宫殿。它们孕育着无法预知的危险，吃了它们会把一个人变成野兽或者神仙。所有健康和自然的东西，所有淳朴人们简单的欢乐，幸福的关系，都要在惊慌中躲开它们，然而，它们又有一种可怕的吸引力，就像能明辨善与恶的智慧树上的果实一样，它们是可怕的，能把人带入未知的可能中。

最后，我转身离开。我觉得斯特里克兰已经把他的秘密带入到坟墓当中去了。

“嗨，雷内，亲爱的，”[128]这时传来库特拉斯太太欢快的大声呼唤，“你一直都在干吗呢？这儿有开胃酒[129]，问问那位先生[130]是否愿意喝几杯奎奎纳杜邦内特酒。”

“非常愿意，夫人。[131]”我边说边走了出来，回到露台上。

画的魔咒被打破了。

第五十八章

到了我跟塔希提岛说再见的时候了。按照岛上好客的习俗，凡是跟我有过交往的人都会送给我礼物——用椰树叶编织的篮子，露兜树叶编织的垫子、扇子等。蒂亚瑞送给我三颗小珍珠，还有用她胖乎乎的双手做的三罐番石榴酱。邮船在从惠灵顿到旧金山的航行途中，要在塔希提岛停留二十四个小时，此时，船拉响了汽笛，提醒乘客们赶紧登船了。蒂亚瑞把我紧紧抱在她那宽阔的胸口之间，我感觉到自己似乎沉入了波涛汹涌的大海，而且把她红红的嘴唇压在了我的唇上，泪水在她的眼眶中打转。当船喷着蒸汽缓缓驶出环礁湖，小心翼翼地绕过湖口的礁石，然后驶向茫茫大海，一种悲怆之情在我心中油然而生。微风拂面，吹来陆地上舒爽的气息。塔希提岛在视线中越来越远，我也清楚我应该和它永远不会再见了，我生命中的一章已经翻过了页，我觉得离无从逃避的死神又近了一小步。

一个月过后没多久，我就又回到了伦敦。在处理完某些不得不立即办的事情之后，想到斯特里克兰太太也许会愿意听听她丈夫最后岁月的故事，我给她写了一封信。战前我很长一段时间没看见她了，所以我不得不在电话号码簿上寻找她的地址。她定了一个见面的时间，于是我去了她现在住的，在坎普顿山的一栋整齐利落的小房子。这个时候，她已经快六十岁了，但是保养得很好，没人会把她当成五十好几的人。她的面容，虽然瘦削但没有多少皱纹，属于那种岁月只留下了优雅而没有雕刻沧桑的类型，所以你会猜想她年轻时一定很好看，比她实际相貌要漂亮得多。她的头发还没有完全灰白，梳理得很精致，黑色长裙也很入时。我记得听人说过她的姐姐，麦克安德鲁太太，比她的丈夫还多活了几年，死后把所有财产都留给了斯特里克兰太太。看到这栋房子的外表和开门用人整洁的打扮，我能判断出这笔遗产数目不菲，足够让这个寡妇过着体面的舒适生活。

我被领进客厅的时候，发现斯特里克兰太太正有一位客人。当我发现这个人的身份后，就知道通知我这个时候来不是没有原因的。这位客人是冯·布舍·泰勒先生，一个美国人，斯特里克兰太太一边向他展现迷人的满含歉意的笑容，一边向我详细地介绍了他的情况。

“你知道，我们英国人孤陋寡闻，真是太可怕了。如果我不得不做些解释的话，您一定要原谅我。”随后，她转过身对着我说：“冯·布舍·泰勒先生是著名的美国评论家，如果你没读过他的书的话，说明你的教育还有缺憾，你得立即补上这一课。他正打算写有关亲爱的查理的一些东西。他来拜访正是问我有没有可以帮助他的地方。”

冯·布舍·泰勒先生人很瘦，脑袋却挺大，秃头，脑门突出，头皮闪闪发亮；在宽阔的前额之下，是一张黄黄的，有着很深皱纹的脸，看上去很小。他很安静和彬彬有礼，他说话带着新英格兰地区的口音。他的言谈举止冰冷、死板，让我禁不住暗自思忖，究竟为什么他要忙活研究查尔斯·斯特里克兰呢。斯特里克兰太太一提到她丈夫的名字，就显出一副温情脉脉的样子，让我忍不住想笑。当他们两个人交谈的时候，我把我们落座的这间屋子好好打量了一番。斯特里克兰太太是个紧跟时代步伐的人。与阿什利花园客厅的装饰相比，风格全变了，原来墙上贴的莫里斯墙纸已经不见了，素气的印花棉布窗帘也不见了，在四面墙上阿伦德尔版画也拿掉了。现在这间屋子闪耀着光怪陆离的色彩，我想知道她是否知道那些不同的色彩，对她来说是赶时髦，实际上来自于南太平洋岛上一个可怜画家的梦境。她自己解答了我这个疑问。

“你用的这些靠垫多棒呀！”冯·布舍·泰勒先生说道。

“您喜欢它们吗？”她笑着问道，“巴克斯特[132]设计的，您知道。”

然而，在墙上，挂着很多斯特里克兰最好作品的彩色复制品，是柏林一家出版社的创新。

“你正在看我的画。”她说道，并顺着我的目光望去，“当然了，我没法搞到原作，但是有这些也挺不错啦。出版社亲自送给我的，它们给我带来了巨大的安慰。”

“生活中有了它们，可以说是赏心悦目。”冯·布舍·泰勒先生说道。

“是的，它们非常具有装饰的效果。”

“那就是我深信不疑的看法之一，”冯·布舍·泰勒先生说道，“伟大的艺术总是有装饰的效果。”

他们的目光落在一幅画上，画上一个裸体女人正在给一个婴儿喂奶，一个女孩跪在他们的脚边，正举着一支鲜花给那个无动于衷的婴儿。远处一个满脸皱纹、骨瘦如柴的丑老太婆正在看着他们，那是斯特里克兰所画的“神圣家庭”[133]版本。我怀疑一家人坐在一起的人物，原型是在塔拉瓦奥上面大山中的一家人，画上的女人和孩子是爱塔和他的第一个儿子，我暗自思量，斯特里克兰太太是否想到过这一层事实。

我们继续着谈话。我对冯·布舍·泰勒先生说话的滴水不漏感到惊奇，凡是会引起哪怕是一丁点儿尴尬的话题，他都回避掉了。同时我也惊奇于斯特里克兰太太说话的圆滑，尽管她说的话没有一个字是假的，但是话里话外透着她和她丈夫的关系总是很融洽。最后，冯·布舍·泰勒先生站起身来准备告辞，他握着女主人的一只手，他向她说了一大篇文雅。虽然可能有点太咬文嚼字的感谢话，然后就离开了我们。

“我希望他没有让你感到厌烦，”当门在他身后关上了以后，她说道，“当然，有时这也是桩麻烦事儿，但是我觉得能够给人们提供一些查理的情况是我义不容辞的责任。这也是作为一个天才的妻子理所应当的责任。”

她用她那双讨人喜欢的眼睛看着我，还是那么坦诚、那么富有同情心，和二十多年前没有什么两样。我有点怀疑她是不是把我当成了傻瓜。

“想必你已经不再做打字的生意了吧？”我问道。

“哦，那是当然，”她漫不经心地答道，“我开办那个生意主要是因为兴趣，而不是别的什么原因。而且我的孩子们也劝说我把它卖掉，他们认为太耗费我的精力和体力了。”

我明白斯特里克兰太太已经忘了她曾经为生计做过不大体面的营生。她有这样一种真切的本能，那就是好女人只有依靠别人的钱生活，对她来说才是真正体面的事。

“他们现在都在家，”她说道，“我想他们愿意听听你要讲述的有关他们父亲的情况。你应该还记得罗伯特吧？我很高兴地告诉你，他已经被推荐获得陆军十字勋章了。”

她走到门边，喊了他们一声。随即进来了一个身穿卡其布军服的高个男子，脖子上系着牧师戴的硬领，英俊而且很有派头，一双直率的眼睛仍然和他还是个孩子的时候一模一样。他的身后跟着他的妹妹，她这时一定和我初次结识她母亲时她母亲的年龄相仿。她长得很像斯特里克兰太太，也给人一种印象，那就是她身为姑娘时，长得一定比她实际上漂亮得多。

“我估计你完全记不得他们了，”斯特里克兰太太说道，骄傲地笑了笑，“我女儿现在是罗纳尔森太太了，她丈夫是炮兵团的少校。”

“他是纯粹从士兵一步步升上来的，你知道。”罗纳尔森太太快活地说道，“那就是为什么他还只是个少校的原因。”

我仍然记得很久以前，我对她的预测，她一定会嫁给一个军人的。这是不可避免的事。她现在的举止做派俨然一副军人家属的样子，她一方面对人彬彬有礼、和蔼可亲，另一方面又很难掩饰她内心的信念，她就要与众不同，而罗伯特活泼风趣。

“真是缘分，您这次来，正好赶上我也在伦敦，”他说，“我只有三天的假期。”

“他老是着急回去。”他的母亲说道。

“好吧，这话倒是真的，我得承认，我在前线过得很棒，我交了很多好朋友，那真是一流的生活状态。当然，战争是可怕的，是要死人的，但是它也培养了人最好的品质，这一点毋庸置疑。”

接下来，我告诉了他们我所了解的查尔斯·斯特里克兰在塔希提岛的情况。我想没有必要提爱塔和她孩子的事情，除了这个事实，剩下的我都一五一十地告诉了他们。当我讲到他的惨死后，就没有再往下说了。有那么一两分钟，我们都沉默了。后来，罗伯特·斯特里克兰划着一根火柴，点亮了一支香烟。

“上帝的磨盘磨得很慢，但会磨得很细。”他说道，显得有点玩深沉。

斯特里克兰太太和罗纳尔森太太低着头，带着些许虔诚的表情，我敢肯定，这种表情表明她们认为罗伯特刚讲的话来自《圣经》[134]。的确，我就不相信罗伯特·斯特里克兰就没有她们俩的那种错觉。不知为什么，我突然想到了斯特里克兰和爱塔生的那个儿子。他们告诉我，他是个快乐、开朗的年轻人。在我的脑海中，仿佛看见他正在纵帆船上工作，他上身什么也没穿，只在下身套了一件粗蓝布工装裤；夜晚，船在清风的吹动下，轻快地滑行；水手们聚集在上层甲板上，船长和押运员懒洋洋地坐在帆布躺椅上，抽着他们的烟斗。斯特里克兰和爱塔的儿子正在和另外一个小伙子跳舞，在手风琴呼哧带喘的音乐伴奏下，舞跳得很狂野。头顶上是蓝天，还有满天星斗，以及空旷无垠的太平洋。

《圣经》中的一句话滑到了嘴边，但是我还是管住了舌头，因为我知道，牧师们认为俗人要是在他们的自留地上窃取果实，是有那么一点亵渎上帝的。我的叔叔亨利，在威特斯泰堡教区做了二十七年牧师，在这些场合下，会习惯性地说，恶魔要干坏事，总是要引用《圣经》上的话。他一直念念不忘一个先令能买十三只大牡蛎的日子。

译后记

当《月亮与六便士》一书的最后一行终于翻译完成时，不但让我亲身体会到“译事三难”，更加体会到我国近代翻译家严复的那句名言“一名之立，旬月踟蹰”所说的个中滋味。为了找到一个可能谈不上传神，但能比较好达意的措辞、句子，我确实也曾搜肠刮肚、夜不能寐；当有了一个比较让自己满意的翻译结果时，我也毫不顾及左右，或拍案，或抚额，或自言自语，或哑然失笑。但不管怎么说，对这部经典作品的翻译，既可以说是对自己的一个挑战，又可以说是圆了自己的一个梦。

回想二十多年前，在大学的英美文学课上，虽然老师对毛姆的作品有过简单的介绍，但给自己留下的印象并不太多。后来，自己又读了英语专业的硕士研究生，导师会对英美经典文学作品进行导读、分析，学生们讨论、撰写读书笔记。在那个时候，我第一次真正开始接触毛姆的原作。但说实话，那时对他的作品真谈不上喜爱，反而觉得他啰里啰唆，动辄就开始讲上一通大道理，文字也晦涩难懂，远不及海明威的作品简洁、有趣。再后来，自己当了大学老师，开始讲英美文学，因为毛姆在我学生时代给我留下了阴影，所以，即使选读中有毛姆的作品，也往往故意绕过——反正是选读，让学生读哪篇作品或者自己讲哪篇作品，自己说了算。除了英美文学，我还讲英语写作和翻译，甚至主编了英汉翻译教材。当时，圈子里有这样一句戏言，想来不无道理，这句话的大意是：“大学教师做不了翻译的去讲翻译理论，讲不了翻译理论的去编翻译教材。”自己硕士学的是英美文学，而且还编了翻译教材，但竟然没有翻译过英语文学作品，说起来底气确实有点不足，而第一次做翻译，就翻译当学生时就发怵的毛姆，这不能不说是个挑战。

虽说没翻译过文学作品，但并不是说这些年自己纯粹在“纸上谈兵”，我十年前在北京师范大学又攻读了比较教育专业的博士，所以，有关教育教学的译著也有了两本，相关学术文章翻译了不下数十篇。但学术翻译与文学翻译毕竟有着很大差别，所幸的是，原来教给学生的那些翻译技巧无论是对学术翻译还是文学翻译，毕竟还是有很多共通之处的，在遣词造句上对于自己翻译这本书，还是有很大帮助的。也许我个人的成长经历中，也跟书中主人公斯特里克兰四十岁开始学画画有着类似的地方。从不好的方面来看，叫走了很多弯路；从好的方面来说，叫大器晚成。1980年代，我高考考上大专，读的是机械制造专业，后来在工厂干了整整八年。如同斯特里克兰干的是证券经纪，心中念念不忘的是绘画。我那时虽然画的是机械制图，但心中念念不忘我的文学梦。因为我有一个爱阅读的母亲。在我还不识字时，包括四大名著在内的众多小说，已经被母亲作为睡前读物都读给了我听。按照现在学前教育学的观点，这些小说对我幼小的心灵来说，显然是“少儿不宜”的。但多少次我就在母亲的碎碎念中进入了梦乡，一个文学梦也许在那时就扎了根。同样，翻译文学作品和自己创作小说又是两码事。但这次翻译过程中遇到瓶颈时，我忍不住在微信朋友圈中吐槽：“等翻完毛姆的这部长篇小说，我也尝试创作一部。某种程度上说，写小说比译小说似乎更为简单。”显然，我那时觉得写小说可以天马行空，率性而为，而译小说必须人云亦云，不可造次。现在回想起来，翻译未尝不是一种创作。这种语言上的再创作，也可以说是圆了我的一个文学梦。

好在翻译时，不知所云的时候并不多。倒不是自己的学问有多大的长进，而是随着岁月流逝，阅历渐长，年龄早已不惑，正向知天命逼近，对于毛姆在书中夹叙夹议的、年轻时觉得深奥莫测的话，终于有了切身的体会，难免心有戚戚焉，所以理解起来并不难了。这时，我才体会到，毛姆先前在德国海德堡学哲学，后来在英国的圣托马斯医院学医学，在他的书中既有对人性的剖析，又有对人生的感慨，那是有着深厚的根基的。想当年自己做学生时年轻不更事，所以觉得毛姆的那些大道理既玄虚，又面目可憎，实在是自己的浅薄。在这本书中，我们不难感受到毛姆艺术修养的深厚。书中提到的西方著名艺术家有十多位，诗人、作家七八位，引用希腊神话、莎士比亚戏剧中的人物近十位，多处用到法文、希腊文、拉丁文等。每一次为注释去寻找相关资料，都会让自己的知识面得到拓宽，艺术修养得到加深。

当然，这本经典作品，早先有大翻译家傅惟慈先生的译本，近有苏福忠先生的译本。但正如我上面所言，翻译也是一个再创作的过程，而且经典重译也总能发现以前译本的疏漏之处，不是说后生可畏，能够超越前辈，而是确实是站在巨人肩膀上的缘故。这次的译本主要是中英双语对照读物，所以从语言学习的角度出发，我尽量直译，在句子结构和顺序上没有做大的调整，主要就是考虑到这一点。也就是说，尽量求其“信”，力图能够“达”，至于“雅”，可能是我力不能逮了。

这本书大部分是我暑假陪年迈父母在山东某地海边度假时完成的，那是一段很放松的时光；一部分是在开学后在白天工作之余挑灯夜战完成的，那是一段很忙碌的时光；最后的一千多字，是我陪爱人不是在医院，就是在去医院的路上，抽空揣摩，每天找机会翻译一两百字，整整一个星期才完成的，那是一段焦虑的时光。至于这本书翻译得好与坏，只好交给时光去检验了。

刘永权

2015年10月9日

Chapter IX

“This is a terrible thing，”he said, the moment we got out into the street.

I realized that he had come away with me in order to discuss once more what he had been already discussing for hours with his sister-in-law.

“We don't know who the woman is, you know，”he said.“All we know is that the blackguard's gone to Paris.”

“I thought they got on so well.”

“So they did. Why, just before you came in Amy said they'd never had a quarrel in the whole of their married life.You know Amy.There never was a better woman in the world.”

Since these confdences were thrust on me, I saw no harm in asking a few questions.

“But do you mean to say she suspected nothing？”

“Nothing. He spent August with her and the children in Norfolk.He was just the same as he'd always been.We went down for two or three days, my wife and I, and I played golf with him.He came back to town in September to let his partner go away, and Amy stayed on in the country.They'd taken a house for six weeks, and at the end of her tenancy she wrote to tell him on which day she was arriving in London.He answered from Paris.He said he'd made up his mind not to live with her any more.”

“What explanation did he give？”

“My dear fellow, he gave no explanation. I've seen the letter.It wasn't more than ten lines.”

“But that's extraordinary.”

We happened then to cross the street, and the traffc prevented us from speaking. What Colonel MacAndrew had told me seemed very improbable, and I suspected that Mrs.Strickland, for reasons of her own, had concealed from him some part of the facts.It was clear that a man after seventeen years of wedlock did not leave his wife without certain occurrences which must have led her to suspect that all was not well with their married life.The Colonel caught me up.

“Of course, there was no explanation he could give except that he'd gone off with a woman. I suppose he thought she could fnd that out for herself.That's the sort of chap he was.”

“What is Mrs. Strickland going to do？”

“Well, the frst thing is to get our proofs. I'm going over to Paris myself.”

“And what about his business？”

“That's where he's been so artful. He's been drawing in his horns for the last year.”

“Did he tell his partner he was leaving？”

“Not a word.”

Colonel MacAndrew had a very sketchy knowledge of business matters, and I had none at all, so I did not quite understand under what conditions Strickland had left his affairs. I gathered that the deserted partner was very angry and threatened proceedings.It appeared that when everything was settled he would be four or fve hundred pounds out of pocket.

“It's lucky the furniture in the fat is in Amy's name. She'll have that at all events.”

“Did you mean it when you said she wouldn't have a bob？”

“Of course I did. She's got two or three hundred pounds and the furniture.”

“But how is she going to live？”

“God knows.”

The affair seemed to grow more complicated, and the Colonel, with his expletives and his indignation, confused rather than informed me. I was glad that, catching sight of the clock at the Army and Navy Stores, he remembered an engagement to play cards at his club, and so left me to cut across St.James's Park.

Chapter XI

During the journey I thought over my errand with misgiving. Now that I was free from the spectacle of Mrs.Strickland's distress I could consider the matter more calmly.I was puzzled by the contradictions that I saw in her behaviour.She was very unhappy, but to excite my sympathy she was able to make a show of her unhappiness.It was evident that she had been prepared to weep, for she had provided herself with a suffciency of handkerchiefs；I admired her forethought, but in retrospect it made her tears perhaps less moving.I could not decide whether she desired the return of her husband because she loved him, or because she dreaded the tongue of scandal；and I was perturbed by the suspicion that the anguish of love contemned was alloyed in her broken heart with the pangs, sordid to my young mind, of wounded vanity.I had not yet learnt how contradictory is human nature；I did not know how much pose there is in the sincere, how much baseness in the noble, or how much goodness in the reprobate.

But there was something of an adventure in my trip, and my spirits rose as I approached Paris. I saw myself, too, from the dramatic standpoint, and I was pleased with my role of the trusted friend bringing back the errant husband to his forgiving wife.I made up my mind to see Strickland the following evening, for I felt instinctively that the hour must be chosen with delicacy.An appeal to the emotions is little likely to be effectual before luncheon.My own thoughts were then constantly occupied with love, but I never could imagine connubial bliss till after tea.

I inquired at my hotel for that in which Charles Strickland was living. It was called the H?tel des Belges.But the concierge, somewhat to my surprise, had never heard of it.I had understood from Mrs.Strickland that it was a large and sumptuous place at the back of the Rue de Rivoli.We looked it out in the directory.The only hotel of that name was in the Rue des Moines.The quarter was not fashionable；it was not even respectable.I shook my head.

“I'm sure that's not it，”I said.

The concierge shrugged his shoulders. There was no other hotel of that name in Paris.It occurred to me that Strickland had concealed his address, after all.In giving his partner the one I knew he was perhaps playing a trick on him.I do not know why I had an inkling that it would appeal to Strickland's sense of humour to bring a furious stockbroker over to Paris on a fool's errand to an ill-famed house in a mean street.Still, I thought I had better go and see.Next day about six o'clock I took a cab to the Rue des Moines, but dismissed it at the corner, since I preferred to walk to the hotel and look at it before I went in.It was a street of small shops subservient to the needs of poor people, and about the middle of it, on the left as I walked down, was the H?tel des Belges.My own hotel was modest enough, but it was magnificent in comparison with this.It was a tall, shabby building, that cannot have been painted for years, and it had so bedraggled an air that the houses on each side of it looked neat and clean.The dirty windows were all shut.It was not here that Charles Strickland lived in guilty splendour with the unknown charmer for whose sake he had abandoned honour and duty.I was vexed, for I felt that I had been made a fool of, and I nearly turned away without making an inquiry.I went in only to be able to tell Mrs.Strickland that I had done my best.

The door was at the side of a shop. It stood open, and just within was a sign：Bureau au premier.I walked up the narrow stairs, and on the landing found a sort of box, glassed in, within which were a desk and a couple of chairs.There was a bench outside, on which it might be presumed the night porter passed uneasy nights.There was no one about, but under an electric bell was written Gar?on.I rang, and presently a waiter appeared.He was a young man with furtive eyes and a sullen look.He was in shirt sleeves and carpet slippers.

I do not know why I made my inquiry as casual as possible.

“Does Mr. Strickland live here by any chance？”I asked.

“Number thirty-two. On the sixth foor.”

I was so surprised that for a moment I did not answer.

“Is he in？”

The waiter looked at a board in the bureau.

“He hasn't left his key. Go up and you'll see.”

I thought it as well to put one more question.

“Madame est là？”

“Monsieur est seul.”

The waiter looked at me suspiciously as I made my way upstairs. They were dark and airless.There was a foul and musty smell.Three flights up a woman in a dressing-gown, with touzled hair, opened a door and looked at me silently as I passed.At length I reached the sixth foor, and knocked at the door numbered thirty-two.There was a sound within, and the door was partly opened.Charles Strickland stood before me.He uttered not a word.He evidently did not know me.

I told him my name. I tried my best to assume an airy manner.

“You don't remember me. I had the pleasure of dining with you last July.”

“Come in，”he said cheerily.“I'm delighted to see you. Take a pew.”

I entered. It was a very small room, overcrowded with furniture of the style which the French know as Louis Philippe.There was a large wooden bedstead on which was a billowing red eiderdown, and there was a large wardrobe, a round table, a very small washstand, and two stuffed chairs covered with red rep.Everything was dirty and shabby.There was no sign of the abandoned luxury that Colonel MacAndrew had so confdently described.Strickland threw on the foor the clothes that burdened one of the chairs, and I sat down on it.

“What can I do for you？”he asked.

In that small room he seemed even bigger than I remembered him. He wore an old Norfolk jacket, and he had not shaved for several days.When last I saw him he was spruce enough, but he looked ill at ease：now, untidy and ill-kempt, he looked perfectly at home.I did not know how he would take the remark I had prepared.

“I've come to see you on behalf of your wife.”

“I was just going out to have a drink before dinner. You'd better come too.Do you like absinthe？”

“I can drink it.”

“Come on, then.”

He put on a bowler hat much in need of brushing.

“We might dine together. You owe me a dinner, you know.”

“Certainly. Are you alone？”

I flattered myself that I had got in that important question very naturally.

“Oh yes. In point of fact I've not spoken to a soul for three days.My French isn't exactly brilliant.”

I wondered as I preceded him downstairs what had happened to the little lady in the tea-shop. Had they quarrelled already, or was his infatuation passed？It seemed hardly likely if, as appeared, he had been taking steps for a year to make his desperate plunge.We walked to the Avenue de Clichy, and sat down at one of the tables on the pavement of a large café.

Chapter XII

The Avenue de Clichy was crowded at that hour, and a lively fancy might see in the passers-by the personages of many a sordid romance. There were clerks and shopgirls；old fellows who might have stepped out of the pages of Honoré de Balzac；members, male and female, of the professions which make their proft of the frailties of mankind.There is in the streets of the poorer quarters of Paris a thronging vitality which excites the blood and prepares the soul for the unexpected.

“Do you know Paris well？”I asked.

“No. We came on our honeymoon.I haven't been since.”

“How on earth did you fnd out your hotel？”

“It was recommended to me. I wanted something cheap.”

The absinthe came, and with due solemnity we dropped water over the melting sugar.

“I thought I'd better tell you at once why I had come to see you，”I said, not without embarrassment.

His eyes twinkled.

“I thought somebody would come along sooner or later. I've had a lot of letters from Amy.”

“Then you know pretty well what I've got to say.”

“I've not read them.”

I lit a cigarette to give myself a moment's time. I did not quite know now how to set about my mission.The eloquent phrases I had arranged, pathetic or indignant, seemed out of place on the Avenue de Clichy.Suddenly he gave a chuckle.

“Beastly job for you this, isn't it？”

“Oh, I don't know，”I answered.

“Well, look here, you get it over, and then we'll have a jolly evening.”

I hesitated.

“Has it occurred to you that your wife is frightfully unhappy？”

“She'll get over it.”

I cannot describe the extraordinary callousness with which he made this reply. It disconcerted me, but I did my best not to show it.I adopted the tone used by my Uncle Henry, a clergyman, when he was asking one of his relatives for a subscription to the Additional Curates Society.

“You don't mind my talking to you frankly？”

He shook his head, smiling.

“Has she deserved that you should treat her like this？”

“No.”

“Have you any complaint to make against her？”

“None.”

“Then, isn't it monstrous to leave her in this fashion, after seventeen years of married life, without a fault to fnd with her？”

“Monstrous.”

I glanced at him with surprise. His cordial agreement with all I said cut the ground from under my feet.It made my position complicated, not to say ludicrous.I was prepared to be persuasive, touching, and hortatory, admonitory and expostulating, if need be vituperative even， indignant and sarcastic；but what the devil does a mentor do when the sinner makes no bones about confessing his sin？I had no experience, since my own practice has always been to deny everything.

“What, then？”asked Strickland.

I tried to curl my lip.

“Well, if you acknowledge that, there doesn't seem much more to be said.”

“I don't think there is.”

I felt that I was not carrying out my embassy with any great skill. I was distinctly nettled.

“Hang it all, one can't leave a woman without a bob.”

“Why not？”

“How is she going to live？”

“I've supported her for seventeen years. Why shouldn't she support herself for a change？”

“She can't.”

“Let her try.”

Of course there were many things I might have answered to this. I might have spoken of the economic position of woman, of the contract, tacit and overt, which a man accepts by his marriage, and of much else；but I felt that there was only one point which really signifed.

“Don't you care for her any more？”

“Not a bit，”he replied.

The matter was immensely serious for all the parties concerned, but there was in the manner of his answers such a cheerful effrontery that I had to bite my lips in order not to laugh. I reminded myself that his behaviour was abominable.I worked myself up into a state of moral indignation.

“Damn it all, there are your children to think of. They've never done you any harm.They didn't ask to be brought into the world.If you chuck everything like this, they'll be thrown on the streets.'

“They've had a good many years of comfort. It's much more than the majority of children have.Besides, somebody will look after them.When it comes to the point, the MacAndrews will pay for their schooling.”

“But aren't you fond of them？They're such awfully nice kids. Do you mean to say you don't want to have anything more to do with them？”

“I liked them all right when they were kids, but now they're growing up I haven't got any particular feeling for them.”

“It's just inhuman.”

“I dare say.”

“You don't seem in the least ashamed.”

“I'm not.”

I tried another tack.

“Everyone will think you a perfect swine.”

“Let them.”

“Won't it mean anything to you to know that people loathe and despise you？”

“No.”

His brief answer was so scornful that it made my question, natural though it was, seem absurd. I refected for a minute or two.

“I wonder if one can live quite comfortably when one's conscious of the disapproval of one's fellows？Are you sure it won't begin to worry you？Everyone has some sort of a conscience, and sooner or later it will fnd you out. Supposing your wife died, wouldn't you be tortured by remorse？”

He did not answer, and I waited for some time for him to speak. At last I had to break the silence myself.

“What have you to say to that？”

“Only that you're a damned fool.”

“At all events, you can be forced to support your wife and children，”I retorted, somewhat piqued.“I suppose the law has some protection to offer them.”

“Can the law get blood out of a stone？I haven't any money. I've got about a hundred pounds.”

I began to be more puzzled than before. It was true that his hotel pointed to the most straitened circumstances.

“What are you going to do when you've spent that？”

“Earn some.”

He was perfectly cool, and his eyes kept that mocking smile which made all I said seem rather foolish. I paused for a little while to consider what I had better say next.But it was he who spoke frst.

“Why doesn't Amy marry again？She's comparatively young, and she's not unattractive. I can recommend her as an excellent wife.If she wants to divorce me I don't mind giving her the necessary grounds.”

Now it was my turn to smile. He was very cunning, but it was evidently this that he was aiming at.He had some reason to conceal the fact that he had run away with a woman, and he was using every precaution to hide her whereabouts.I answered with decision.

“Your wife says that nothing you can do will ever induce her to divorce you. She's quite made up her mind.You can put any possibility of that defnitely out of your head.”

He looked at me with astonishment that was certainly not feigned.The smile abandoned his lips, and he spoke quite seriously.

“But, my dear fellow, I don't care. It doesn't matter a twopenny damn to me one way or the other.”

I laughed.

“Oh, come now；you mustn't think us such fools as all that. We happen to know that you came away with a woman.”

He gave a little start, and then suddenly burst into a shout of laughter. He laughed so uproariously that the people sitting near us looked round, and some of them began to laugh too.

“I don't see anything very amusing in that.”

“Poor Amy，”he grinned.

Then his face grew bitterly scornful.

“What poor minds women have got！Love. It's always love.They think a man leaves them only because he wants others.Do you think I should be such a fool as to do what I've done for a woman？”

“Do you mean to say you didn't leave your wife for another woman？”

“Of course not.”

“On your word of honour？”

I don't know why I asked for that. It was very ingenuous of me.

“On my word of honour.”

“Then, what in God's name have you left her for？”

“I want to paint.”

I looked at him for quite a long time. I did not understand.I thought he was mad.It must be remembered that I was very young, and I looked upon him as a middle-aged man.I forgot everything but my own amazement.

“But you're forty.”

“That's what made me think it was high time to begin.”

“Have you ever painted？”

“I rather wanted to be a painter when I was a boy, but my father made me go into business because he said there was no money in art. I began to paint a bit a year ago.For the last year I've been going to some classes at night.”

“Was that where you went when Mrs. Strickland thought you were playing bridge at your club？”

“That's it.”

“Why didn't you tell her？”

“I preferred to keep it to myself.”

“Can you paint？”

“Not yet. But I shall.That's why I've come over here.I couldn't get what I wanted in London.Perhaps I can here.”

“Do you think it's likely that a man will do any good when he starts at your age？Most men begin painting at eighteen.”

“I can learn quicker than I could when I was eighteen.”

“What makes you think you have any talent？”

He did not answer for a minute. His gaze rested on the passing throng, but I do not think he saw it.His answer was no answer.

“I've got to paint.”

“Aren't you taking an awful chance？”

He looked at me then. His eyes had something strange in them, so that I felt rather uncomfortable.

“How old are you？Twenty-three？”

It seemed to me that the question was beside the point. It was natural that I should take chances；but he was a man whose youth was past, a stockbroker with a position of respectability, a wife and two children.A course that would have been natural for me was absurd for him.I wished to be quite fair.

“Of course a miracle may happen, and you may be a great painter, but you must confess the chances are a million to one against it. It'll be an awful sell if at the end you have to acknowledge you've made a hash of it.”

“I've got to paint，”he repeated.

“Supposing you're never anything more than third-rate, do you think it will have been worth while to give up everything？After all, in any other walk in life it doesn't matter if you're not very good；you can get along quite comfortably if you're just adequate；but it's different with an artist.”

“You blasted fool，”he said.

“I don't see why, unless it's folly to say the obvious.”

“I tell you I've got to paint. I can't help myself.When a man falls into the water it doesn't matter how he swims, well or badly：he's got to get out or else he'll drown.”

There was real passion in his voice, and in spite of myself I was impressed. I seemed to feel in him some vehement power that was struggling within him；it gave me the sensation of something very strong, overmastering, that held him, as it were, against his will.I could not understand.He seemed really to be possessed of a devil, and I felt that it might suddenly turn and rend him.Yet he looked ordinary enough.My eyes, resting on him curiously, caused him no embarrassment.I wondered what a stranger would have taken him to be, sitting there in his old Norfolk jacket and his unbrushed bowler；his trousers were baggy, his hands were not clean；and his face, with the red stubble of the unshaved chin, the little eyes, and the large, aggressive nose, was uncouth and coarse.His mouth was large, his lips were heavy and sensual.No；I could not have placed him.

“You won't go back to your wife？”I said at last.

“Never.”

“She's willing to forget everything that's happened and start afresh. She'll never make you a single reproach.”

“She can go to hell.”

“You don't care if people think you an utter blackguard？You don't care if she and your children have to beg their bread？”

“Not a damn.”

I was silent for a moment in order to give greater force to my next remark. I spoke as deliberately as I could.

“You are a most unmitigated cad.”

“Now that you've got that off your chest, let's go and have dinner.”

Chapter XV

When I reached London I found waiting for me an urgent request that I should go to Mrs. Strickland's as soon after dinner as I could.I found her with Colonel MacAndrew and his wife.Mrs.Strickland's sister was older than she, not unlike her, but more faded；and she had the effcient air, as though she carried the British Empire in her pocket, which the wives of senior officers acquire from the consciousness of belonging to a superior caste.Her manner was brisk, and her good-breeding scarcely concealed her conviction that if you were not a soldier you might as well be a counter-jumper.She hated the Guards, whom she thought conceited, and she could not trust herself to speak of their ladies, who were so remiss in calling.Her gown was dowdy and expensive.

Mrs. Strickland was plainly nervous.

“Well, tell us your news，”she said.

“I saw your husband. I'm afraid he's quite made up his mind not to return.”I paused a little.“He wants to paint.”

“What do you mean？”cried Mrs. Strickland, with the utmost astonishment.

“Did you never know that he was keen on that sort of thing？”

“He must be as mad as a hatter，”exclaimed the Colonel.

Mrs. Strickland frowned a little.She was searching among her recollections.

“I remember before we were married he used to potter about with a paint-box. But you never saw such daubs.We used to chaff him.He had absolutely no gift for anything like that.”

“Of course, it's only an excuse，”said Mrs. MacAndrew.

Mrs. Strickland pondered deeply for some time.It was quite clear that she could not make head or tail of my announcement.She had put some order into the drawing-room by now, her housewifely instincts having got the better of her dismay；and it no longer bore that deserted look, like a furnished house long to let, which I had noticed on my frst visit after the catastrophe.But now that I had seen Strickland in Paris it was diffcult to imagine him in those surroundings.I thought it could hardly have failed to strike them that there was something incongruous in him.

“But if he wanted to be an artist, why didn't he say so？”asked Mrs. Strickland at last.“I should have thought I was the last person to be unsympathetic to-to aspiration of that kind.”

Mrs. MacAndrew tightened her lips.I imagine that she had never looked with approval on her sister's leaning towards persons who cultivated the arts.She spoke of“culchaw”derisively.

Mrs. Strickland continued：

“After all, if he had any talent I should be the first to encourage it. I wouldn't have minded sacrifces.I'd much rather be married to a painter than to a stockbroker.If it weren't for the children, I wouldn't mind anything.I could be just as happy in a shabby studio in Chelsea as in this fat.”

“My dear, I have no patience with you，”cried Mrs. MacAndrew.“You don't mean to say you believe a word of this nonsense？”

“But I think it's true，”I put in mildly.

She looked at me with good-humoured contempt.

“A man doesn't throw up his business and leave his wife and children at the age of forty to become a painter unless there's a woman in it. I suppose he met one of your-artistic friends, and she's turned his head.”

A spot of colour rose suddenly to Mrs. Strickland's pale cheeks.

“What is she like？”

I hesitated a little. I knew that I had a bombshell.

“There isn't a woman.”

Colonel MacAndrew and his wife uttered expressions of incredulity, and Mrs. Strickland sprang to her feet.

“Do you mean to say you never saw her？”

“There's no one to see. He's quite alone.”

“That's preposterous，”cried Mrs. MacAndrew.

“I knew I ought to have gone over myself，”said the Colonel.“You can bet your boots I'd have routed her out fast enough.”

“I wish you had gone over，”I replied, somewhat tartly.“You'd have seen that every one of your suppositions was wrong. He's not at a smart hotel.He's living in one tiny room in the most squalid way.If he's left his home, it's not to live a gay life.He’s got hardly any money.”

“Do you think he's done something that we don't know about, and is lying doggo on account of the police？”

The suggestion sent a ray of hope in all their breasts, but I would have nothing to do with it.

“If that were so, he would hardly have been such a fool as to give his partner his address，”I retorted acidly.“Anyhow, there's one thing I'm positive of, he didn't go away with anyone. He's not in love.Nothing is farther from his thoughts.”

There was a pause while they refected over my words.

“Well, if what you say is true，”said Mrs. MacAndrew at last，“things aren't so bad as I thought.”

Mrs. Strickland glanced at her, but said nothing.She was very pale now, and her fne brow was dark and lowering.I could not understand the expression of her face.Mrs.MacAndrew continued：

“If it's just a whim, he'll get over it.”

“Why don't you go over to him, Amy？”hazarded the Colonel.“There's no reason why you shouldn't live with him in Paris for a year. We'll look after the children.I dare say he'd got stale.Sooner or later he’ll be quite ready to come back to London, and no great harm will have been done.”

“I wouldn't do that，”said Mrs. MacAndrew.“I'd give him all the rope he wants.He'll come back with his tail between his legs and settle down again quite comfortably.”Mrs.MacAndrew looked at her sister coolly.“Perhaps you weren't very wise with him sometimes.Men are queer creatures, and one has to know how to manage them.”

Mrs. MacAndrew shared the common opinion of her sex that a man is always a brute to leave a woman who is attached to him, but that a woman is much to blame if he does.Le coeur a ses raisons que la raison ne connait point.

Mrs. Strickland looked slowly from one to another of us.

“He'll never come back，”she said.

“Oh, my dear, remember what we've just heard. He's been used to comfort and to having someone to look after him.How long do you think it'll be before he gets tired of a scrubby room in a scrubby hotel？ Besides, he hasn't any money.He must come back.”

“As long as I thought he'd run away with some woman I thought there was a chance. I don't believe that sort of thing ever answers.He'd have got sick to death of her in three months.But if he hasn't gone because he's in love, then it’s fnished.”

“Oh, I think that's awfully subtle，”said the Colonel, putting into the word all the contempt he felt for a quality so alien to the traditions of his calling.“Don't you believe it. He'll come back, and, as Dorothy says, I dare say he'll be none the worse for having had a bit of a fing.”

“But I don't want him back，”she said.

“Amy！”

It was anger that had seized Mrs. Strickland, and her pallor was the pallor of a cold and sudden rage.She spoke quickly now, with little gasps.

“I could have forgiven it if he'd fallen desperately in love with someone and gone off with her. I should have thought that natural.I shouldn't really have blamed him.I should have thought he was led away.Men are so weak, and women are so unscrupulous.But this is different.I hate him.I'll never forgive him now.”

Colonel MacAndrew and his wife began to talk to her together. They were astonished.They told her she was mad.They could not understand.Mrs.Strickland turned desperately to me.

“Don't you see？”she cried.

“I'm not sure. Do you mean that you could have forgiven him if he'd left you for a woman, but not if he's left you for an idea？You think you're a match for the one, but against the other you're helpless？”

Mrs. Strickland gave me a look in which I read no great friendliness, but did not answer.Perhaps I had struck home.She went on in a low and trembling voice：

“I never knew it was possible to hate anyone as much as I hate him. Do you know, I've been comforting myself by thinking that however long it lasted he'd want me at the end.I knew when he was dying he'd send for me, and I was ready to go；I'd have nursed him like a mother, and at the last I'd have told him that it didn’t matter, I’d loved him always, and I forgave him everything.”

I have always been a little disconcerted by the passion women have for behaving beautifully at the death-bed of those they love. Sometimes it seems as if they grudge the longevity which postpones their chance of an effective scene.

“But now-now it's fnished. I'm as indifferent to him as if he were a stranger.I should like him to die miserable, poor, and starving, without a friend.I hope he'll rot with some loathsome disease.I've done with him.”

I thought it as well then to say what Strickland had suggested.

“If you want to divorce him, he's quite willing to do whatever is necessary to make it possible.”

“Why should I give him his freedom？”

“I don't think he wants it. He merely thought it might be more convenient to you.”

Mrs. Strickland shrugged her shoulders impatiently.I think I was a little disappointed in her.I expected then people to be more of a piece than I do now, and I was distressed to fnd so much vindictiveness in so charming a creature.I did not realize how motley are the qualities that go to make up a human being.Now I am well aware that pettiness and grandeur, malice and charity, hatred and love, can find place side by side in the same human heart.

I wondered if there was anything I could say that would ease the sense of bitter humiliation which at present tormented Mrs. Strickland.I thought I would try.

“You know, I'm not sure that your husband is quite responsible for his actions. I do not think he is himself.He seems to me to be possessed by some power which is using him for its own ends, and in whose hold he is as helpless as a fy in a spider's web.It's as though someone had cast a spell over him.I'm reminded of those strange stories one sometimes hears of another personality entering into a man and driving out the old one.The soul lives unstably in the body, and is capable of mysterious transformations.In the old days they would say Charles Strickland had a devil.”

Mrs. MacAndrew smoothed down the lap of her gown, and gold bangles fell over her wrists.

“All that seems to me very far-fetched，”she said acidly.“I don't deny that perhaps Amy took her husband a little too much for granted. If she hadn't been so busy with her own affairs, I can't believe that she wouldn't have suspected something was the matter.I don't think that Alec could have something on his mind for a year or more without my having a pretty shrewd idea of it.”

The Colonel stared into vacancy, and I wondered whether anyone could be quite so innocent of guile as he looked.

“But that doesn't prevent the fact that Charles Strickland is a heartless beast.”She looked at me severely.“I can tell you why he left his wife-from pure selfshness and nothing else whatever.”

“That is certainly the simplest explanation，”I said. But I thought it explained nothing.When, saying I was tired, I rose to go, Mrs.Strickland made no attempt to detain me.

Chapter XVII

It was about five years after this that I decided to live in Paris for a while. I was growing stale in London.I was tired of doing much the same thing every day.My friends pursued their course with uneventfulness；they had no longer any surprises for me, and when I met them I knew pretty well what they would say；even their love-affairs had a tedious banality.We were like tram-cars running on their lines from terminus to terminus, and it was possible to calculate within small limits the number of passengers they would carry.Life was ordered too pleasantly.I was seized with panic.I gave up my small apartment, sold my few belongings, and resolved to start afresh.

I called on Mrs. Strickland before I left.I had not seen her for some time, and I noticed changes in her；it was not only that she was older, thinner, and more lined；I think her character had altered.She had made a success of her business, and now had an offce in Chancery Lane；she did little typing herself, but spent her time correcting the work of the four girls she employed.She had had the idea of giving it a certain daintiness, and she made much use of blue and red inks；she bound the copy in coarse paper, that looked vaguely like watered silk, in various pale colours；and she had acquired a reputation for neatness and accuracy.She was making money.But she could not get over the idea that to earn her living was somewhat undignified, and she was inclined to remind you that she was a lady by birth.She could not help bringing into her conversation the names of people she knew which would satisfy you that she had not sunk in the social scale.She was a little ashamed of her courage and business capacity, but delighted that she was going to dine the next night with a K.C.who lived in South Kensington.She was pleased to be able to tell you that her son was at Cambridge, and it was with a little laugh that she spoke of the rush of dances to which her daughter, just out, was invited.I suppose I said a very stupid thing.

“Is she going into your business？”I asked.

“Oh no；I wouldn't let her do that，”Mrs. Strickland answered.“She's so pretty.I'm sure she'll marry well.”

“I should have thought it would be a help to you.”

“Several people have suggested that she should go on the stage, but of course I couldn't consent to that. I know all the chief dramatists, and I could get her a part tomorrow, but I shouldn't like her to mix with all sorts of people.”

I was a little chilled by Mrs. Strickland's exclusiveness.

“Do you ever hear of your husband？”

“No；I haven't heard a word. He may be dead for all I know.”

“I may run across him in Paris. Would you like me to let you know about him？”

She hesitated a minute.

“If he's in any real want I'm prepared to help him a little. I'd send you a certain sum of money, and you could give it him gradually, as he needed it.”

“That's very good of you，”I said.

But I knew it was not kindness that prompted the offer. It is not true that suffering ennobles the character；happiness does that sometimes, but suffering, for the most part, makes men petty and vindictive.

Chapter XIX

I had not announced my arrival to Stroeve, and when I rang the bell of his studio, on opening the door himself, for a moment he did not know me. Then he gave a cry of delighted surprise and drew me in.It was charming to be welcomed with so much eagerness.His wife was seated near the stove at her sewing, and she rose as I came in.He introduced me.

“Don't you remember？”he said to her.“I've talked to you about him often.”And then to me：“But why didn't you let me know you were coming？How long have you been here？How long are you going to stay？Why didn't you come an hour earlier, and we would have dined together？”

He bombarded me with questions. He sat me down in a chair, patting me as though I were a cushion, pressed cigars upon me, cakes, wine.He could not leave me alone.He was heart-broken because he had no whisky, wanted to make coffee for me, racked his brain for something he could possibly do for me, and beamed and laughed, and in the exuberance of his delight sweated at every pore.

“You haven't changed，”I said, smiling, as I looked at him.

He had the same absurd appearance that I remembered. He was a fat little man, with short legs, young still-he could not have been more than thirty-but prematurely bald.His face was perfectly round, and he had a very high colour, a white skin, red cheeks, and red lips.His eyes were blue and round too, he wore large gold-rimmed spectacles, and his eyebrows were so fair that you could not see them.He reminded you of those jolly, fat merchants that Rubens painted.

When I told him that I meant to live in Paris for a while, and had taken an apartment, he reproached me bitterly for not having let him know. He would have found me an apartment himself, and lent me furniture-did I really mean that I had gone to the expense of buying it？-and he would have helped me to move in.He really looked upon it as unfriendly that I had not given him the opportunity of making himself useful to me.Meanwhile, Mrs.Stroeve sat quietly mending her stockings, without talking, and she listened to all he said with a quiet smile on her lips.

“So, you see, I'm married，”he said suddenly；“what do you think of my wife？”

He beamed at her, and settled his spectacles on the bridge of his nose. The sweat made them constantly slip down.

“What on earth do you expect me to say to that？”I laughed.

“Really, Dirk，”put in Mrs. Stroeve, smiling.

“But isn't she wonderful？I tell you, my boy, lose no time；get married as soon as ever you can. I'm the happiest man alive.Look at her sitting there.Doesn't she make a picture？Chardin, eh？I've seen all the most beautiful women in the world；I've never seen anyone more beautiful than Madame Dirk Stroeve.”

“If you don't be quiet, Dirk, I shall go away.”

“Mon petit chou，”he said.

She flushed a little, embarrassed by the passion in his tone. His letters had told me that he was very much in love with his wife, and I saw that he could hardly take his eyes off her.I could not tell if she loved him.Poor pantaloon, he was not an object to excite love, but the smile in her eyes was affectionate, and it was possible that her reserve concealed a very deep feeling.She was not the ravishing creature that his love-sick fancy saw, but she had a grave comeliness.She was rather tall, and her gray dress, simple and quite well-cut, did not hide the fact that her figure was beautiful.It was a figure that might have appealed more to the sculptor than to the costumier.Her hair, brown and abundant, was plainly done, her face was very pale, and her features were good without being distinguished.She had quiet grey eyes.She just missed being beautiful, and in missing it was not even pretty.But when Stroeve spoke of Chardin it was not without reason, and she reminded me curiously of that pleasant housewife in her mob-cap and apron whom the great painter has immortalized.I could imagine her sedately busy among her pots and pans, making a ritual of her household duties, so that they acquired a moral signifcance；I did not suppose that she was clever or could ever be amusing, but there was something in her grave intentness which excited my interest.Her reserve was not without mystery.I wondered why she had married Dirk Stroeve.Though she was English, I could not exactly place her, and it was not obvious from what rank in society she sprang, what had been her upbringing, or how she had lived before her marriage.She was very silent, but when she spoke it was with a pleasant voice, and her manners were natural.

I asked Stroeve if he was working.

“Working？I'm painting better than I've ever painted before.”

We sat in the studio, and he waved his hand to an unfinished picture on an easel. I gave a little start.He was painting a group of Italian peasants, in the costume of the Campagna, lounging on the steps of a Roman church.

“Is that what you're doing now？”I asked.

“Yes. I can get my models here just as well as in Rome.”

“Don't you think it's very beautiful？”said Mrs. Stroeve.

“This foolish wife of mine thinks I'm a great artist，”said he.

His apologetic laugh did not disguise the pleasure that he felt. His eyes lingered on his picture.It was strange that his critical sense, so accurate and unconventional when he dealt with the work of others, should be satisfied in himself with what was hackneyed and vulgar beyond belief.

“Show him some more of your pictures，”she said.

“Shall I？”

Though he had suffered so much from the ridicule of his friends, Dirk Stroeve, eager for praise and na?vely self-satisfied, could never resist displaying his work.He brought out a picture of two curly-headed Italian urchins playing marbles.

“Aren't they sweet？”said Mrs. Stroeve.

And then he showed me more. I discovered that in Paris he had been painting just the same stale, obviously picturesque things that he had painted for years in Rome.It was all false, insincere, shoddy；and yet no one was more honest, sincere, and frank than Dirk Stroeve.Who could resolve the contradiction？

I do not know what put it into my head to ask：

“I say, have you by any chance run across a painter called Charles Strickland？”

“You don't mean to say you know him？”cried Stroeve.

“Beast，”said his wife.

Stroeve laughed.

“Ma pauvre chérie.”He went over to her and kissed both her hands.“She doesn’t like him.How strange that you should know Strickland！”

“I don't like bad manners，”said Mrs. Stroeve.

Dirk, laughing still, turned to me to explain.

“You see, I asked him to come here one day and look at my pictures. Well, he came, and I showed him everything I had.”Stroeve hesitated a moment with embarrassment.I do not know why he had begun the story against himself；he felt an awkwardness at fnishing it.“He looked at-at my pictures, and he didn't say anything.I thought he was reserving his judgement till the end.And at last I said：‘There, that's the lot！'He said：‘I came to ask you to lend me twenty francs.'”

“And Dirk actually gave it him，”said his wife indignantly.

“I was so taken aback. I didn't like to refuse.He put the money in his pocket, just nodded, said‘Thanks，'and walked out.”

Dirk Stroeve, telling the story, had such a look of blank astonishment on his round, foolish face that it was almost impossible not to laugh.

“I shouldn't have minded if he'd said my pictures were bad, but he said nothing-nothing.”

“And you will tell the story, Dirk，”Said his wife.

It was lamentable that one was more amused by the ridiculous figure cut by the Dutchman than outraged by Strickland's brutal treatment of him.

“I hope I shall never see him again，”said Mrs. Stroeve.

Stroeve smiled and shrugged his shoulders. He had already recovered his good-humour.

“The fact remains that he's a great artist, a very great artist.”

“Strickland？”I exclaimed.“It can't be the same man.”

“A big fellow with a red beard. Charles Strickland.An English-man.”

“He had no beard when I knew him, but if he has grown one it might well be red. The man I'm thinking of only began painting five years ago.”

“That's it. He's a great artist.”

“Impossible.”

“Have I ever been mistaken？”Dirk asked me.“I tell you he has genius. I'm convinced of it.In a hundred years, if you and I are remembered at all, it will be because we knew Charles Strickland.”

I was astonished, and at the same time I was very much excited. I remembered suddenly my last talk with him.

“Where can one see his work？”I asked.“Is he having any success？Where is he living？”

“No；he has no success. I don't think he's ever sold a picture.When you speak to men about him they only laugh.But I know he's a great artist.After all, they laughed at Manet.Corot never sold a picture.I don't know where he lives, but I can take you to see him.He goes to a café in the Avenue de Clichy at seven o’clock every evening.If you like we’ll go there tomorrow.”

“I'm not sure if he'll wish to see me. I think I may remind him of a time he prefers to forget.But I'll come all the same.Is there any chance of seeing any of his pictures？”

“Not from him. He won't show you a thing.There's a little dealer I know who has two or three.But you mustn't go without me；you wouldn't understand.I must show them to you myself.”

“Dirk, you make me impatient，”said Mrs. Stroeve.“How can you talk like that about his pictures when he treated you as he did？”She turned to me.“Do you know, when some Dutch people came here to buy Dirk's pictures he tried to persuade them to buy Strickland's？He insisted on bringing them here to show.”

“What did you think of them？”I asked her, smiling.

“They were awful.”

“Ah, sweetheart, you don't understand.”

“Well, your Dutch people were furious with you. They thought you were having a joke with them.”

Dirk Stroeve took off his spectacles and wiped them. His fushed face was shining with excitement.

“Why should you think that beauty, which is the most precious thing in the world, lies like a stone on the beach for the careless passer-by to pick up idly？Beauty is something wonderful and strange that the artist fashions out of the chaos of the world in the torment of his soul. And when he has made it, it is not given to all to know it.To recognize it you must repeat the adventure of the artist.It is a melody that he sings to you, and to hear it again in your own heart you want knowledge and sensitiveness and imagination.”

“Why did I always think your pictures beautiful, Dirk？I admired them the very frst time I saw them.”

Stroeve's lips trembled a little.

“Go to bed, my precious. I will walk a few steps with our friend, and then I will come back.”

Chapter XXI

I let him take me to a restaurant of his choice, but on the way I bought a paper. When he had ordered our dinner, I propped it against a bottle of St.Galmier and began to read.We ate in silence.I felt him looking at me now and again, but I took no notice.I meant to force him to conversation.

“Is there anything in the paper？”he said, as we approached the end of our silent meal.

I fancied there was in his tone a slight note of exasperation.

“I always like to read the feuilleton on the drama，”I said.

I folded the paper and put it down beside me.

“I've enjoyed my dinner，”he remarked.

“I think we might have our coffee here, don't you？”

“Yes.”

We lit our cigars. I smoked in silence.I noticed that now and then his eyes rested on me with a faint smile of amusement.I waited patiently.

“What have you been up to since I saw you last？”he asked at length.

I had not very much to say. It was a record of hard work and of little adventure；of experiments in this direction and in that；of the gradual acquisition of the knowledge of books and of men.I took care to ask Strickland nothing about his own doings.I showed not the least interest in him, and at last I was rewarded.He began to talk of himself.But with his poor gift of expression he gave but indications of what he had gone through, and I had to fll up the gaps with my own imagination.It was tantalizing to get no more than hints into a character that interested me so much.It was like making one's way through a mutilated manuscript.I received the impression of a life which was a bitter struggle against every sort of diffculty；but I realized that much which would have seemed horrible to most people did not in the least affect him.Strickland was distinguished from most Englishmen by his perfect indifference to comfort；it did not irk him to live always in one shabby room；he had no need to be surrounded by beautiful things.I do not suppose he had ever noticed how dingy was the paper on the wall of the room in which on my frst visit I found him.He did not want arm-chairs to sit in；he really felt more at his ease on a kitchen-chair.He ate with appetite, but was indifferent to what he ate；to him it was only food that he devoured to still the pangs of hunger；and when no food was to be had he seemed capable of doing without.I learned that for six months he had lived on a loaf of bread and a bottle of milk a day.He was a sensual man, and yet was indifferent to sensual things.He looked upon privation as no hardship.There was something impressive in the manner in which he lived a life wholly of the spirit.

When the small sum of money which he brought with him from London came to an end he suffered from no dismay. He sold no pictures；I think he made little attempt to sell any；he set about finding some way to make a bit of money.He told me with grim humour of the time he had spent acting as guide to Cockneys who wanted to see the night side of life in Paris；it was an occupation that appealed to his sardonic temper and somehow or other he had acquired a wide acquaintance with the more disreputable quarters of the city.He told me of the long hours he spent walking about the Boulevard de la Madeleine on the look-out for Englishmen, preferably the worse for liquor, who desired to see things which the law forbade.When in luck he was able to make a tidy sum；but the shabbiness of his clothes at last frightened the sightseers, and he could not find people adventurous enough to trust themselves to him.Then he happened on a job to translate the advertisements of patent medicines which were sent broadcast to the medical profession in England.During a strike he had been employed as a house-painter.

Meanwhile he had never ceased to work at his art；but, soon tiring of the studios, entirely by himself. He had never been so poor that he could not buy canvas and paint, and really he needed nothing else.So far as I could make out, he painted with great diffculty, and in his unwillingness to accept help from anyone lost much time in finding out for himself the solution of technical problems which preceding generations had already worked out one by one.He was aiming at something, I knew not what, and perhaps he hardly knew himself；and I got again more strongly the impression of a man possessed.He did not seem quite sane.It seemed to me that he would not show his pictures because he was really not interested in them.He lived in a dream, and the reality meant nothing to him.I had the feeling that he worked on a canvas with all the force of his violent personality, oblivious of everything in his effort to get what he saw with the mind's eye；and then, having fnished, not the picture perhaps, for I had an idea that he seldom brought anything to completion, but the passion that fred him, he lost all care for it.He was never satisfied with what he had done：it seemed to him of no consequence compared with the vision that obsessed his mind.

“Why don't you ever send your work to exhibitions？”I asked.“I should have thought you'd like to know what people thought about it.”

“Would you？”

I cannot describe the unmeasurable contempt he put into the two words.

“Don't you want fame？It's something that most artists haven't been indifferent to.”

“Children. How can you care for the opinion of the crowd, when you don't care twopence for the opinion of the individual？”

“We're not all reasonable beings，”I laughed.

“Who makes fame？Critics, writers, stockbrokers, women.”

“Wouldn't it give you a rather pleasant sensation to think of people you didn't know and had never seen receiving emotions, subtle and passionate, from the work of your hands？Everyone likes power. I can't imagine a more wonderful exercise of it than to move the souls of men to pity or terror.”

“Melodrama.”

“Why do you mind if you paint well or badly？”

“I don't. I only want to paint what I see.”

“I wonder if I could write on a desert island, with the certainty that no eyes but mine would ever see what I had written.”

Strickland did not speak for a long time, but his eyes shone strangely, as though he saw something that kindled his soul to ecstasy.

“Sometimes I've thought of an island lost in a boundless sea, where I could live in some hidden valley, among strange trees, in silence. There I think I could fnd what I want.”

He did not express himself quite like this. He used gestures instead of adjectives, and he halted.I have put into my own words what I think he wanted to say.

“Looking back on the last fve years, do you think it was worth it？”I asked.

He looked at me, and I saw that he did not know what I meant. I explained.

“You gave up a comfortable home and a life as happy as the average. You were fairly prosperous.You seem to have had a rotten time in Paris.If you had your time over again would you do what you did？”

“Rather.”

“Do you know that you haven't asked anything about your wife and children？Do you never think of them？”

“No.”

“I wish you weren't so damned monosyllabic. Have you never had a moment's regret for all the unhappiness you caused them？”

His lips broke into a smile, and he shook his head.

“I should have thought sometimes you couldn't help thinking of the past. I don't mean the past of seven or eight years ago, but further back still, when you frst met your wife, and loved her, and married her.Don't you remember the joy with which you frst took her in your arms？”

“I don't think of the past. The only thing that matters is the everlasting present.”

I thought for a moment over this reply. It was obscure perhaps, but I thought that I saw dimly his meaning.

“Are you happy？”I asked.

“Yes.”

I was silent. I looked at him reflectively.He held my stare, and presently a sardonic twinkle lit up his eyes.

“I'm afraid you disapprove of me？”

“Nonsense，”I answered promptly；“I don't disapprove of the boa-constrictor；on the contrary, I'm interested in his mental processes.”

“It's a purely professional interest you take in me？”

“Purely.”

“It's only right that you shouldn't disapprove of me. You have a despicable character.”

“Perhaps that's why you feel at home with me，”I retorted.

He smiled dryly, but said nothing. I wish I knew how to describe his smile.I do not know that it was attractive, but it lit up his face, changing the expression, which was generally sombre, and gave it a look of not ill-natured malice.It was a slow smile, starting and sometimes ending in the eyes；it was very sensual, neither cruel nor kindly, but suggested rather the inhuman glee of the satyr.It was his smile that made me ask him：

“Haven't you been in love since you came to Paris？”

“I haven't got time for that sort of nonsense. Life isn't long enough for love and art.”

“Your appearance doesn't suggest the anchorite.”

“All that business flls me with disgust.”

“Human nature is a nuisance, isn't it？”I said.

“Why are you sniggering at me？”

“Because I don't believe you.”

“Then you're a damned fool.”

I paused, and I looked at him searchingly.

“What's the good of trying to humbug me？”I said.

“I don't know what you mean.”

I smiled.

“Let me tell you. I imagine that for months the matter never comes into your head, and you're able to persuade yourself that you've fnished with it for good and all.You rejoice in your freedom, and you feel that at last you can call your soul your own.You seem to walk with your head among the stars.And then, all of a sudden you can't stand it any more, and you notice that all the time your feet have been walking in the mud.And you want to roll yourself in it.And you fnd some woman, coarse and low and vulgar, some beastly creature in whom all the horror of sex is blatant, and you fall upon her like a wild animal.You drink till you're blind with rage.”

He stared at me without the slightest movement. I held his eyes with mine.I spoke very slowly.

“I'll tell you what must seem strange, that when it's over you feel so extraordinarily pure. You feel like a disembodied spirit, immaterial；and you seem to be able to touch beauty as though it were a palpable thing；and you feel an intimate communion with the breeze, and with the trees breaking into leaf, and with the iridescence of the river.You feel like God.Can you explain that to me？”

He kept his eyes fixed on mine till I had finished, and then he turned away. There was on his face a strange look, and I thought that so might a man look when he had died under the torture.He was silent.I knew that our conversation was ended.

Chapter XXIII

I saw Strickland not infrequently, and now and then played chess with him. He was of uncertain temper.Sometimes he would sit silent and abstracted, taking no notice of anyone；and at others, when he was in a good humour, he would talk in his own halting way.He never said a clever thing, but he had a vein of brutal sarcasm which was not ineffective, and he always said exactly what he thought.He was indifferent to the susceptibilities of others, and when he wounded them was amused.He was constantly offending Dirk Stroeve so bitterly that he flung away, vowing he would never speak to him again；but there was a solid force in Strickland that attracted the fat Dutchman against his will, so that he came back, fawning like a clumsy dog, though he knew that his only greeting would be the blow he dreaded.

I do not know why Strickland put up with me. Our relations were peculiar.One day he asked me to lend him ffty francs.

“I wouldn't dream of it，”I replied.

“Why not？”

“It wouldn't amuse me.”

“I'm frightfully hard up, you know.”

“I don't care.”

“You don't care if I starve？”

“Why on earth should I？”I asked in my turn.

He looked at me for a minute or two, pulling his untidy beard. I smiled at him.

“What are you amused at？”he said, with a gleam of anger in his eyes.

“You're so simple. You recognize no obligations.No one is under any obligation to you.”

“Wouldn't it make you uncomfortable if I went and hanged myself because I'd been turned out of my room as I couldn't pay the rent？”

“Not a bit.”

He chuckled.

“You're bragging. If I really did you'd be overwhelmed with remorse.”

“Try it, and we'll see，”I retorted.

A smile fickered in his eyes, and he stirred his absinthe in silence.

“Would you like to play chess？”I asked.

“I don't mind.”

We set up the pieces, and when the board was ready he considered it with a comfortable eye. There is a sense of satisfaction in looking at your men all ready for the fray.

“Did you really think I'd lend you money？”I asked.

“I didn't see why you shouldn't.”

“You surprise me.”

“Why？”

“It's disappointing to fnd that at heart you are sentimental. I should have liked you better if you hadn't made that ingenuous appeal to my sympathies.”

“I should have despised you if you'd been moved by it，”he answered.

“That's better，”I laughed.

We began to play. We were both absorbed in the game.When it was fnished I said to him：

“Look here, if you're hard up, let me see your pictures. If there's anything I like I'll buy it.”

“Go to hell，”he answered.

He got up and was about to go away. I stopped him.

“You haven't paid for your absinthe，”I said, smiling.

He cursed me, fung down the money, and left.

I did not see him for several days after that, but one evening, when I was sitting in the café，reading a paper, he came up and sat beside me.

“You haven't hanged yourself after all，”I remarked.

“No. I've got a commission.I'm painting the portrait of a retired plumber for two hundred francs.”5

“How did you manage that？”

“The woman where I get my bread recommended me. He'd told her he was looking out for someone to paint him.I've got to give her twenty francs.”

“What's he like？”

“Splendid. He's got a great red face like a leg of mutton, and on his right cheek there's an enormous mole with long hairs growing out of it.”

Strickland was in a good humour, and when Dirk Stroeve came up and sat down with us he attacked him with ferocious banter. He showed a skill I should never have credited him with in fnding the places where the unhappy Dutchman was most sensitive.Strickland employed not the rapier of sarcasm but the bludgeon of invective.The attack was so unprovoked that Stroeve, taken unawares, was defenceless.He reminded you of a frightened sheep running aimlessly hither and thither.He was startled and amazed.At last the tears ran from his eyes.And the worst of it was that, though you hated Strickland, and the exhibition was horrible, it was impossible not to laugh.Dirk Stroeve was one of those unlucky persons whose most sincere emotions are ridiculous.

But after all when I look back upon that winter in Paris, my pleasantest recollection is of Dirk Stroeve. There was something very charming in his little household.He and his wife made a picture which the imagination gratefully dwelt upon, and the simplicity of his love for her had a deliberate grace.He remained absurd, but the sincerity of his passion excited one's sympathy.I could understand how his wife must feel for him, and I was glad that her affection was so tender.If she had any sense of humour, it must amuse her that he should place her on a pedestal and worship her with such an honest idolatry, but even while she laughed she must have been pleased and touched.He was the constant lover, and though she grew old, losing her rounded lines and her fair comeliness, to him she would certainly never alter.To him she would always be the loveliest woman in the world.There was a pleasing grace in the orderliness of their lives.They had but the studio, a bedroom, and a tiny kitchen.Mrs.Stroeve did all the housework herself；and while Dirk painted bad pictures, she went marketing, cooked the luncheon, sewed, occupied herself like a busy ant all the day；and in the evening sat in the studio, sewing again, while Dirk played music which I am sure was far beyond her comprehension.He played with taste, but with more feeling than was always justifed, and into his music poured all his honest, sentimental, exuberant soul.

Their life in its own way was an idyl, and it managed to achieve a singular beauty. The absurdity that clung to everything connected with Dirk Stroeve gave it a curious note, like an unresolved discord, but made it somehow more modern, more human；like a rough joke thrown into a serious scene, it heightened the poignancy which all beauty has.

Chapter XXIV

Shortly before Christmas Dirk Stroeve came to ask me to spend the holiday with him. He had a characteristic sentimentality about the day and wanted to pass it among his friends with suitable ceremonies.Neither of us had seen Strickland for two or three weeks-I because I had been busy with friends who were spending a little while in Paris, and Stroeve because, having quarrelled with him more violently than usual, he had made up his mind to have nothing more to do with him.Strickland was impossible, and he swore never to speak to him again.But the season touched him with gentle feeling, and he hated the thought of Strickland spending Christmas Day by himself；he ascribed his own emotions to him, and could not bear that on an occasion given up to good fellowship the lonely painter should be abandoned to his own melancholy.Stroeve had set up a Christmas-tree in his studio, and I suspected that we should both fnd absurd little presents hanging on its festive branches；but he was shy about seeing Strickland again；it was a little humiliating to forgive so easily insults so outrageous, and he wished me to be present at the reconciliation on which he was determined.

We walked together down the Avenue de Clichy, but Strickland was not in the café.It was too cold to sit outside, and we took our places on leather benches within.It was hot and stuffy, and the air was grey with smoke.Strickland did not come, but presently we saw the French painter who occasionally played chess with him.I had formed a casual acquaintance with him, and he sat down at our table.Stroeve asked him if he had seen Strickland.

“He's ill，”he said.“Didn't you know？”

“Seriously？”

“Very, I understand.”

Stroeve's face grew white.

“Why didn't he write and tell me？How stupid of me to quarrel with him！We must go to him at once. He can have no one to look after him.Where does he live？”

“I have no idea，”said the Frenchman.

We discovered that none of us knew how to fnd him. Stroeve grew more and more distressed.

“He might die, and not a soul would know anything about it. It's dreadful.I can't bear the thought.We must fnd him at once.”

I tried to make Stroeve understand that it was absurd to hunt vaguely about Paris. We must frst think of some plan.

“Yes；but all this time he may be dying, and when we get there it may be too late to do anything.”

“Sit still and let us think，”I said impatiently.

The only address I knew was the H?tel des Belges, but Strickland had long left that, and they would have no recollection of him.With that queer idea of his to keep his whereabouts secret, it was unlikely that, on leaving, he had said where he was going.Besides, it was more than fve years ago.I felt pretty sure that he had not moved far.If he continued to frequent the same café as when he had stayed at the hotel, it was probably because it was the most convenient.Suddenly I remembered that he had got his commission to paint a portrait through the baker from whom he bought his bread, and it struck me that there one might fnd his address.I called for a directory and looked out the bakers.There were fve in the immediate neighbourhood, and the only thing was to go to all of them.Stroeve accompanied me unwillingly.His own plan was to run up and down the streets that led out of the Avenue de Clichy and ask at every house if Strickland lived there.My commonplace scheme was, after all, effective, for in the second shop we asked at the woman behind the counter acknowledged that she knew him.She was not certain where he lived, but it was in one of the three houses opposite.Luck favoured us, and in the frst we tried the concierge told us that we should fnd him on the top foor.

“It appears that he's ill，”said Stroeve.

“It may be，”answered the concierge indifferently.“En effet, I have not seen him for several days.”

Stroeve ran up the stairs ahead of me, and when I reached the top floor I found him talking to a workman in his shirt sleeves who had opened a door at which Stroeve had knocked. He pointed to another door.He believed that the person who lived there was a painter.He had not seen him for a week.Stroeve made as though he were about to knock, and then turned to me with a gesture of helplessness.I saw that he was panic-stricken.

“Supposing he's dead？”

“Not he，”I said.

I knocked. There was no answer.I tried the handle, and found the door unlocked.I walked in, and Stroeve followed me.The room was in darkness.I could only see that it was an attic, with a sloping roof；and a faint glimmer, no more than a less profound obscurity, came from a skylight.

“Strickland，”I called.

There was no answer. It was really rather mysterious, and it seemed to me that Stroeve, standing just behind, was trembling in his shoes.For a moment I hesitated to strike a light.I dimly perceived a bed in the corner, and I wondered whether the light would disclose lying on it a dead body.

“Haven't you got a match, you fool？”

Strickland's voice, coming out of the darkness, harshly, made me start.

Stroeve cried out.

“Oh, my God, I thought you were dead.”

I struck a match, and looked about for a candle. I had a rapid glimpse of a tiny apartment, half room, half studio, in which was nothing but a bed, canvases with their faces to the wall, an easel, a table, and a chair.There was no carpet on the foor.There was no fre-place.On the table, crowded with paints, palette-knives, and litter of all kinds, was the end of a candle.I lit it.Strickland was lying in the bed, uncomfortably because it was too small for him, and he had put all his clothes over him for warmth.It was obvious at a glance that he was in a high fever.Stroeve, his voice cracking with emotion, went up to him.

“Oh, my poor friend, what is the matter with you？I had no idea you were ill. Why didn't you let me know？You must know I'd have done anything in the world for you.Were you thinking of what I said？I didn't mean it.I was wrong.It was stupid of me to take offence.”

“Go to hell，”said Strickland.

“Now, be reasonable. Let me make you comfortable.Haven't you anyone to look after you？”

He looked round the squalid attic in dismay. He tried to arrange the bedclothes.Strickland, breathing laboriously, kept an angry silence.He gave me a resentful glance.I stood quite quietly, looking at him.

“If you want to do something for me, you can get me some milk，”he said at last.“I haven't been able to get out for two days.”

There was an empty bottle by the side of the bed, which had contained milk, and in a piece of newspaper a few crumbs.

“What have you been having？”I asked.

“Nothing.”

“For how long？”cried Stroeve.“Do you mean to say you've had nothing to eat or drink for two days？It's horrible.”

“I've had water.”

His eyes dwelt for a moment on a large can within reach of an outstretched arm.

“I'll go immediately，”said Stroeve.“Is there anything you fancy？”

I suggested that he should get a thermometer, and a few grapes, and some bread. Stroeve, glad to make himself useful, clattered down the stairs.

“Damned fool，”muttered Strickland.

I felt his pulse. It was beating quickly and feebly.I asked him one or two questions, but he would not answer, and when I pressed him he turned his face irritably to the wall.The only thing was to wait in silence.In ten minutes Stroeve, panting, came back.Besides what I had suggested, he brought candles, and meat-juice, and a spirit-lamp.He was a practical little fellow, and without delay set about making bread-and-milk.I took Strickland's temperature.It was a hundred and four.He was obviously very ill.

Chapter XXVII

Two or three weeks passed. One morning, having come to a pause in my work, I thought I would give myself a holiday, and I went to the Louvre.I wandered about looking at the pictures I knew so well, and let my fancy play idly with the emotions they suggested.I sauntered into the long gallery, and there suddenly saw Stroeve.I smiled, for his appearance, so rotund and yet so startled, could never fail to excite a smile, and then as I came nearer I noticed that he seemed singularly disconsolate.He looked woebegone and yet ridiculous, like a man who has fallen into the water with all his clothes on, and, being rescued from death, frightened still, feels that he only looks a fool.Turning round, he stared at me, but I perceived that he did not see me.His round blue eyes looked harrassed behind his glasses.

“Stroeve，”I said.

He gave a little start, and then smiled, but his smile was rueful.

“Why are you idling in this disgraceful fashion？”I asked gaily.

“It's a long time since I was at the Louvre. I thought I'd come and see if they had anything new.”

“But you told me you had to get a picture fnished this week.”

“Strickland's painting in my studio.”

“Well？”

“I suggested it myself. He's not strong enough to go back to his own place yet.I thought we could both paint there.Lots of fellows in the Quarter share a studio.I thought it would be fun.I've always thought it would be jolly to have someone to talk to when one was tired of work.”

He said all this slowly, detaching statement from statement with a little awkward silence, and he kept his kind, foolish eyes fxed on mine. They were full of tears.

“I don't think I understand，”I said.

“Strickland can't work with anyone else in the studio.”

“Damn it all, it's your studio. That's his look-out.”

He looked at me pitifully. His lips were trembling.

“What happened？”I asked, rather sharply.

He hesitated and flushed. He glanced unhappily at one of the pictures on the wall.

“He wouldn't let me go on painting. He told me to get out.”

“But why didn't you tell him to go to hell？”

“He turned me out. I couldn't very well struggle with him.He threw my hat after me, and locked the door.”

I was furious with Strickland, and was indignant with myself, because Dirk Stroeve cut such an absurd figure that I felt inclined to laugh.

“But what did your wife say？”

“She'd gone out to do some marketing.”

“Is he going to let her in？”

“I don't know.”

I gazed at Stroeve with perplexity. He stood like a schoolboy with whom a master is fnding fault.

“Shall I get rid of Strickland for you？”I asked.

He gave a little start, and his shining face grew very red.

“No. You'd better not do anything.”

He nodded to me and walked away. It was clear that for some reason he did not want to discuss the matter.I did not understand.

Chapter XXVIII

The explanation came a week later. It was about ten o'clock at night；I had been dining by myself at a restaurant, and having returned to my small apartment, was sitting in my parlour, reading.I heard the cracked tinkling of the bell, and, going into the corridor, opened the door.Stroeve stood before me.

“Can I come in？”he asked.

In the dimness of the landing I could not see him very well, but there was something in his voice that surprised me. I knew he was of abstemious habit or I should have thought he had been drinking.I led the way into my sitting-room and asked him to sit down.

“Thank God I've found you，”he said.

“What's the matter？”I asked in astonishment at his vehemence.

I was able now to see him well. As a rule he was neat in his person, but now his clothes were in disorder.He looked suddenly bedraggled.I was convinced he had been drinking, and I smiled.I was on the point of chaffng him on his state.

“I didn't know where to go，”he burst out.“I came here earlier, but you weren't in.”

“I dined late，”I said.

I changed my mind：it was not liquor that had driven him to this obvious desperation. His face, usually so rosy, was now strangely mottled.His hands trembled.

“Has anything happened？”I asked.

“My wife has left me.”

He could hardly get the words out. He gave a little gasp, and the tears began to trickle down his round cheeks.I did not know what to say.My frst thought was that she had come to the end of her forbearance with his infatuation for Strickland, and, goaded by the latter's cynical behaviour, had insisted that he should be turned out.I knew her capable of temper, for all the calmness of her manner；and if Stroeve still refused, she might easily have fung out of the studio with vows never to return.But the little man was so distressed that I could not smile.

“My dear fellow, don't be unhappy. She'll come back.You mustn't take very seriously what women say when they're in a passion.”

“You don't understand. She's in love with Strickland.”

“What！”I was startled at this, but the idea had no sooner taken possession of me than I saw it was absurd.“How can you be so silly？You don't mean to say you're jealous of Strickland？”I almost laughed.“You know very well that she can't bear the sight of him.”

“You don't understand，”he moaned.

“You're an hysterical ass，”I said a little impatiently.“Let me give you a whisky-and-soda, and you'll feel better.”

I supposed that for some reason or other-and Heaven knows what ingenuity men exercise to torment themselves-Dirk had got it into his head that his wife cared for Strickland, and with his genius for blundering he might quite well have offended her so that, to anger him, perhaps, she had taken pains to foster his suspicion.

“Look here，”I said，“let's go back to your studio. If you've made a fool of yourself you must eat humble pie.Your wife doesn't strike me as the sort of woman to bear malice.”

“How can I go back to the studio？”he said wearily.“They're there. I've left it to them.”

“Then it's not your wife who's left you；it's you who've left your wife.”

“For God's sake don't talk to me like that.”

Still I could not take him seriously. I did not for a moment believe what he had told me.But he was in very real distress.

“Well, you've come here to talk to me about it. You'd better tell me the whole story.”

“This afternoon I couldn't stand it any more. I went to Strickland and told him I thought he was quite well enough to go back to his own place.I wanted the studio myself.”

“No one but Strickland would have needed telling，”I said.“What did he say？”

“He laughed a little；you know how he laughs, not as though he were amused, but as though you were a damned fool, and said he'd go at once. He began to put his things together.You remember I fetched from his room what I thought he needed, and he asked Blanche for a piece of paper and some string to make a parcel.”

Stroeve stopped, gasping, and I thought he was going to faint. This was not at all the story I had expected him to tell me.

“She was very pale, but she brought the paper and the string. He didn't say anything.He made the parcel and he whistled a tune.He took no notice of either of us.His eyes had an ironic smile in them.My heart was like lead.I was afraid something was going to happen, and I wished I hadn't spoken.He looked round for his hat.Then she spoke：

“‘I'm going with Strickland, Dirk，'she said.‘I can't live with you any more.'

“I tried to speak, but the words wouldn't come. Strickland didn't say anything.He went on whistling as though it had nothing to do with him.”

Stroeve stopped again and mopped his face. I kept quite still.I believed him now, and I was astounded.But all the same I could not understand.

Then he told me, in a trembling voice, with the tears pouring down his cheeks, how he had gone up to her, trying to take her in his arms, but she had drawn away and begged him not to touch her. He implored her not to leave him.He told her how passionately he loved her, and reminded her of all the devotion he had lavished upon her.He spoke to her of the happiness of their life.He was not angry with her.He did not reproach her.

“Please let me go quietly, Dirk，”she said at last.“Don't you understand that I love Strickland？Where he goes I shall go.”

“But you must know that he'll never make you happy. For your own sake don't go.You don't know what you've got to look forward to.”

“It's your fault. You insisted on his coming here.”

He turned to Strickland.

“Have mercy on her，”he implored him.“You can't let her do anything so mad.”

“She can do as she chooses，”said Strickland.“She's not forced to come.”

“My choice is made，”she said, in a dull voice.

Strickland's injurious calm robbed Stroeve of the rest of his self-control. Blind rage seized him, and without knowing what he was doing he flung himself on Strickland.Strickland was taken by surprise and he staggered, but he was very strong, even after his illness, and in a moment, he did not exactly know how, Stroeve found himself on the foor.

“You funny little man，”said Strickland.

Stroeve picked himself up. He noticed that his wife had remained perfectly still, and to be made ridiculous before her increased his humiliation.His spectacles had tumbled off in the struggle, and he could not immediately see them.She picked them up and silently handed them to him.He seemed suddenly to realize his unhappiness, and though he knew he was making himself still more absurd, he began to cry.He hid his face in his hands.The others watched him without a word.They did not move from where they stood.

“Oh, my dear，”he groaned at last，“how can you be so cruel？”

“I can't help myself, Dirk，”she answered.

“I've worshipped you as no woman was ever worshipped before. If in anything I did I displeased you, why didn't you tell me, and I'd have changed.I've done everything I could for you.”

She did not answer. Her face was set, and he saw that he was only boring her.She put on a coat and her hat.She moved towards the door, and he saw that in a moment she would be gone.He went up to her quickly and fell on his knees before her, seizing her hands：he abandoned all self-respect.

“Oh, don't go, my darling. I can't live without you；I shall kill myself.If I've done anything to offend you I beg you to forgive me.Give me another chance.I'll try harder still to make you happy.”

“Get up, Dirk. You're making yourself a perfect fool.”

He staggered to his feet, but still he would not let her go.

“Where are you going？”he said hastily.“You don't know what Strickland's place is like. You can't live there.It would be awful.”

“If I don't care, I don't see why you should.”

“Stay a minute longer. I must speak.After all, you can't grudge me that.”

“What is the good？I've made up my mind. Nothing that you can say will make me alter it.”

He gulped, and put his hand to his heart to ease its painful beating.

“I'm not going to ask you to change your mind, but I want you to listen to me for a minute. It's the last thing I shall ever ask you.Don't refuse me that.”

She paused, looking at him with those reflective eyes of hers, which now were so indifferent to him. She came back into the studio and leaned against the table.

“Well？”

Stroeve made a great effort to collect himself.

“You must be a little reasonable. You can't live on air, you know.Strickland hasn't got a penny.”

“I know.”

“You'll suffer the most awful privations. You know why he took so long to get well.He was half starved.”

“I can earn money for him.”

“How？”

“I don't know. I shall fnd a way.”

A horrible thought passed through the Dutchman's mind, and he shuddered.

“I think you must be mad. I don't know what has come over you.”

She shrugged her shoulders.

“Now may I go？”

“Wait one second longer.”

He looked round his studio wearily；he had loved it because her presence had made it gay and home-like；he shut his eyes for an instant；then he gave her a long look as though to impress on his mind the picture of her. He got up and took his hat.

“No；I'll go.”

“You？”

She was startled. She did not know what he meant.

“I can't bear to think of you living in that horrible, filthy attic. After all, this is your home just as much as mine.You'll be comfortable here.You'll be spared at least the worst privations.”

He went to the drawer in which he kept his money and took out several bank-notes.

“I would like to give you half what I've got here.”

He put them on the table. Neither Strickland nor his wife spoke.

Then he recollected something else.

“Will you pack up my clothes and leave them with the concierge？I'll come and fetch them tomorrow.”He tried to smile.“Good-bye, my dear. I'm grateful for all the happiness you gave me in the past.”

He walked out and closed the door behind him. With my mind's eye I saw Strickland throw his hat on a table, and, sitting down, begin to smoke a cigarette.

Chapter XXIX

I kept silence for a little while, thinking of what Stroeve had told me. I could not stomach his weakness, and he saw my disapproval.

“You know as well as I do how Strickland lived，”he said tremulously.“I couldn't let her live in those circumstances-I simply couldn't.”

“That's your business，”I answered.

“What would you have done？”he asked.

“She went with her eyes open. If she had to put up with certain inconveniences it was her own look-out.”

“Yes；but, you see, you don't love her.”

“Do you love her still？”

“Oh, more than ever. Strickland isn't the man to make a woman happy.It can't last.I want her to know that I shall never fail her.”

“Does that mean that you're prepared to take her back？”

“I shouldn't hesitate. Why, she'll want me more than ever then.When she's alone and humiliated and broken it would be dreadful if she had nowhere to go.”

He seemed to bear no resentment. I suppose it was commonplace in me that I felt slightly outraged at his lack of spirit.Perhaps he guessed what was in my mind, for he said：

“I couldn't expect her to love me as I loved her. I'm a buffoon.I'm not the sort of man that women love.I've always known that.I can't blame her if she’s fallen in love with Strickland.”

“You certainly have less vanity than any man I've ever known，”I said.

“I love her so much better than myself. It seems to me that when vanity comes into love it can only be because really you love yourself best.After all, it constantly happens that a man when he's married falls in love with somebody else；when he gets over it he returns to his wife, and she takes him back, and everyone thinks it very natural.Why should it be different with women？”

“I dare say that's logical，”I smiled，“but most men are made differently, and they can't.”

But while I talked to Stroeve I was puzzling over the suddenness of the whole affair. I could not imagine that he had had no warning.I remembered the curious look I had seen in Blanche Stroeve's eyes；perhaps its explanation was that she was growing dimly conscious of a feeling in her heart that surprised and alarmed her.

“Did you have no suspicion before today that there was anything between them？”I asked.

He did not answer for a while. There was a pencil on the table, and unconsciously he drew a head on the blotting-paper.

“Please say so, if you hate my asking you questions，”I said.

“It eases me to talk. Oh, if you knew the frightful anguish in my heart.”He threw the pencil down.“Yes, I've known it for a fortnight.I knew it before she did.”

“Why on earth didn't you send Strickland packing？”

“I couldn't believe it. It seemed so improbable.She couldn't bear the sight of him.It was more than improbable；it was incredible.I thought it was merely jealousy.You see, I've always been jealous, but I trained myself never to show it；I was jealous of every man she knew；I was jealous of you.I knew she didn't love me as I loved her.That was only natural, wasn't it？But she allowed me to love her, and that was enough to make me happy.I forced myself to go out for hours together in order to leave them by themselves；I wanted to punish myself for suspicions which were unworthy of me；and when I came back I found they didn’t want me-not Strickland, he didn’t care if I was there or not, but Blanche.She shuddered when I went to kiss her.When at last I was certain I didn’t know what to do；I knew they’d only laugh at me if I made a scene.I thought if I held my tongue and pretended not to see, everything would come right.I made up my mind to get him away quietly, without quarrelling.Oh, if you only knew what I’ve suffered！”

Then he told me again of his asking Strickland to go. He chose his moment carefully, and tried to make his request sound casual；but he could not master the trembling of his voice, and he felt himself that into words that he wished to seem jovial and friendly there crept the bitterness of his jealousy.He had not expected Strickland to take him up on the spot and make his preparations to go there and then；above all, he had not expected his wife's decision to go with him.I saw that now he wished with all his heart that he had held his tongue.He preferred the anguish of jealousy to the anguish of separation.

“I wanted to kill him, and I only made a fool of myself.”

He was silent for a long time, and then he said what I knew was in his mind.

“If I'd only waited, perhaps it would have gone all right. I shouldn't have been so impatient.Oh, poor child, what have I driven her to？”

I shrugged my shoulders, but did not speak. I had no sympathy for Blanche Stroeve, but knew that it would only pain poor Dirk if I told him exactly what I thought of her.

He had reached that stage of exhaustion when he could not stop talking. He went over again every word of the scene.Now something occurred to him that he had not told me before；now he discussed what he ought to have said instead of what he did say；then he lamented his blindness.He regretted that he had done this, and blamed himself that he had omitted the other.It grew later and later, and at last I was as tired as he.

“What are you going to do now？”I said fnally.

“What can I do？I shall wait till she sends for me.”

“Why don't you go away for a bit？”

“No, no；I must be at hand when she wants me.”

For the present he seemed quite lost. He had made no plans.When I suggested that he should go to bed he said he could not sleep；he wanted to go out and walk about the streets till day.He was evidently in no state to be left alone.I persuaded him to stay the night with me, and I put him into my own bed.I had a divan in my sitting-room, and could very well sleep on that.He was by now so worn out that he could not resist my frmness.I gave him a suffcient dose of veronal to ensure his unconsciousness for several hours.I thought that was the best service I could render him.

Chapter XXXIII

Two or three days later Dirk Stroeve called on me.

“I hear you've seen Blanche，”he said.

“How on earth did you fnd out？”

“I was told by someone who saw you sitting with them. Why didn't you tell me？”

“I thought it would only pain you.”

“What do I care if it does？You must know that I want to hear the smallest thing about her.”

I waited for him to ask me questions.

“What does she look like？”he said.

“Absolutely unchanged.”

“Does she seem happy？”

I shrugged my shoulders.

“How can I tell？We were in a café；we were playing chess；I had no opportunity to speak to her.”

“Oh, but couldn't you tell by her face？”

I shook my head. I could only repeat that by no word, by no hinted gesture, had she given an indication of her feelings.He must know better than I how great were her powers of self-control.He clasped his hands emotionally.

“Oh, I'm so frightened. I know something is going to happen, something terrible, and I can do nothing to stop it.”

“What sort of thing？”I asked.

“Oh, I don't know，”he moaned, seizing his head with his hands.“I foresee some terrible catastrophe.”

Stroeve had always been excitable, but now he was beside himself；there was no reasoning with him. I thought it probable enough that Blanche Stroeve would not continue to find life with Strickland tolerable, but one of the falsest of proverbs is that you must lie on the bed that you have made.The experience of life shows that people are constantly doing things which must lead to disaster, and yet by some chance manage to evade the result of their folly.When Blanche quarrelled with Strickland she had only to leave him, and her husband was waiting humbly to forgive and forget.I was not prepared to feel any great sympathy for her.

“You see, you don't love her，”said Stroeve.

“After all, there's nothing to prove that she is unhappy. For all we know they may have settled down into a most domestic couple.”

Stroeve gave me a look with his woeful eyes.

“Of course, it doesn't much matter to you, but to me it's so serious, so intensely serious.”

I was sorry if I had seemed impatient or fippant.

“Will you do something for me？”asked Stroeve.

“Willingly.”

“Will you write to Blanche for me？”

“Why can't you write yourself？”

“I've written over and over again. I didn't expect her to answer.I don't think she reads the letters.”

“You make no account of feminine curiosity. Do you think she could resist？”

“She could-mine.”

I looked at him quickly. He lowered his eyes.That answer of his seemed to me strangely humiliating.He was conscious that she regarded him with an indifference so profound that the sight of his handwriting would have not the slightest effect on her.

“Do you really believe that she'll ever come back to you？”I asked.

“I want her to know that if the worst comes to the worst she can count on me. That's what I want you to tell her.”

I took a sheet of paper.

“What is it exactly you wish me to say？”

This is what I wrote：

Dear Mrs. Stroeve，

Dirk wishes me to tell you that if at any time you want him he will be grateful for the opportunity of being of service to you.He has no ill-feeling towards you on account of anything that has happened.His love for you is unaltered.You will always fnd him at the following address.

Chapter XXXIV

But though I was no less convinced than Stroeve that the connexion between Strickland and Blanche would end disastrously, I did not expect the issue to take the tragic form it did. The summer came, breathless and sultry, and even at night there was no coolness to rest one's jaded nerves.The sun-baked streets seemed to give back the heat that had beat down on them during the day, and the passers-by dragged their feet along them wearily.I had not seen Strickland for weeks.Occupied with other things, I had ceased to think of him and his affairs.Dirk, with his vain lamentations, had begun to bore me, and I avoided his society.It was a sordid business, and I was not inclined to trouble myself with it further.

One morning I was working. I sat in my pyjamas.My thoughts wandered, and I thought of the sunny beaches of Brittany and the freshness of the sea.By my side was the empty bowl in which the concierge had brought me my café au lait and the fragment of croissant which I had not had appetite enough to eat.I heard the concierge in the next room emptying my bath.There was a tinkle at my bell, and I left her to open the door.In a moment I heard Stroeve’s voice asking if I was in.Without moving, I shouted to him to come.He entered the room quickly, and came up to the table at which I sat.

“She's killed herself，”he said hoarsely.

“What do you mean？”I cried, startled.

He made movements with his lips as though he were speaking, but no sound issued from them. He gibbered like an idiot.My heart thumped against my ribs, and, I do not know why, I few into a temper.

“For God's sake, collect yourself, man，”I said.“What on earth are you talking about？”

He made despairing gestures with his hands, but still no words came from his mouth. He might have been struck dumb.I do not know what came over me；I took him by the shoulders and shook him.Looking back, I am vexed that I made such a fool of myself；I suppose the last restless nights had shaken my nerves more than I knew.

“Let me sit down，”he gasped at length.

I flled a glass with St. Galmier, and gave it to him to drink.I held it to his mouth as though he were a child.He gulped down a mouthful, and some of it was spilt on his shirt-front.

“Who's killed herself？”

I do not know why I asked, for I knew whom he meant. He made an effort to collect himself.

“They had a row last night. He went away.”

“Is she dead？”

“No；they've taken her to the hospital.”

“Then what are you talking about？”I cried impatiently.“Why did you say she'd killed herself？”

“Don't be cross with me. I can't tell you anything if you talk to me like that.”

I clenched my hands, seeking to control my irritation. I attempted to smile.

“I'm sorry. Take your time.Don't hurry, there's a good fellow.”

His round blue eyes behind the spectacles were ghastly with terror. The magnifying glasses he wore distorted them.

“When the concierge went up this morning to take a letter she could get no answer to her ring. She heard someone groaning.The door wasn't locked, and she went in.Blanche was lying on the bed.She'd been frightfully sick.There was a bottle of oxalic acid on the table.”

Stroeve hid his face in his hands and swayed backwards and forwards, groaning.

“Was she conscious？”

“Yes. Oh, if you knew how she's suffering.I can't bear it.I can't bear it.”

His voice rose to a shriek.

“Damn it all, you haven't got to bear it，”I cried impatiently.“She's got to bear it.”

“How can you be so cruel？”

“What have you done？”

“They sent for a doctor and for me, and they told the police. I'd given the concierge twenty francs, and told her to send for me if anything happened.”

He paused a minute, and I saw that what he had to tell me was very hard to say.

“When I went she wouldn't speak to me. She told them to send me away.I swore that I forgave her everything, but she wouldn't listen.She tried to beat her head against the wall.The doctor told me that I mustn't remain with her.She kept on saying，‘Send him away！'I went, and waited in the studio.And when the ambulance came and they put her on a stretcher, they made me go in the kitchen so that she shouldn't know I was there.”

While I dressed-for Stroeve wished me to go at once with him to the hospital-he told me that he had arranged for his wife to have a private room, so that she might at least be spared the sordid promiscuity of a ward. On our way he explained to me why he desired my presence；if she still refused to see him, perhaps she would see me.He begged me to repeat to her that he loved her still；he would reproach her for nothing, but desired only to help her；he made no claim on her, and on her recovery would not seek to induce her to return to him；she would be perfectly free.

But when we arrived at the hospital, a gaunt, cheerless building, the mere sight of which was enough to make one's heart sick, and after being directed from this offcial to that, up endless stairs and through long bare corridors, found the doctor in charge of the case, we were told that the patient was too ill to see anyone that day. The doctor was a little bearded man in white, with an off-hand manner.He evidently looked upon a case as a case, and anxious relatives as a nuisance which must be treated with frmness.Moreover, to him the affair was commonplace；it was just a hysterical woman who had quarrelled with her lover and taken poison；it was constantly happening.At frst he thought that Dirk was the cause of the disaster, and he was needlessly brusque with him.When I explained that he was the husband, anxious to forgive, the doctor looked at him suddenly, with curious, searching eyes.I seemed to see in them a hint of mockery；it was true that Stroeve had the head of the husband who is deceived.The doctor faintly shrugged his shoulders.

“There is no immediate danger，”he said, in answer to our questioning.“One doesn't know how much she took. It may be that she will get off with a fright.Women are constantly trying to commit suicide for love, but generally they take care not to succeed.It's generally a gesture to arouse pity or terror in their lover.”

There was in his tone a frigid contempt. It was obvious that to him Blanche Stroeve was only a unit to be added to the statistical list of attempted suicides in the city of Paris during the current year.He was busy, and could waste no more time on us.He told us that if we came at a certain hour next day, should Blanche be better, it might be possible for her husband to see her.

Chapter XXXV

I scarcely know how we got through that day. Stroeve could not bear to be alone, and I exhausted myself in efforts to distract him.I took him to the Louvre, and he pretended to look at pictures, but I saw that his thoughts were constantly with his wife.I forced him to eat, and after luncheon I induced him to lie down, but he could not sleep.He accepted willingly my invitation to remain for a few days in my apartment.I gave him books to read, but after a page or two he would put the book down and stare miserably into space.During the evening we played innumerable games of piquet, and bravely, not to disappoint my efforts, he tried to appear interested.Finally I gave him a draught, and he sank into uneasy slumber.

When we went again to the hospital we saw a nursing sister. She told us that Blanche seemed a little better, and she went in to ask if she would see her husband.We heard voices in the room in which she lay, and presently the nurse returned to say that the patient refused to see anyone.We had told her that if she refused to see Dirk the nurse was to ask if she would see me, but this she refused also.Dirk's lips trembled.

“I dare not insist，”said the nurse.“She is too ill. Perhaps in a day or two she may change her mind.”

“Is there anyone else she wants to see？”asked Dirk, in a voice so low it was almost a whisper.

“She says she only wants to be left in peace.”

Dirk's hands moved strangely, as though they had nothing to do with his body, with a movement of their own.

“Will you tell her that if there is anyone else she wishes to see I will bring him？I only want her to be happy.”

The nurse looked at him with her calm, kind eyes, which had seen all the horror and pain of the world, and yet, flled with the vision of a world without sin, remained serene.

“I will tell her when she is a little calmer.”

Dirk, filled with compassion, begged her to take the message at once.

“It may cure her. I beseech you to ask her now.”

With a faint smile of pity, the nurse went back into the room. We heard her low voice, and then, in a voice I did not recognize, the answer：

“No. No.No.”

The nurse came out again and shook her head.

“Was that she who spoke then？”I asked.“Her voice sounded so strange.”

“It appears that her vocal cords have been burnt by the acid.”

Dirk gave a low cry of distress. I asked him to go on and wait for me at the entrance, for I wanted to say something to the nurse.He did not ask what it was, but went silently.He seemed to have lost all power of will；he was like an obedient child.

“Has she told you why she did it？”I asked.

“No. She won't speak.She lies on her back quite quietly.She doesn't move for hours at a time.But she cries always.Her pillow is all wet.She's too weak to use a handkerchief, and the tears just run down her face.”

It gave me a sudden wrench of the heart-strings. I could have killed Strickland then, and I knew that my voice was trembling when I bade the nurse good-bye.

I found Dirk waiting for me on the steps. He seemed to see nothing, and did not notice that I had joined him till I touched him on the arm.We walked along in silence.I tried to imagine what had happened to drive the poor creature to that dreadful step.I presumed that Strickland knew what had happened, for someone must have been to see him from the police, and he must have made his statement.I did not know where he was.I supposed he had gone back to the shabby attic which served him as a studio.It was curious that she should not wish to see him.Perhaps she refused to have him sent for because she knew he would refuse to come.I wondered what an abyss of cruelty she must have looked into that in horror she refused to live.

Chapter XXXVIII

I did not see him again for nearly a week. Then he fetched me soon after seven one evening and took me out to dinner.He was dressed in the deepest mourning, and on his bowler was a broad black band.He had even a black border to his handkerchief.His garb of woe suggested that he had lost in one catastrophe every relation he had in the world, even to cousins by marriage twice removed.His plumpness and his red, fat cheeks made his mourning not a little incongruous.It was cruel that his extreme unhappiness should have in it something of buffoonery.

He told me he had made up his mind to go away, though not to Italy, as I had suggested, but to Holland.

“I'm starting tomorrow. This is perhaps the last time we shall ever meet.”

I made an appropriate rejoinder, and he smiled wanly.

“I haven't been home for fve years. I think I'd forgotten it all；I seemed to have come so far away from my father's house that I was shy at the idea of revisiting it；but now I feel it's my only refuge.”

He was sore and bruised, and his thoughts went back to the tenderness of his mother's love. The ridicule he had endured for years seemed now to weigh him down, and the final blow of Blanche's treachery had robbed him of the resiliency which had made him take it so gaily.He could no longer laugh with those who laughed at him.He was an outcast.He told me of his childhood in the tidy brick house, and of his mother's passionate orderliness.Her kitchen was a miracle of clean brightness.Everything was always in its place, and nowhere could you see a speck of dust.Cleanliness, indeed, was a mania with her.I saw a neat little old woman, with cheeks like apples, toiling away from morning to night, through the long years, to keep her house trim and spruce.His father was a spare old man, his hands gnarled after the work of a lifetime, silent and upright；in the evening he read the paper aloud, while his wife and daughter（now married to the captain of a fishing smack），unwilling to lose a moment, bent over their sewing.Nothing ever happened in that little town, left behind by the advance of civilization, and one year followed the next till death came, like a friend, to give rest to those who had laboured so diligently.

“My father wished me to become a carpenter like himself. For five generations we've carried on the same trade, from father to son.Perhaps that is the wisdom of life, to tread in your father's steps, and look neither to the right nor to the left.When I was a little boy I said I would marry the daughter of the harness-maker who lived next door.She was a little girl with blue eyes and a faxen pigtail.She would have kept my house like a new pin, and I should have had a son to carry on the business after me.”

Stroeve sighed a little and was silent. His thoughts dwelt among pictures of what might have been, and the safety of the life he had refused flled him with longing.

“The world is hard and cruel. We are here none knows why, and we go none knows whither.We must be very humble.We must see the beauty of quietness.We must go through life so inconspicuously that Fate does not notice us.And let us seek the love of simple, ignorant people.Their ignorance is better than all our knowledge.Let us be silent, content in our little corner, meek and gentle like them.That is the wisdom of life.”

To me it was his broken spirit that expressed itself, and I rebelled against his renunciation. But I kept my own counsel.

“What made you think of being a painter？”I asked.

He shrugged his shoulders.

“It happened that I had a knack for drawing. I got prizes for it at school.My poor mother was very proud of my gift, and she gave me a box of water-colours as a present.She showed my sketches to the pastor and the doctor and the judge.They sent me to Amsterdam to try for a scholarship, and I won it.Poor soul, she was so proud；and though it nearly broke her heart to part from me, she smiled, and would not show me her grief.She was pleased that her son should be an artist.They pinched and saved so that I should have enough to live on, and when my first picture was exhibited they came to Amsterdam to see it, my father and mother and my sister, and my mother cried when she looked at it.”His kind eyes glistened.“And now on every wall of the old house there is one of my pictures in a beautiful gold frame.”

He glowed with happy pride. I thought of those cold scenes of his, with their picturesque peasants and cypresses and olive-trees.They must look queer in their garish frames on the walls of the peasant house.

“The dear soul thought she was doing a wonderful thing for me when she made me an artist, but perhaps, after all, it would have been better for me if my father's will had prevailed and I were now but an honest carpenter.”

“Now that you know what art can offer, would you change your life？Would you have missed all the delight it has given you？”

“Art is the greatest thing in the world，”he answered, after a pause.

He looked at me for a minute refectively；he seemed to hesitate；then he said：

“Did you know that I had been to see Strickland？”

“You？”

I was astonished. I should have thought he could not bear to set eyes on him.Stroeve smiled faintly.

“You know already that I have no proper pride.”

“What do you mean by that？”

He told me a singular story.

Chapter XL

For the next month, occupied with my own affairs, I saw no one connected with this lamentable business, and my mind ceased to be occupied with it. But one day, when I was walking along, bent on some errand, I passed Charles Strickland.The sight of him brought back to me all the horror which I was not unwilling to forget, and I felt in me a sudden repulsion for the cause of it.Nodding, for it would have been childish to cut him, I walked on quickly；but in a minute I felt a hand on my shoulder.

“You're in a great hurry，”he said cordially.

It was characteristic of him to display geniality with anyone who showed a disinclination to meet him, and the coolness of my greeting can have left him in little doubt of that.

“I am，”I answered briefy.

“I'll walk along with you，”he said.

“Why？”I asked.

“For the pleasure of your society.”

I did not answer, and he walked by my side silently. We continued thus for perhaps a quarter of a mile.I began to feel a little ridiculous.At last we passed a stationer's, and it occurred to me that I might as well buy some paper.It would be an excuse to be rid of him.

“I'm going in here，”I said.“Good-bye.”

“I'll wait for you.”

I shrugged my shoulders, and went into the shop. I refected that French paper was bad, and that, foiled of my purpose, I need not burden myself with a purchase I did not need.I asked for something I knew could not be provided, and in a minute came out into the street.

“Did you get what you wanted？”he asked.

“No.”

We walked on in silence, and then came to a place where several streets met. I stopped at the kerb.

“Which way do you go？”I inquired.

“Your way，”he smiled.

“I'm going home.”

“I'll come along with you and smoke a pipe.”

“You might wait for an invitation，”I retorted frigidly.

“I would if I thought there was any chance of getting one.”

“Do you see that wall in front of you？”I said, pointing.

“Yes.”

“In that case I should have thought you could see also that I don't want your company.”

“I vaguely suspected it, I confess.”

I could not help a chuckle. It is one of the defects of my character that I cannot altogether dislike anyone who makes me laugh.But I pulled myself together.

“I think you're detestable. You're the most loathsome beast that it's ever been my misfortune to meet.Why do you seek the society of someone who hates and despises you？”

“My dear fellow, what the hell do you suppose I care what you think of me？”

“Damn it all，”I said, more violently because I had an inkling my motive was none too creditable，“I don't want to know you.”

“Are you afraid I shall corrupt you？”

His tone made me feel not a little ridiculous. I knew that he was looking at me sideways, with a sardonic smile.

“I suppose you are hard up，”I remarked insolently.

“I should be a damned fool if I thought I had any chance of borrowing money from you.”

“You've come down in the world if you can bring yourself to fatter.”

He grinned.

“You'll never really dislike me so long as I give you the opportunity to get off a good thing now and then.”

I had to bite my lip to prevent myself from laughing. What he said had a hateful truth in it, and another defect of my character is that I enjoy the company of those, however depraved, who can give me a Roland for my Oliver.I began to feel that my abhorrence for Strickland could only be sustained by an effort on my part.I recognized my moral weakness, but saw that my disapprobation had in it already something of a pose；and I knew that if I felt it, his own keen instinct had discovered it too.He was certainly laughing at me up his sleeve.I left him the last word, and sought refuge in a shrug of the shoulders and taciturnity.

Chapter XLI

We arrived at the house in which I lived. I would not ask him to come in with me, but walked up the stairs without a word.He followed me, and entered the apartment on my heels.He had not been in it before, but he never gave a glance at the room I had been at pains to make pleasing to the eye.There was a tin of tobacco on the table, and, taking out his pipe, he flled it.He sat down on the only chair that had no arms and tilted himself on the back legs.

“If you're going to make yourself at home, why don't you sit in an arm-chair？”I asked irritably.

“Why are you concerned about my comfort？”

“I'm not，”I retorted，“but only about my own. It makes me uncomfortable to see someone sit on an uncomfortable chair.”

He chuckled, but did not move. He smoked on in silence, taking no further notice of me, and apparently was absorbed in thought.I wondered why he had come.

Until long habit has blunted the sensibility, there is something disconcerting to the writer in the instinct which causes him to take an interest in the singularities of human nature so absorbing that his moral sense is powerless against it. He recognizes in himself an artistic satisfaction in the contemplation of evil which a little startles him；but sincerity forces him to confess that the disapproval he feels for certain actions is not nearly so strong as his curiosity in their reasons.The character of a scoundrel, logical and complete, has a fascination for his creator which is an outrage to law and order.I expect that Shakespeare devised Iago with a gusto which he never knew when, weaving moonbeams with his fancy, he imagined Desdemona.It may be that in his rogues the writer gratifies instincts deep-rooted in him, which the manners and customs of a civilized world have forced back to the mysterious recesses of the subconscious.In giving to the character of his invention fesh and bones he is giving life to that part of himself which fnds no other means of expression.His satisfaction is a sense of liberation.

The writer is more concerned to know than to judge.

There was in my soul a perfectly genuine horror of Strickland, and side by side with it a cold curiosity to discover his motives. I was puzzled by him, and I was eager to see how he regarded the tragedy he had caused in the lives of people who had used him with so much kindness.I applied the scalpel boldly.

“Stroeve told me that picture you painted of his wife was the best thing you've ever done.”

Strickland took his pipe out of his mouth, and a smile lit up his eyes.

“It was great fun to do.”

“Why did you give it him？”

“I'd fnished it. It wasn't any good to me.”

“Do you know that Stroeve nearly destroyed it？”

“It wasn't altogether satisfactory.”

He was quiet for a moment or two, then he took his pipe out of his mouth again, and chuckled.

“Do you know that the little man came to see me？”

“Weren't you rather touched by what he had to say？”

“No；I thought it damned silly and sentimental.”

“I suppose it escaped your memory that you'd ruined his life？”I remarked.

He rubbed his bearded chin refectively.

“He's a very bad painter.”

“But a very good man.”

“And an excellent cook，”Strickland added derisively.

His callousness was inhuman, and in my indignation I was not inclined to mince my words.

“As a mere matter of curiosity I wish you'd tell me, have you felt the smallest twinge of remorse for Blanche Stroeve's death？”

I watched his face for some change of expression, but it remained impassive.

“Why should I？”he asked.

“Let me put the facts before you. You were dying, and Dirk Stroeve took you into his own house.He nursed you like a mother.He sacrifced his time and his comfort and his money for you.He snatched you from the jaws of death.”

Strickland shrugged his shoulders.

“The absurd little man enjoys doing things for other people. That's his life.”

“Granting that you owed him no gratitude, were you obliged to go out of your way to take his wife from him？Until you came on the scene they were happy. Why couldn't you leave them alone？”

“What makes you think they were happy？”

“It was evident.”

“You are a discerning fellow. Do you think she could ever have forgiven him for what he did for her？”

“What do you mean by that？”

“Don't you know why he married her？”

I shook my head.

“She was a governess in the family of some Roman prince, and the son of the house seduced her. She thought he was going to marry her.They turned her out into the street neck and crop.She was going to have a baby, and she tried to commit suicide.Stroeve found her and married her.”

“It was just like him. I never knew anyone with so compassionate a heart.”

I had often wondered why that ill-assorted pair had married, but just that explanation had never occurred to me. That was perhaps the cause of the peculiar quality of Dirk's love for his wife.I had noticed in it something more than passion.I remembered also how I had always fancied that her reserve concealed I knew not what；but now I saw in it more than the desire to hide a shameful secret.Her tranquillity was like the sullen calm that broods over an island which has been swept by a hurricane.Her cheerfulness was the cheerfulness of despair.Strickland interrupted my refections with an observation the profound cynicism of which startled me.

“A woman can forgive a man for the harm he does her，”he said，“but she can never forgive him for the sacrifces he makes on her account.”

“It must be reassuring to you to know that you certainly run no risk of incurring the resentment of the women you come in contact with，”I retorted.

A slight smile broke on his lips.

“You are always prepared to sacrifice your principles for a repartee，”he answered.

“What happened to the child？”

“Oh, it was still-born, three or four months after they were married.”

Then I came to the question which had seemed to me most puzzling.

“Will you tell me why you bothered about Blanche Stroeve at all？”

He did not answer for so long that I nearly repeated it.

“How do I know？”he said at last.“She couldn't bear the sight of me. It amused me.”

“I see.”

He gave a sudden fash of anger.

“Damn it all, I wanted her.”

But he recovered his temper immediately, and looked at me with a smile.

“At frst she was horrifed.”

“Did you tell her？”

“There wasn't any need. She knew.I never said a word.She was frightened.At last I took her.”

I do not know what there was in the way he told me this that extraordinarily suggested the violence of his desire. It was disconcerting and rather horrible.His life was strangely divorced from material things, and it was as though his body at times wreaked a fearful revenge on his spirit.The satyr in him suddenly took possession, and he was powerless in the grip of an instinct which had all the strength of the primitive forces of nature.It was an obsession so complete that there was no room in his soul for prudence or gratitude.

“But why did you want to take her away with you？”I asked.

“I didn't，”he answered, frowning.“When she said she was coming I was nearly as surprised as Stroeve. I told her that when I'd had enough of her she'd have to go, and she said she'd risk that.”He paused a little.“She had a wonderful body, and I wanted to paint a nude.When I'd fnished my picture I took no more interest in her.”

“And she loved you with all her heart.”

He sprang to his feet and walked up and down the small room.

“I don't want love. I haven't time for it.It's weakness.I am a man, and sometimes I want a woman.When I've satisfed my passion I'm ready for other things.I can’t overcome my desire, but I hate it；it imprisons my spirit；I look forward to the time when I shall be free from all desire and can give myself without hindrance to my work.Because women can do nothing except love, they’ve given it a ridiculous importance.They want to persuade us that it’s the whole of life.It’s an insignifcant part.I know lust.That’s normal and healthy.Love is a disease.Women are the instruments of my pleasure；I have no patience with their claim to be helpmates, partners, companions.”

I had never heard Strickland speak so much at one time. He spoke with a passion of indignation.But neither here nor elsewhere do I pretend to give his exact words；his vocabulary was small, and he had no gift for framing sentences, so that one had to piece his meaning together out of interjections, the expression of his face, gestures and hackneyed phrases.

“You should have lived at a time when women were chattels and men the masters of slaves，”I said.

“It just happens that I am a completely normal man.”

I could not help laughing at this remark, made in all seriousness；but he went on, walking up and down the room like a caged beast, intent on expressing what he felt, but found such diffculty in putting coherently.

“When a woman loves you she's not satisfed until she possesses your soul. Because she's weak, she has a rage for domination, and nothing less will satisfy her.She has a small mind, and she resents the abstract which she is unable to grasp.She is occupied with material things, and she is jealous of the ideal.The soul of man wanders through the uttermost regions of the universe, and she seeks to imprison it in the circle of her account-book.Do you remember my wife？I saw Blanche little by little trying all her tricks.With infnite patience she prepared to snare me and bind me.She wanted to bring me down to her level；she cared nothing for me, she only wanted me to be hers.She was willing to do everything in the world for me except the one thing I wanted：to leave me alone.”

I was silent for a while.

“What did you expect her to do when you left her？”

“She could have gone back to Stroeve，”he said irritably.“He was ready to take her.”

“You're inhuman，”I answered.“It's as useless to talk to you about these things as to describe colours to a man who was born blind.”

He stopped in front of my chair, and stood looking down at me with an expression in which I read a contemptuous amazement.

“Do you really care a twopenny damn if Blanche Stroeve is alive or dead？”

I thought over his question, for I wanted to answer it truthfully, at all events to my soul.

“It may be a lack of sympathy in myself if it does not make any great difference to me that she is dead. Life had a great deal to offer her.I think it's terrible that she should have been deprived of it in that cruel way, and I am ashamed because I do not really care.”

“You have not the courage of your convictions. Life has no value.Blanche Stroeve didn't commit suicide because I left her, but because she was a foolish and unbalanced woman.But we've talked about her quite enough；she was an entirely unimportant person.Come, and I'll show you my pictures.”

He spoke as though I were a child that needed to be distracted. I was sore, but not with him so much as with myself.I thought of the happy life that pair had led in the cosy studio in Montmartre, Stroeve and his wife, their simplicity, kindness, and hospitality；it seemed to me cruel that it should have been broken to pieces by a ruthless chance；but the cruellest thing of all was that in fact it made no great difference.The world went on, and no one was a penny the worse for all that wretchedness.I had an idea that Dirk, a man of greater emotional reactions than depth of feeling, would soon forget；and Blanche's life, begun with who knows what bright hopes and what dreams, might just as well have never been lived.It all seemed useless and inane.

Strickland had found his hat, and stood looking at me.

“Are you coming？”

“Why do you seek my acquaintance？”I asked him.“You know that I hate and despise you.”

He chuckled good-humouredly.

“Your only quarrel with me really is that I don't care a twopenny damn what you think about me.”

I felt my cheeks grow red with sudden anger. It was impossible to make him understand that one might be outraged by his callous selfishness.I longed to pierce his armour of complete indifference.I knew also that in the end there was truth in what he said.Unconsciously, perhaps, we treasure the power we have over people by their regard for our opinion of them, and we hate those upon whom we have no such infuence.I suppose it is the bitterest wound to human pride.But I would not let him see that I was put out.

“Is it possible for any man to disregard others entirely？”I said, though more to myself than to him.“You're dependent on others for everything in existence. It's a preposterous attempt to try to live only for yourself and by yourself.Sooner or later you'll be ill and tired and old, and then you'll crawl back into the herd.Won't you be ashamed when you feel in your heart the desire for comfort and sympathy？You’re trying an impossible thing.Sooner or later the human being in you will yearn for the common bonds of humanity.”

“Come and look at my pictures.”

“Have you ever thought of death？”

“Why should I？It doesn't matter.”

I stared at him. He stood before me, motionless, with a mocking smile in his eyes；but for all that, for a moment I had an inkling of a fiery, tortured spirit, aiming at something greater than could be conceived by anything that was bound up with the fesh.I had a feeting glimpse of a pursuit of the ineffable.I looked at the man before me in his shabby clothes, with his great nose and shining eyes, his red beard and untidy hair；and I had a strange sensation that it was only an envelope, and I was in the presence of a disembodied spirit.

“Let us go and look at your pictures，”I said.

Chapter LI

Tiaré，when I told her this story, praised my prudence, and for a few minutes we worked in silence, for we were shelling peas.Then her eyes, always alert for the affairs of her kitchen, fell on some action of the Chinese cook which aroused her violent disapproval.She turned on him with a torrent of abuse.The Chink was not backward to defend himself, and a very lively quarrel ensued.They spoke in the native language, of which I had learnt but half a dozen words, and it sounded as though the world would shortly come to an end；but presently peace was restored and Tiaré gave the cook a cigarette.They both smoked comfortably.

“Do you know, it was I who found him his wife？”said Tiaré suddenly, with a smile spread all over her immense face.

“The cook？”

“No, Strickland.”

“But he had one already.”

“That is what he said, but I told him she was in England, and England is at the other end of the world.”

“True，”I replied.

“He would come to Papeete every two or three months, when he wanted paints or tobacco or money, and then he would wander about like a lost dog. I was sorry for him.I had a girl here then called Ata to do the rooms；she was some sort of a relation of mine, and her father and mother were dead, so I had her to live with me.Strickland used to come here now and then to have a square meal or to play chess with one of the boys.I noticed that she looked at him when he came, and I asked her if she liked him.She said she liked him well enough.You know what these girls are；they're always pleased to go with a white man.”

“Was she a native？”I asked.

“Yes；she hadn't a drop of white blood in her. Well, after I'd talked to her I sent for Strickland, and I said to him：‘strickland, it's time for you to settle down.A man of your age shouldn't go playing about with the girls down at the front.They're bad lots, and you’ll come to no good with them.You’ve got no money, and you can never keep a job for more than a month or two.No one will employ you now.You say you can always live in the bush with one or other of the natives, and they’re glad to have you because you’re a white man, but it’s not decent for a white man.Now, listen to me, Strickland.’”

Tiaré mingled French with English in her conversation, for she used both languages with equal facility.She spoke them with a singing accent which was not unpleasing.You felt that a bird would speak in these tones if it could speak English.

“‘Now, what do you say to marrying Ata？She's a good girl and she's only seventeen. She's never been promiscuous like some of these girls-a captain or a frst mate, yes, but she's never been touched by a native.Elle se respecte, vois-tu.The purser of the Oahu told me last journey that he hadn't met a nicer girl in the islands.It’s time she settled down too, and besides, the captains and the first mates like a change now and then.I don’t keep my girls too long.She has a bit of property down by Taravao, just before you come to the peninsula, and with copra at the price it is now you could live quite comfortably.There’s a house, and you’d have all the time you wanted for your painting.What do you say to it？’”

Tiaré paused to take breath.

“It was then he told me of his wife in England.'my poor Strickland，'I said to him，'they've all got a wife somewhere；that is generally why they come to the islands. Ata is a sensible girl, and she doesn't expect any ceremony before the Mayor.She’s a Protestant, and you know they don’t look upon these things like the Catholics.’”

“Then he said：‘But what does Ata say to it？'‘It appears that she has a béguin for you，’I said.‘she’s willing if you are.Shall I call her？’He chuckled in a funny, dry way he had, and I called her.She knew what I was talking about, the hussy, and I saw her out of the corner of my eyes listening with all her ears, while she pretended to iron a blouse that she had been washing for me.She came.She was laughing, but I could see that she was a little shy, and Strickland looked at her without speaking.”

“Was she pretty？”I asked.

“Not bad. But you must have seen pictures of her.He painted her over and over again, sometimes with a pareo on and sometimes with nothing at all.Yes, she was pretty enough.And she knew how to cook.I taught her myself.I saw Strickland was thinking of it, so I said to him：‘I've given her good wages and she's saved them, and the captains and the frst mates she's known have given her a little something now and then.She's saved several hundred francs.'

“He pulled his great red beard and smiled.

“‘Well, Ata，'he said，'do you fancy me for a husband？'

“She did not say anything, but just giggled.

“‘But I tell you, my poor Strickland, the girl has a béguin for you，’I said.

“‘I shall beat you，'he said, looking at her.

“‘How else should I know you loved me，'she answered.”

Tiaré broke off her narrative and addressed herself to me refectively.

“My frst husband, Captain Johnson, used to thrash me regularly. He was a man.He was handsome, six foot three, and when he was drunk there was no holding him.I would be black and blue all over for days at a time.Oh, I cried when he died.I thought I should never get over it.But it wasn't till I married George Rainey that I knew what I'd lost.You can never tell what a man is like till you live with him.I've never been so deceived in a man as I was in George Rainey.He was a fne, upstanding fellow too.He was nearly as tall as Captain Johnson, and he looked strong enough.But it was all on the surface.He never drank.He never raised his hand to me.He might have been a missionary.I made love with the offcers of every ship that touched at the island, and George Rainey never saw anything.At last I was disgusted with him, and I got a divorce.What was the good of a husband like that？It's a terrible thing the way some men treat women.”

I condoled with Tiaré，and remarked feelingly that men were deceivers ever, then asked her to go on with her story of Strickland.

“‘Well，'I said to him，'there's no hurry about it. Take your time and think it over.Ata has a very nice room in the annexe.Live with her for a month, and see how you like her.You can have your meals here.And at the end of a month, if you decide you want to marry her, you can just go and settle down on her property.'

“Well, he agreed to that. Ata continued to do the housework, and I gave him his meals as I said I would.I taught Ata how to make one or two dishes I knew he was fond of.He did not paint much.He wandered about the hills and bathed in the stream.And he sat about the front looking at the lagoon, and at sunset he would go down and look at Murea.He used to go fishing on the reef.He loved to moon about the harbour talking to the natives.He was a nice, quiet fellow.And every evening after dinner he would go down to the annexe with Ata.I saw he was longing to get away to the bush, and at the end of the month I asked him what he intended to do.He said if Ata was willing to go, he was willing to go with her.So I gave them a wedding dinner.I cooked it with my own hands.I gave them a pea soup and lobster à la portugaise, and a curry, and a coconut salad-you’ve never had one of my coconut salads, have you？I must make you one before you go-and then I made them an ice.We had all the champagne we could drink and liqueurs to follow.Oh, I’d made up my mind to do things well.And afterwards we danced in the drawing-room.I was not so fat, then, and I always loved dancing.”

The drawing-room at the H?tel de la Fleur was a small room, with a cottage piano, and a suite of mahogany furniture, covered in stamped velvet, neatly arranged round the walls.On round tables were photograph albums, and on the walls enlarged photographs of Tiaré and her first husband, Captain Johnson.Still, though Tiaré was old and fat, on occasion we rolled back the Brussels carpet, brought in the maids and one or two friends of Tiaré’s, and danced, though now to the wheezy music of a gramophone.On the veranda the air was scented with the heavy perfume of the tiaré，and overhead the Southern Cross shone in a cloudless sky.

Tiaré smiled indulgently as she remembered the gaiety of a time long passed.

“We kept it up till three, and when we went to bed I don't think anyone was very sober. I had told them they could have my trap to take them as far as the road went, because after that they had a long walk.Ata's property was right away in a fold of the mountain.They started at dawn, and the boy I sent with them didn't come back till next day.

“Yes, that's how Strickland was married.”

Chapter LIV

As we walked along I refected on a circumstance which all that I had lately heard about Strickland forced on my attention. Here, on this remote island, he seemed to have aroused none of the detestation with which he was regarded at home, but compassion rather；and his vagaries were accepted with tolerance.To these people, native and European, he was a queer fsh, but they were used to queer fsh, and they took him for granted；the world was full of odd persons, who did odd things；and perhaps they knew that a man is not what he wants to be, but what he must be.In England and France he was the square peg in the round hole, but here the holes were any sort of shape, and no sort of peg was quite amiss.I do not think he was any gentler here, less selfsh or less brutal, but the circumstances were more favourable.If he had spent his life amid these surroundings he might have passed for no worse a man than another.He received here what he neither expected nor wanted among his own people-sympathy.

I tried to tell Captain Brunot something of the astonishment with which this flled me, and for a little while he did not answer.

“It is not strange that I, at all events, should have had sympathy for him，”he said at last，“for, though perhaps neither of us knew it, we were both aiming at the same thing.”

“What on earth can it be that two people so dissimilar as you and Strickland could aim at？”I asked, smiling.

“Beauty.”

“A large order，”I murmured.

“Do you know how men can be so obsessed by love that they are deaf and blind to everything else in the world？They are as little their own masters as the slaves chained to the benches of a galley. The passion that held Strickland in bondage was no less tyrannical than love.”

“How strange that you should say that！”I answered.“For long ago I had the idea that he was possessed of a devil.”

“And the passion that held Strickland was a passion to create beauty. It gave him no peace.It urged him hither and thither.He was eternally a pilgrim, haunted by a divine nostalgia, and the demon within him was ruthless.There are men whose desire for truth is so great that to attain it they will shatter the very foundation of their world.Of such was Strickland, only beauty with him took the place of truth.I could only feel for him a profound compassion.”

“That is strange also. A man whom he had deeply wronged told me that he felt a great pity for him.”I was silent for a moment.“I wonder if there you have found the explanation of a character which has always seemed to me inexplicable.How did you hit on it？”

He turned to me with a smile.

“Did I not tell you that I, too, in my way was an artist？I realized in myself the same desire as animated him. But whereas his medium was paint, mine has been life.”

Then Captain Brunot told me a story which I must repeat, since, if only by way of contrast, it adds something to my impression of Strickland. It has also to my mind a beauty of its own.

Captain Brunot was a Breton, and had been in the French Navy. He left it on his marriage, and settled down on a small property he had near Quimper to live for the rest of his days in peace；but the failure of an attorney left him suddenly penniless, and neither he nor his wife was willing to live in penury where they had enjoyed consideration.During his seafaring days he had cruised the South Seas, and he determined now to seek his fortune there.He spent some months in Papeete to make his plans and gain experience；then, on money borrowed from a friend in France, he bought an island in the Paumotus.It was a ring of land round a deep lagoon, uninhabited, and covered only with scrub and wild guava.With the intrepid woman who was his wife, and a few natives, he landed there, and set about building a house, and clearing the scrub so that he could plant coconuts.That was twenty years before, and now what had been a barren island was a garden.

“It was hard and anxious work at frst, and we worked strenuously, both of us. Every day I was up at dawn, clearing, planting, working on my house, and at night when I threw myself on my bed it was to sleep like a log till morning.My wife worked as hard as I did.Then children were born to us, first a son and then a daughter.My wife and I have taught them all they know.We had a piano sent out from France, and she has taught them to play and to speak English, and I have taught them Latin and mathematics, and we read history together.They can sail a boat.They can swim as well as the natives.There is nothing about the land of which they are ignorant.Our trees have prospered, and there is shell on my reef.I have come to Tahiti now to buy a schooner.I can get enough shell to make it worth while to fsh for it, and, who knows？I may fnd pearls.I have made something where there was nothing.I too have made beauty.Ah, you do not know what it is to look at those tall, healthy trees and think that every one I planted myself.”

“Let me ask you the question that you asked Strickland. Do you never regret France and your old home in Brittany？”

“Some day, when my daughter is married and my son has a wife and is able to take my place on the island, we shall go back and fnish our days in the old house in which I was born.”

“You will look back on a happy life，”I said.

“évidemment, it is not exciting on my island, and we are very far from the world-imagine, it takes me four days to come to Tahiti-but we are happy there.It is given to few men to attempt a work and to achieve it.Our life is simple and innocent.We are untouched by ambition, and what pride we have is due only to our contemplation of the work of our hands.Malice cannot touch us, nor envy attack.Ah, mon cher monsieur, they talk of the blessedness of labour, and it is a meaningless phrase, but to me it has the most intense signifcance.I am a happy man.”

“I am sure you deserve to be，”I smiled.

“I wish I could think so. I do not know how I have deserved to have a wife who was the perfect friend and helpmate, the perfect mistress and the perfect mother.”

I refected for a while on the life that the Captain suggested to my imagination.

“It is obvious that to lead such an existence and make so great a success of it, you must both have needed a strong will and determined character.”

“Perhaps；but without one other factor we could have achieved nothing.”

“And what was that？”

He stopped, somewhat dramatically, and stretched out his arm.

“Belief in God. Without that we should have been lost.”

Then we arrived at the house of Dr. Coutras.

Chapter LVII

At that moment we were interrupted by the appearance of Madame Coutras, who had been paying visits. She came in, like a ship in full sail, an imposing creature, tall and stout, with an ample bust and an obesity girthed in alarmingly by straight-fronted corsets.She had a bold hooked nose and three chins.She held herself upright.She had not yielded for an instant to the enervating charm of the tropics, but contrariwise was more active, more worldly, more decided than anyone in a temperate clime would have thought it possible to be.She was evidently a copious talker, and now poured forth a breathless stream of anecdote and comment.She made the conversation we had just had seem far away and unreal.

Presently Dr. Coutras turned to me.

“I still have in my bureau the picture that Strickland gave me，”he said.“Would you like to see it？”

“Willingly.”

We got up, and he led me on to the veranda which surrounded his house. We paused to look at the gay fowers that rioted in his garden.

“For a long time I could not get out of my head the recollection of the extraordinary decoration with which Strickland had covered the walls of his house，”he said refectively.

I had been thinking of it too. It seemed to me that here Strickland had finally put the whole expression of himself.Working silently, knowing that it was his last chance, I fancied that here he must have said all that he knew of life and all that he divined.And I fancied that perhaps here he had at last found peace.The demon which possessed him was exorcized at last, and with the completion of the work, for which all his life had been a painful preparation, rest descended on his remote and tortured soul.He was willing to die, for he had fulflled his purpose.

“What was the subject？”I asked.

“I scarcely know. It was strange and fantastic.It was a vision of the beginnings of the world, the Garden of Eden, with Adam and Eve-que sais-je？-it was a hymn to the beauty of the human form, male and female, and the praise of Nature, sublime, indifferent, lovely, and cruel.It gave you an awful sense of the infinity of space and of the endlessness of time.Because he painted the trees I see about me every day, the coconuts, the banyans, the flamboyants, the alligator pears, I have seen them ever since differently, as though there were in them a spirit and a mystery which I am ever on the point of seizing and which for ever escapes me.The colours were the colours familiar to me, and yet they were different.They had a significance which was all their own.And those nude men and women.They were of the earth, the clay of which they were created, and at the same time something divine.You saw man in the nakedness of his primeval instincts, and you were afraid, for you saw yourself.”

Dr. Coutras shrugged his shoulders and smiled.

“You will laugh at me. I am a materialist, and I am a gross, fat man-Falstaff, eh？-the lyrical mode does not become me.I make myself ridiculous.But I have never seen painting which made so deep an impression upon me.Tenez, I had just the same feeling as when I went to the Sistine Chapel in Rome.There too I was awed by the greatness of the man who had painted that ceiling.It was genius, and it was stupendous and overwhelming.I felt small and insignifcant.But you are prepared for the greatness of Michael Angelo.Nothing had prepared me for the immense surprise of these pictures in a native hut, far away from civilization, in a fold of the mountain above Taravao.And Michael Angelo is sane and healthy.Those great works of his have the calm of the sublime；but here, notwithstanding beauty, was something troubling.I do not know what it was.It made me uneasy.It gave me the impression you get when you are sitting next door to a room that you know is empty, but in which, you know not why, you have a dreadful consciousness that notwithstanding there is someone.You scold yourself；you know it is only your nerves-and yet, and yet……In a little while it is impossible to resist the terror that seizes you, and you are helpless in the clutch of an unseen horror.Yes：I confess I was not altogether sorry when I heard that those strange masterpieces had been destroyed.”

“Destroyed？”I cried.

“Mais oui；did you not know？”

“How should I know？It is true I had never heard of this work；but I thought perhaps it had fallen into the hands of a private owner. Even now there is no certain list of Strickland's paintings.”

“When he grew blind he would sit hour after hour in those two rooms that he had painted, looking at his works with sightless eyes, and seeing, perhaps, more than he ever had seen in his life before. Ata told me that he never complained of his fate, he never lost courage.To the end his mind remained serene and undisturbed.But he made her promise that when she had buried him-did I tell you that I dug his grave with my own hands, for none of the natives would approach the infected house, and we buried him, she and I, sewn up in three pareos joined together, under the mango-tree-he made her promise that she would set fre to the house and not leave it till it was burned to the ground and not a stick remained.”

I did not speak for a while, for I was thinking. Then I said：

“He remained the same to the end, then.”

“Do you understand？I must tell you that I thought it my duty to dissuade her.”

“Even after what you have just said？”

“Yes；for I knew that here was a work of genius, and I did not think we had the right to deprive the world of it. But Ata would not listen to me.She had promised.I would not stay to witness the barbarous deed, and it was only afterwards that I heard what she had done.She poured paraffn on the dry foors and on the pandanus-mats, and then she set fre.In a little while nothing remained but smouldering embers, and a great masterpiece existed no longer.”

“I think Strickland knew it was a masterpiece. He had achieved what he wanted.His life was complete.He had made a world and saw that it was good.Then, in pride and contempt, he destroyed it.”

“But I must show you my picture，”said Dr. Coutras, moving on.

“What happened to Ata and the child？”

“They went to the Marquesas. She had relations there.I have heard that the boy works on one of Cameron's schooners.They say he is very like his father in appearance.”

At the door that led from the veranda to the doctor's consulting-room, he paused and smiled.

“It is a fruit-piece. You would think it not a very suitable picture for a doctor's consulting-room, but my wife will not have it in the drawing-room.She says it is frankly obscene.”

“A fruit-piece！”I exclaimed in surprise.

We entered the room, and my eyes fell at once on the picture. I looked at it for a long time.

It was a pile of mangoes, bananas, oranges, and I know not what；and at frst sight it was an innocent picture enough. It would have been passed in an exhibition of the Post-Impressionists by a careless person as an excellent but not very remarkable example of the school；but perhaps afterwards it would come back to his recollection, and he would wonder why.I do not think then he could ever entirely forget it.

The colours were so strange that words can hardly tell what a troubling emotion they gave. They were sombre blues, opaque like a delicately carved bowl in lapis lazuli, and yet with a quivering lustre that suggested the palpitation of mysterious life；there were purples, horrible like raw and putrid flesh, and yet with a glowing, sensual passion that called up vague memories of the Roman Empire of Heliogabalus；there were reds, shrill like the berries of holly-one thought of Christmas in England, and the snow, the good cheer, and the pleasure of children-and yet by some magic softened till they had the swooning tenderness of a dove's breast；there were deep yellows that died with an unnatural passion into a green as fragrant as the spring and as pure as the sparkling water of a mountain brook.Who can tell what anguished fancy made these fruits？They belonged to a Polynesian garden of the Hesperides.There was something strangely alive in them, as though they were created in a stage of the earth's dark history when things were not irrevocably fixed to their forms.They were extravagantly luxurious.They were heavy with tropical odours.They seemed to possess a sombre passion of their own.It was enchanted fruit, to taste which might open the gateway to God knows what secrets of the soul and to mysterious palaces of the imagination.They were sullen with unawaited dangers, and to eat them might turn a man to beast or god.All that was healthy and natural, all that clung to happy relationships and the simple joys of simple men, shrunk from them in dismay；and yet a fearful attraction was in them, and, like the fruit on the Tree of the Knowledge of Good and Evil, they were terrible with the possibilities of the Unknown.

At last I turned away. I felt that Strickland had kept his secret to the grave.

“Voyons, René，mon ami，”came the loud, cheerful voice of Madame Coutras，“what are you doing all this time？Here are the apéritifs.Ask Monsieur if he will not drink a little glass of Quinquina Dubonnet.”

“Volontiers, Madame，”I said, going out on to the veranda.

The spell was broken.

前言

这个故事受到了但丁诗歌的启发，诗行[1]如下：

“喂，等你重返人间，
在漫长的旅途中得以歇息，”
第三个精灵接着第二个精灵说道，
“请记住我，我就是皮娅[2]。
锡耶纳[3]养育了我，而马雷马[4]却毁了我，
那个娶了我的人，知道这事，
他把宝石戒指戴上我的手指。”

我当时是圣托马斯医学院的学生，刚满二十岁，复活节正好有六周的假期。于是，我提着装着衣服的格莱斯顿式旅行提包，口袋里带着二十英镑就出发了。我去了热那亚和比萨，然后又去了佛罗伦萨。在佛罗伦萨的劳拉街[5]上我租了间小屋，从房间的窗户能看见大教堂可爱的圆屋顶。房主是个寡妇，有一个女儿，她接受食宿全包（经过好一阵激烈的讨价还价之后达成的）、每天四个里拉的租金这一条件。恐怕她也赚不了什么钱，因为我的饭量巨大，可以轻而易举地把小山般的几盘意大利通心粉一扫而光。她在托斯卡纳小山上有一块葡萄园，在我的记忆中，她用自己种植的葡萄酿成的基安蒂红葡萄酒是我在意大利喝过的最棒的葡萄酒了。寡妇的女儿每天给我上一节意大利语课，在我看来，她虽说已经过了豆蔻年华，但我想不会超过二十六岁。她曾经历过不幸，未婚夫是个军官，在阿比西尼亚[6]遇难，而她此后便守身如玉。不难理解，在她母亲（她是个丰满的、灰头发、生性快乐的夫人，在亲爱的上帝看到合适的机会之前，她是不打算去见他的）去世后，艾尔斯丽娅肯定会投身宗教，对于做修女，艾尔斯丽娅怀着快乐的心情在期盼着。她很爱笑，我们在午餐和晚餐的时候，都很开心，但是她一给我上起课来，就变得严肃起来了。每当我犯傻或者精神不集中的时候，她就会用黑色的尺子猛地敲打我的指关节。被像小孩子般地对待，按理我应该感到气愤，但是一想到我曾在书中读到过的对那种老派小学教师的描述，我就忍不住哈哈大笑起来。

我的日子过得忙忙碌碌。每一天都是先从翻译几页易卜生戏剧开始，这样做是为了使我的写作技巧更加纯熟，在写对话时能更加轻松自如。然后，我手里拿着本罗斯金[7]的著作去探究佛罗伦萨的风物。按照书中的指导，我对乔托钟楼[8]和吉贝尔蒂[9]设计建造的各种青铜门佩服得五体投地。而且，我对乌菲齐美术馆[10]内波提切利[11]的作品表现出了适当的热情，而因为那时我也有着年轻人惯有的偏激，对这位大师不欣赏的作品也不屑一顾。在午餐过后，我会上意大利语课，然后再出一次家门，去参观各式各样的教堂，一边沿着亚诺河溜达，一边做着白日梦。吃完晚饭，我又会出门去寻找刺激，但我是如此单纯，或者至少是如此羞怯，总而言之，我回到家里时和踏出家门时一样纯洁。虽然房东太太已经给了我钥匙，但她听到我进屋并把门闩上后，会如释重负地松一口气，因为她总是怕我忘了闩门。回到自己的房间，我又开始精读圭尔甫派和吉伯林派[12]斗争的历史。但我会很辛酸地意识到，浪漫主义时期的作家们是不会像我这样做的，我怀疑他们中任何一个人是否能像我一样，在意大利用二十英镑度过六周时间。我过得清醒而勤勉，也很喜欢这种生活。

我已经读过《地狱篇》了（我借助了翻译本，但碰到生词我还是很认真地查字典），所以艾尔斯丽娅便从《炼狱篇》教起。当我们进行到上文我引用到的那几句诗行时，她告诉我皮娅是锡耶纳的一位贵妇，她的丈夫怀疑她与人通奸，但考虑到她的家庭出身，不敢直接处死她，便把她带到了马雷马的城堡里，以为沼泽地里的毒气会让她丧命，他对自己的这个计谋深信不疑。但是，她过了很长时间都没死，他有些不耐烦了，把她从窗户扔了出去。我真的不知道艾尔斯丽娅是从哪儿听到的这个故事，据我所知，但丁不会把故事描写得这样详细，但是出于某种原因，这个故事激发了我的想象力。我在脑海中反复酝酿，很多年来，我时不时地会沉思默想它两三天，过去还常常在心底重复这诗行：锡耶纳养育了我，而马雷马却毁了我。然而，它只是我构思的众多题材中的一个而已，有很长一段时间，我都把它忘了。当然，我把它当成一个现代故事了，但无法想象在当今世界上，哪里才是这个故事发生的合理背景。直到我在中国做了一次漫长的旅行，我终于发现了这样一个背景。

我觉得这部长篇小说可能是我所有作品中唯一一部从故事本身而不是从人物开始的小说，而解释人物和情节之间的关系比较困难，你不能凭空去想象一个人物，在你想象他的时候，你要把他放到某种情景之下，想象他正在做着某事，这样一来，关于这个人物和至少他的主要行动的想象才是同步一致的。但是，这一次我先构思了故事情节，然后选择合适人物来配合故事情节的逐步展开。这些人物是以我在不同环境中早已熟知的人为原型塑造出来的。

这本书让我碰到了一名作家可能会遇到的困难与麻烦，我最初把我的主人公叫作雷恩，一个普普通通的名字。但是好像在香港，有那么几个人的名字也叫雷恩。他们提起了诉讼，连载我小说的杂志的老板不得不赔付了二百五十英镑才了结了此事。所以，我把主人公的名字改为了费恩。可随后，殖民地大臣助理觉得自己受到了诽谤，威胁要开始启动司法程序了。我感到很吃惊，因为在英国，我们可以把首相搬上舞台，或者把他作为小说中的人物。坎特伯雷大主教、大法官，以及其他位高权重的人都会面不改色心不跳。可令我感到奇怪的是这位无足轻重的，随时就得拍屁股走人的芝麻官竟然会认为小说是针对他的，但是为了避免麻烦，我还是把香港改成了一个虚构的殖民地——清延[13]。当此事发生的时候，本书已经出版，因此只能被召回。某些已经收到此书的精明的书评家，以这样或那样的借口拒绝退还此书，这些书就此产生了书志学上的价值，我觉得存世的大约有六十本，都被收藏家用高价买去了。

[1]出自但丁《神曲》第二部分“炼狱篇”诗歌。

[2]皮娅，出生在锡耶纳城，其夫奈罗怀疑其出轨，将其杀死在马雷马。

[3]锡耶纳是意大利的城市名。

[4]马雷马，位于意大利托斯卡纳地区，以沼泽地闻名。

[5]原文为via Laura，意大利语via是街道的意思。

[6]即现今的埃塞俄比亚。

[7]约翰·罗斯金（1819—1900），英国作家和美术评论家，还是建筑、意大利文艺复兴史方面的专家。

[8]佛罗伦萨主教堂的乔托钟楼是该城的著名景观，为哥特式建筑。该钟楼的设计者不是别人，正是意大利文艺复兴初期一位与诗人但丁同时代的大壁画家乔托，故又名乔托钟楼。

[9]洛伦佐·吉贝尔蒂（1378—1455），文艺复兴早期佛罗伦萨雕塑家，从哥特式美术向文艺复兴美术过渡时期的代表人物。

[10]世界著名绘画艺术博物馆，在意大利佛罗伦萨市乌菲齐宫内。

[11]桑德罗·波提切利（1445—1510），十五世纪末佛罗伦萨著名画家，欧洲文艺复兴早期佛罗伦萨画派的最后一位画家。

[12]中世纪意大利的两个宗教派别，彼此之间相互争斗。

[13]清延现在又改回了“香港”。——作者注

第一章

她发出一声惊叫。

“怎么了？”他问道。

百叶窗早已拉下，他已经适应了房间里的黑暗，猛然看见她的脸由于恐惧而变得有些扭曲。

“刚才有人动了一下门。”

“没事，也许是女仆，或者八成是哪个男仆。”

“这个时候他们是不会来的，他们都知道我在午饭后总是要睡一会儿的。”

“那还有可能会是谁呢？”

“沃尔特。”她小声地说，嘴唇颤抖着。

她指了指他的鞋。他努力地想把鞋穿上，但因为她的惊慌影响了他，他自己也开始紧张起来，笨手笨脚的，况且鞋子本身也有点儿紧，怎么也穿不进去。她不耐烦地轻叹了一口气，递给他一副鞋拔子，然后，自己慌忙地套上一件宽大的袍子，光着脚走到梳妆台前。她的头发已经剪短，在他系第二只鞋的鞋带之前，她已经用梳子把蓬乱的头发整理了一下，接着把他的外套递给他。

“我怎么出去呀？”

“你最好等一会儿。我出去看看，没事了你再出去。”

“不太可能是沃尔特，在五点之前他不会离开实验室的。”

“那会是谁？”

他们又开始小声嘀咕起来，她全身发抖。他脑海里突然闪过一个念头，在紧急时刻，她总是惊慌失措，他不免对她生起气来。如果不安全，她为什么老是说没事呢？她屏住呼吸，抓住他的胳膊。他顺着她的目光看去，面前是几扇窗户，窗外是阳台，百叶窗已经拉上了，但他们分明看见白色陶瓷的球状把手在慢慢地转动。之前他们没有听见有人在阳台走动的脚步声，所以看到把手无声地转动感到惊恐万状。一分钟过去了，还是寂静无声。随后，他们又看到另一扇窗户上的白瓷圆把手也开始诡异地转动起来，以一种同刚才一样的鬼鬼祟祟、悄无声息、令人毛骨悚然的方式。这情景如此吓人，以致凯蒂的精神一下子崩溃了，张开嘴马上要惊呼起来。但是，他似乎意识到了她的下一步举动，迅速地用手捂住了她的嘴，她的惊叫声生生被他的手掌闷住了。

还是一片寂静，她斜靠在他的身上，双腿筛糠似的抖个不停，他也担心她可能会晕倒，皱着眉头，咬紧牙关，把她搀扶到床边，让她坐了下来。她的脸色煞白，尽管他的脸已经晒成了古铜色，但此时也失去了血色。他站在她的旁边，眼睛着魔似的死死盯着那个圆形的瓷把手。他们都没有吭声，接着他看到她又要惊叫了。

“看在上帝的分儿上，别喊叫，”他气急败坏地小声说，“该来的终究会来，我们不得不豁出去了。”

她在摸索手帕，看出了她的心思，他把她的包递给了她。

“你的遮阳帽呢？”

“我把它落在楼下了。”

“噢，我的上帝！”

“我说，你必须打起点儿精神来，百分之百不会是沃尔特的，他怎么可能在这个钟点儿回来呢？他绝不会在大中午跑回家来，是吧？”

“是的。”

“我敢肯定那是某个女仆。”

她冲着他淡淡地笑了一下，他那浑厚的、充满爱抚的声音让她镇定了许多，她拉起他的手，深情地紧握着。他给了她片刻时间让她慢慢地安静下来。

“你瞧，我们不能永远待在这儿呀，”他随后说道，“你觉得能走到阳台上去看看情况吗？”

“我觉得我还站不起来。”

“这儿有白兰地吗？”

她摇了摇头。他眉头紧锁，脸色阴沉，心里又开始烦躁起来，他也不是很清楚接下来应该做些什么。突然，她更加紧张地攥着他的手。

“如果他正在外面等着该怎么办呀？”

他从嘴角挤出一丝微笑，尽量使声音保持温柔，用一种不容置疑的口吻说服她，他自己很清楚用这种语气跟她说话所能达到的效果。

“那不太可能。振作点儿，凯蒂。怎么可能是你丈夫呢？假设他回来，在门厅里看见一顶陌生的遮阳帽，来到楼上发现你的房门紧锁，肯定会大喊大叫的。所以，一定是你的某个仆人，况且只有中国人才会那样拧把手。”

她现在确实感觉回过神来了。

“即使是个女仆，也不大妙。”

“我能摆平她，如果有必要，我会搬出上帝来吓唬她。虽然作为一名政府官员好处并不多，但是总能发挥点儿作用。”

他一定是对的。她站起身来，冲着他张开了双臂，他把她搂在了怀中，亲吻着她的双唇。在狂喜中夹杂着痛楚，她崇拜他。他松开了她，她走向了窗户，抽回了窗闩，把百叶窗打开了一道缝隙，向外观望。外面没有人，她又悄悄跑到阳台上，向她丈夫的更衣室里看了看，又望了望自己的起居室，两个房间都空无一人。她回到卧室，向他挥手示意。

“没有人。”

“我觉得打开头就是我们看花了眼。”

“别笑，吓死我了。你先去我的起居室坐会儿，我得把长筒袜和鞋穿上。”

第二章

他照她的话做了，过了五分钟，她也来到起居室，他正抽着香烟。

“我说，能给我来点儿白兰地和苏打水吗？”

“好的，我按铃叫人送来。”

“照目前的情况来看，我觉得这事对你不会有什么伤害的。”

在等男仆回应的时候，他们沉默了一会儿。她又下了一道命令。

“你给实验室打个电话吧，问问沃尔特在不在，”过了一会儿她说道，“他们听不出你的声音。”

他拿起了电话，问了她号码。他在电话里询问了费恩博士在不在实验室。然后，他放下了听筒。

“午饭后他就不在实验室了，”他告诉她，“你问问那男仆他是不是回来过了。”

“我不敢，要是他回来过了，而我又没看见他，这看上去太奇怪了。”

男仆拿来了酒水，汤森自顾自地倒了一杯。当他递给凯蒂一杯时，她摇了摇头。

“如果真是沃尔特，我们该如何是好？”

“也许他不会在乎的。”

“你是说沃尔特吗？”

她的语气充满狐疑。

“我印象中他相当腼腆，你知道，有些男人经不起场面，他们明白闹出了丑闻对他们可没有丝毫好处。我觉得不可能是沃尔特，但哪怕就是他，我感觉他也不会闹出什么动静的，他会当这事没有发生过一样。”

她思索了一会儿。

“他特别爱我。”

“哦，那样更好，你可以哄哄他。”

他给了她一个迷人的微笑，对他的这种微笑，她发现自己总是无法抗拒。他的微笑首先在清澈的蓝眼睛中慢慢散开，然后逐渐游弋到有型的嘴角，最后到达小巧、洁白、整齐的牙齿。这是一种十分性感的微笑，足以令她的心为之融化。

“我并不是很担心，”她说道，带着一股突然涌出的喜悦，“这值得。”

“都是我的错。”

“你为什么过来了？看到你来让我又惊又喜。”

“我忍不住要来看你。”

“亲爱的。”

她的身子依偎着他，乌黑闪亮的双眼充满激情地凝视着他的眼睛，嘴微微张着，带着渴望。他伸过双臂把她揽了过来，她发出一声狂喜的轻叹，忘情地投入了他的怀抱。

“你知道你总能指望上我。”他说道。

“我跟你在一起幸福极了，我希望我能让你感到和我一样的幸福。”

“你不再害怕了？”

“我讨厌沃尔特。”她回答道。

他不是很清楚应该如何作答，所以亲吻着她，而她用脸温柔地贴着他的脸。

但是他抬起她的手腕，看了看腕上小金表上的时间。

“你知道我现在必须做什么了吗？”

“溜走？”她微笑着说。

他点了点头。一时间她又更紧地贴着他，但她能觉出他想要离开了，所以她放开了手。

“你玩忽职守，真不害臊，我不理你了。”

他从来不拒绝这种挑逗性的调情。

“你似乎急不可耐地要摆脱我呀。”他轻佻地说。

“你知道我不愿意让你离开。”

她的回答低沉而认真，他无言以对，只好讨好般地笑了笑。

“你的小脑袋瓜儿别再为今天的神秘来客伤神了，我敢肯定是女仆，而且如果真有什么麻烦，我保证帮你摆平。”

“你有很多经验吗？”

他的微笑显示出他既觉得好玩，又有点儿得意。

“没有呀，但我还是要自夸一下，我的脑袋还是蛮灵光的。”

第三章

她走出起居室来到阳台上，目送他离开。他向她挥了挥手，看着他的身影，她仍然有点儿激动。他已经四十一岁了，但身形轻盈，走路像个大男孩似的蹦蹦跳跳。

阳台处于阴影当中了，她带着满足的爱，心也放松下来，反而觉得慵懒的感觉袭来。他们的这栋房子坐落在幸福山谷，在小山的一侧，住在山顶可能会更称心如意，但房价要贵得多，他们负担不起。她在阳台上逗留了一阵儿，但愣着神，似乎没有注意到蓝色的海洋和港口中拥挤的船只，满脑子想的只有她的情人。

当然，今天下午他们的所作所为是愚蠢的，但是如果他想要她，她又如何能做到小心谨慎？在午饭后，他以前也来过两三次，在一天正热的时候，没人会想到要出门，所以甚至仆人们也没看到他的到来和离开。在香港，他们幽会很困难，她不喜欢这座中国城市，每次走进位于维多利亚路上的那栋肮脏而狭小的楼房时，她总是非常紧张。这是个古董商店，也是他们经常幽会的地方，坐在里面的中国人盯着她，令人讨厌。她也不喜欢那个满脸堆笑的老头儿，他把她带到商店的后堂，然后爬上一段黑乎乎的楼梯，她被领进一间散发着霉味的房间，一张大木床紧靠着墙，让她不寒而栗。

“这也太脏了，不是吗？”当她第一次在那儿见查理时，她对他说道。

“你来了，这儿就不一样了。”他回答道。

当然，他把她搂入怀中的那一刻，她忘了一切。

哦，她是个有夫之妇，真是可恨，更可恨的是他们两个人都不是自由身。她不喜欢他的妻子，凯蒂漫无目的的思绪现在有那么一会儿落在了多萝西·汤森身上。叫多萝西这个名字可真是不怎么样！它是那么老气横秋，她至少三十八岁了，但是查理从不提她。当然，他也不在乎她，她让他烦得要死。但他是个绅士，丝毫没表现出嫌弃他妻子的样子。凯蒂充满感情又有些鄙夷地微笑着：这可真是他的做派，傻乎乎的老家伙，他可以对她不忠，但他又绝不会说出一个瞧不起她的字儿。多萝西是个高个子的女人，比凯蒂要高，既不胖也不瘦，淡褐色的头发很浓密。除了年龄还不算太大以外，她跟漂亮从不沾边。她的身材保持得很好，没有发福，蓝色的眼睛冷冷的，肤色让人没法看第二眼，脸颊上没有血色。但是她的穿着嘛，嗯，和她作为香港殖民地大臣助理妻子的身份还算匹配。想到这里，凯蒂笑了起来，还略微耸了耸肩。

当然，没人会否认多萝西·汤森有一副动人的嗓音，她也是一位好母亲，查理总是提到这一点，也就是凯蒂的母亲所说的淑女。但是，凯蒂并不喜欢她，也不喜欢她随意的举止。和你在一起的时候，她会礼貌地招待你，请你喝茶或者留下来吃饭，但就是这种礼貌会让你感到恼火，因为你能感觉到她根本没把你放在心上。凯蒂心想，她什么都不在乎，只在乎她的孩子们。她的两个儿子在英国上学，明年她还会把跟着她的六岁大的儿子也送回英国。她的脸仿佛戴着面具，她会边微笑着，边用她甜美的声音和礼貌的态度谈论符合她身份的事情，但是显然缺乏热诚，使你产生距离感。她在香港有几个闺中密友，她们都特别喜欢她。凯蒂想搞清在汤森太太的眼中，是否她多少有点儿出身寒酸，想到这里，她不禁脸有点儿红了。但多萝西也不该有什么理由来端架子，虽说她的父亲曾经官至殖民地的总督，当然在位时确实很风光——当他走进房间时，每个人都会起立；当他走过人们的身旁乘车离开时，男人们都会脱下帽子致敬——但是还有什么比一个退了休的殖民地总督更不起眼的呢？多萝西的父亲现在靠退休金度日，住在伯爵广场地区的一栋小房子里。凯蒂的母亲并不常让她回家看看，如果她去了，她母亲反而觉得无聊透顶。凯蒂的父亲，伯纳德·贾斯汀是一位王室法律顾问，有朝一日成为一名法官是水到渠成的事，他们一家住在南肯辛顿富人区。

第四章

凯蒂婚后和丈夫来到了香港，却发现一时很难适应这里的社交场合，因为她的社交地位是由其丈夫的职业所决定的。当然每个人都对她很好，有那么两三个月他们夫妇几乎每天晚上都要参加聚会。在政府官邸出席晚宴时，总督对待她就像对待新娘子一般。但是她自己很快就明白了，作为一名政府雇用的细菌学家的妻子，其实大家并没把她太当回事，这让她很是郁闷。

“真是太荒唐了，”她对自己的丈夫说，“唉，这儿的人几乎没有人愿意来咱们家，如果来了待上五分钟都觉得麻烦。我母亲绝对不会愿意邀请他们到我们家来吃饭的。”

“你不必为这么点儿小事烦心。”他回答道，“真的无所谓。”

“当然无所谓啦，这只能显得他们很愚蠢。过去在英国时，大家都争着来我们家吃饭，而在这儿，我们被当作垃圾，这也太滑稽了。”

“从社交的立场上看，科学家就是微不足道的。”他笑着回答道。

她现在知道了这点，可当初嫁给他时，她还没明白这个道理。

“我还不知道自己是被半岛东方邮轮公司的代理人带着去出席晚宴的，这确实让我感到好笑。”为了让她的话听上去不那么势利，她笑着说道。

也许他听出了她故意显得轻松的话语中责备的含义，他拉起她的一只手，不好意思地放在自己的掌心里。

“我真的很抱歉，亲爱的凯蒂，别郁闷了，好吗？”

“噢，我不会再胡思乱想了。”

第五章

下午的神秘人物不会是沃尔特的，一定是某个仆人，而且不管怎样他们也不会把它当回事的。这些中国仆人知道一切，但他们不会胡说八道的。

当她回想起白色的瓷把手慢慢转动的情景，她的心跳又开始加快了。他们下次一定不会冒这个险了，还是去古董店见面更安全些。看见她进去的人不会胡乱猜想，在那儿他们绝对安全。店主知道查理的身份，他不会傻到在殖民地大臣助理的背后嚼舌头，但是如果查理爱她，这些事又有什么关系呢？

她从阳台转过身去，走回了起居室，一屁股坐到沙发上，伸出手想去拿一支香烟，突然看到一本书上放着一张便条。她把纸条打开，上面用铅笔写着：

亲爱的凯蒂：

这本书是你想看的。我正打算把它给你送来时，碰巧遇到了费恩博士，他说正好要路过自己家，他可以把书捎给你。

V. H．

她摇了摇铃，当男仆进来时，她着急地问他是谁把这本书放到这儿的，什么时候放的。

“是老爷带来的书，夫人，在午饭后。”他回答道。

那个人一定就是沃尔特了。她马上抄起了电话，拨通了殖民地大臣办公室的电话找查理，告诉他刚刚了解到的情况。有一段时间他没有说话。

“我该怎么办？”她问道。

“我正跟人商量重要的事情，恐怕现在不能和你说话，我建议你先按兵不动。”

她放下了听筒，知道他不是一个人待着，但她对他的那些事有些不耐烦。

她又在一张书桌旁坐了下来，把脸埋在手掌里想把目前的状况好好捋一下。当然沃尔特可能只是认为她正在睡觉，她把门锁上也不是说不通。她设法回想他们是不是一直在说话，当然他们即使在说话也是压低了声音的。还有帽子，查理真可恨，把它落在了楼下。然而，再为此责怪他也没用，顺手一放也很正常，没有什么迹象表明沃尔特已经注意到了它。他可能回来得匆忙，只是放下了书和便条，就离开去办和他工作相关的事了。奇怪的是，他应该先推门，然后才去开那两扇窗户。如果他想到她睡着了，不太可能去打扰她的。她真是个大傻瓜！

她又开始发抖了，心里再一次感到了甜蜜的痛楚，每次她想到查理的时候，这种感觉总是在心头涌现，但她觉得值得。他说过会站到她的身边，如果事情到了不可收拾的地步，好吧……如果沃尔特要闹，就让他大闹一场吧。她拥有查理，她还在乎什么呢？或许让他知道最好不过了，自从她爱上查理以后，就根本不在乎沃尔特了，而且丈夫的殷勤已经使她烦恼和感到讨厌，她想和他彻底划清界限。她不知道他能找出什么证据，如果他指控她出轨，她会矢口否认，如果局面极度尴尬，她就不再抵赖，好吧，她会一股脑儿告诉他真相，让他自己看着办。

第六章

结婚不到三个月，她就知道自己犯了个错误。但与其说是她的错，还不如说是她母亲的错。

房间里有一张她母亲的照片，凯蒂厌烦的目光落到了上面。她不知道为什么自己要把它放在那儿，其实她并不喜欢自己的母亲。她家里还有一张父亲的照片，但放在楼下的大钢琴上面。她父亲的照片是在被任命为王室律师时照的，他头戴假发，身着长袍，但即使如此场合和穿戴，也没能使他显得威风凛凛。他身材矮小、干瘦，目光疲惫，上嘴唇很长，两片嘴唇都偏薄。一个爱逗乐的摄影师告诉他要看上去开心点儿，可他看上去却更严肃了。正是由于这个原因，贾斯汀太太觉得她丈夫下垂的嘴角和忧郁的眼神，给了他一种平和而又不苟言笑的神气，使他看上去有种廉明公正的样子，正是可以做个法官的明证之一。然而，她自己的照片是在她丈夫成为王室的律师后，受邀进宫时照的，她身着天鹅绒的长袍，长期的训练显出了优势，她头发上插着羽毛，手上拿着一大把花，腰板挺得直直的。她是五十岁的妇人了，身材很瘦，胸很平，颧骨突出，大鼻子，却很有型；一头茂密而又光滑的黑发，凯蒂早就怀疑她的头发可能是染过的，至少也是仔细修剪过的；黑亮的双眼不停地转动，这可能是她身上最引人注目的部分了，她跟你说话的时候，你在她那张冷漠的、不显皱纹的、发黄的脸上看到一双骨碌乱转的眼睛，会感到困惑不安的。这双眼睛对你上上下下打量，一会儿转到屋里其他人身上，过了一会儿又重新回到你身上，你会感觉她正在挑你身上的刺，正在评价你，同时她又对周围的人和事充满警觉，说的话也往往言不由衷。

第七章

贾斯汀太太是个强硬、冷酷、控制欲强、野心勃勃、吝啬而又愚蠢的女人。她的父亲是利物浦的一位律师，生了五个女儿，贾斯汀太太是其中之一。伯纳德·贾斯汀是在北部巡回法庭的任上遇见她的，那时，他似乎年轻有为，而她的父亲说他日后会飞黄腾达的。然而，事与愿违，他一直默默无闻，虽然他很勤勉、努力、有能力，但没有向上爬的愿望。贾斯汀太太挺瞧不上他的，但她不得不酸溜溜地承认，她若想达到某种目的也只能通过自己的丈夫。于是，她把自己视为车夫，而她的丈夫则是那架载着她驶向自己想要的生活的马车。她在他的耳旁喋喋不休，毫不留情。她发现如果想让伯纳德做他不愿做的事情，她唯一需要做的就是让他片刻不得安生，最后在筋疲力尽之下，他也就屈服了。在她看来，她的使命就是栽培那些可能对自己有用的人，她会去巴结可能向她丈夫引介案子的律师们，跟这些律师的妻子们打成一片。她对法官和他们的太太卑躬屈膝，对有可能发达的政客们更是阿谀奉承。

二十五年来，贾斯汀太太从未因为喜欢某人而邀请他来家里吃饭。但每隔一段时间她就会举办盛大的晚宴。可是吝啬和野心在她的性格中同时占有很重要的地位，她对花钱深恶痛绝。她还自诩只花一半的钱就能办出同样豪华的晚会。她的晚宴冗长、花样众多，但是很省钱，她坚信当人们边吃边高谈阔论时，是不会知道自己喝的是什么的，所以她会把发泡的摩泽尔酒用餐巾包上，以为客人们会把它当成香槟酒喝掉。

伯纳德的业务规模不大，也还算不错，但很多他的后辈都远远地超越了他。贾斯汀太太想让他竞选议员，虽说竞选的花销由党内负担，但在这件事上，她的吝啬再次压倒了野心，她无法让自己投入足够的资金来取悦选民，而伯纳德作为一名候选人，在庞大的竞选基金中所出的资金总是少那么一点儿，所以落选了。虽然假如成为一名议员夫人会让贾斯汀太太很开心，但对落选的失望，她以坚忍的意志面对了。她丈夫的参选让她接触到了很多了不起的大人物，她很感激这增加了自己的社交资本。她其实心里明白伯纳德绝无可能进入议会的，她之所以想让他参选只是为了赚取他所属的党派对伯纳德的感激之情，因为肯定落选的两三席中必定有他的份儿。

然而，他依然还是个初级律师，很多比他年轻的人已经成了王室律师。他也应该成为王室律师，这是很必要的，不仅仅是因为不先成为王室律师，就不太可能有朝一日成为法官，而且不成为王室律师和她为丈夫设计的发展方向也不符。赴宴时要排在比她年轻十岁的妇人后面，让她感到屈辱。但是在这点上，她和自己丈夫的观点相左，而且他的固执己见让她多年来都没法适应。他害怕徒有王室律师的虚名，丢掉了实际的收入。他告诉她，一鸟在手，胜过双鸟在林。而她反驳说，这个谚语只是他没出息的托词。他暗示她，如果担任了王室律师，他的收入可能会减半，但他也明白她的大道理比他多得多，说什么她也不会听的。她称他优柔寡断，让他片刻不得安宁，最后跟以往一样，他还是投降了。他去申请了王室律师头衔，很快就得到了。

他的担心证明是对的，他向上爬的路径困难重重，而手头接的案子日渐减少，但他设法隐藏了他感觉到的失望，他如果想责怪自己的妻子也只是在心里默默念叨，虽然平常在家时，他总是不怎么吭声，但现在他变得更加沉默寡言了。家里没人注意到他身上的这种变化，女儿们除了把他看作是收入的来源以外，没人尊重他。他得养家糊口，当牛做马，这似乎是再自然不过的事了，他得给她们提供衣食住行的费用、度假的花销，以及日常的零花钱。而现在由于他的过错，钱来得比以前少了，除了对他漠不关心外，她们心里对他又多了一层埋怨和蔑视。她们从来不曾想过这位顺从的矮小男人心里想的是什么。他每天早早出门上班，晚上准时回家换衣吃饭。对于她们来说，他是个陌生人，但是因为他是她们的父亲，她们把他对她们的爱护和珍视视作天经地义、理所当然的事。

第八章

然而，贾斯汀太太不乏勇气，这种品质本身是令人钦佩的。她不会让圈子里的人，或者她那个世界的人，看到她因为希望的破灭而感到屈辱的窘相。她的生活方式从不改变，通过精打细算，她能够像以前那样，照常举办高调的晚宴，用她长久以来养成的、和以前一样的欢乐态度来招待朋友。她有一种别人用起来很难，而她得心应手的闲聊的本领，在社交场合她能左右逢源地招呼各色人等。在人群中间，她是个很有用处的客人，在聊天不能顺畅进行时，她总能恰到好处地找到新的话题，察言观色之后，她总能立马挑起打破尴尬沉默的重担。

现在看起来，伯纳德能当上高等法院的法官的希望很渺茫了，但他仍然有希望当上地方法院的法官，或者最不济也能在殖民地的法院中混个法官当当。与此同时，令贾斯汀太太聊以自慰的是看到了他被任命为威尔士某个城镇的刑事法院法官。可是，她还是把希望寄托在女儿们身上，靠着为她们安排一桩好婚事，她想一举把这一辈子的晦气统统去掉。她有两个女儿已经长成，凯蒂和多瑞丝，但多瑞丝长得不好看，鼻子太长，身材也不苗条，所以贾斯汀太太最多只能指望她嫁一个有体面工作、家境还不错的年轻人。

但凯蒂是个美人胚子，她年纪不大的时候就已经乖巧可爱了，一双大眼睛，乌黑的眼珠水汪汪的，扑闪扑闪地透着灵气，褐色的小鬈发泛着红色的微光，洁白而精致的牙齿，以及可爱的皮肤。她的容貌说不上是无可挑剔，因为下巴有点儿太宽，而她的鼻子虽说不像多瑞丝那样长，但有点儿太大。她的美丽很大程度上是因为年轻，而贾斯汀太太意识到必须在她尚处于豆蔻年华时就要给她寻个好婆家。凯蒂出落成一个大姑娘时，着实让人眼前一亮：她的皮肤仍然是最漂亮的地方，睫毛长长的，她在顾转流盼中瞟上你一眼，就能摄人心魄，让你融化在她的美目之中。她的神情中还有一种迷人的欢快，可以感染身边的人。贾斯汀太太把所有的感情一股脑儿地都寄托在了她的身上，这是一种苛刻的、拿手的、精于算计的感情，她擅长。贾斯汀太太有一个野心勃勃的梦想，她不只是要给她的女儿安排一桩好婚事，而是要安排一桩可以光宗耀祖的婚事。

凯蒂就是在这样一种环境中成长起来的，她很清楚自己会成为一个漂亮的女人，心里也很明白她母亲的意图，其实这也是她自己的愿望。她开始进入了这个圈子，在圈子里贾斯汀太太简直就是个奇才，她能让自己频频得到各种舞会的邀请，在那些舞会上她的女儿可能会钓到金龟婿。凯蒂也确实成功地吸引了大多数人的目光，她既快乐又美丽，很快就有十多个男人爱上了她。但是这些追求者中没有一个是合适的人选，凯蒂对他们施展魅力，对所有人都很友好，同时小心翼翼地跟每个人都若即若离。每个礼拜天的下午，南肯辛顿的会客厅中都挤满了爱慕她的年轻人，然而贾斯汀太太带着一丝冷酷的、赞许的微笑观察着，对她来说，不费吹灰之力就能让这些年轻人和凯蒂保持一定的距离。凯蒂准备和他们调情，而且在这些人中挑拨离间，从中取乐。当他们向她求婚时，毫无例外，她都很有技巧而又斩钉截铁地拒绝了他们。

她的第一个社交季就这样过去了，完美的求婚者没有出现。第二个社交季还是如此，但她还年轻，有足够的资本等待。贾斯汀太太告诉她的朋友们，女孩子到了二十一岁还嫁不出去，那可真是个悲哀。可是，第三个年头过去了，接着又是第四个年头。两三个执着的追求者又再次向凯蒂求婚，但他们仍然不名一文，还有一两个比凯蒂还要年轻的小伙子向她求婚，甚至还有一个退了休的印度公务员（他曾获印度帝国勋章，是位骑士，都五十三岁了）也向凯蒂求婚，但凯蒂都没有答应。她现在仍然是各个舞会的常客，她出现在温布尔登和王宫的舞会上，在爱斯科赛马会和亨利皇家赛船会上露面。虽然她自己能够玩得很开心，但依然没有一个地位和收入都能够让她满意的人向她求婚。贾斯汀太太逐渐变得不安起来，她注意到凯蒂开始吸引四十岁以上的男士了。她提醒凯蒂，一两年之后，她将不再年轻漂亮了，而年轻漂亮的姑娘总是会层出不穷。贾斯汀太太在家里一向想说什么就说什么，她刻薄地警告她的女儿，如果还不抓紧，慢慢地她会失去市场。

凯蒂耸了耸肩，她认为自己依然美貌如初，也许还更吸引人了，因为在过去的四年中，她已经学会如何更为得体地穿衣打扮，她还有大把的时间去慢慢选择。如果她动了嫁人的念头，会有一箩筐的小伙子在排着队等着她垂青。毫无疑问，如意郎君迟早会来到身边。然而，贾斯汀太太显然对形势的判断更为老到，而且她心里一直生气她的漂亮女儿已经错过了好机会，迫使她不得不把择婿的标准降得低一点儿。她以前对职员阶层的人士是瞧不上的，谈到他们时，她总是不屑一顾，但现在她开始注意身边年轻的律师或者商业精英了，指望他们的未来会大有前途，让她能够有信心重拾梦想。

凯蒂已经到了二十五岁了，仍然待字闺中。贾斯汀太太更加焦躁不安了，她开始经常动不动就给凯蒂脸子看，话也难听了。她问凯蒂还要让她的父亲养她多久，为了给她创造找到好丈夫的机会，他几乎花光了积蓄，而她的婚姻还是泡影。贾斯汀太太从来没想过，或许是她自己上赶着的态度，过分热心的做派，吓跑了那些登门拜访的富家子弟和有着贵族头衔的年轻继承人，她只是把凯蒂的失败归于凯蒂自己的愚蠢。这时轮到多瑞丝了，她的鼻子过长，身材也不好，舞也跳得差。而她初入社交圈，就成功地跟杰奥弗瑞·丹尼森订了婚，他是家里的独生子，父亲是一位很有钱的外科医生，在战争期间，曾获封准男爵的称号，杰奥弗瑞将继承这一封号——虽然一名医生获得准男爵的称号也并非光宗耀祖的事，但感谢上帝，封号就是封号——更别说杰奥弗瑞将会继承一笔十分丰厚的遗产了。

凯蒂一气之下嫁给了沃尔特·费恩。

第九章

她结识他已经有一段时间了，但从未过多地留意过他。她不记得什么时候，在什么地方两个人第一次相见，直到订婚后，他告诉她是在一次舞会上，他的一些朋友带他一起去的。她当然不会注意到他什么，如果她和他跳了一支舞，那仅仅是因为她的脾气好，很高兴和任何一个邀请她的人跳舞。可以说她根本不认识他。一两天以后，在另一场舞会上，他主动上前来搭话。然后，她意识到，她参加的每场舞会他都在场。

“你瞧，我已经至少和你跳了十几次舞了，你得告诉我你的名字了。”终于，她笑着对他说道。

他显然有点儿吃惊。

“你的意思是你还不知道我的名字？以前别人把我介绍给你过呀。”

“哦，但是人们在介绍时总是不那么清楚，假如你对我的名字也完全不知道，我一点儿也不感到奇怪。”

他向她微笑着，他的表情略显严肃，甚至有点儿冷峻，但他的笑容还是很温柔可亲的。

“我当然知道你的芳名。”他停顿了一小会儿，“你不觉得好奇吗？”他接下来又问道。

“像大多数的女人一样好奇。”

“你没有想过去问问别的什么人我的名字吗？”

她暗自觉得好笑，想知道凭什么他以为她会对他的尊姓大名感兴趣。但是，她还是乐意取悦别人的，所以她带着迷人的微笑用一双美目望着他，她的眼睛好似森林里露珠汇成的一潭池水，有着妩媚的亲切。

“那么，你叫什么名字？”

“沃尔特·费恩。”

她不知道他来舞会的原因，他的舞跳得不怎么好，而且似乎他也不认识舞会上的什么人。她曾闪过这样的念头，他一定是爱上她了，但很快她又打消了这个想法，耸了耸肩，她认识太多这样的女孩子了，以为她们遇到的每一个男人都会爱上自己，可是到头来总是发现自己的想法是那么荒诞可笑。可是，她还是开始越来越关注沃尔特了。当然，他的行为举止并不像爱上她的其他年轻人那样，那些年轻人大多数都直截了当地向她表白，而且都想亲吻她，也确实很多人这样做了。但是，沃尔特绝口不谈论她，也几乎不谈他自己，他相当安静。她并不介意，因为她总能滔滔不绝地说，而且当她看到她说的笑话逗得他哈哈大笑时，她自己也很开心。然而，他开口说话时，也并不愚蠢，只是很明显有些羞涩。似乎他住在东方某地，现在正在家里休假。

一个星期天的下午，他来到了凯蒂南肯辛顿的家中。家里已经有了十多个客人了，他坐了一会儿，显得有些局促不安，然后就起身离开了。凯蒂的母亲后来问起她那个人是谁。

“我也不是太清楚，是你邀请他来的吗？”

“是的，我在巴德利家遇见他的，他说在好几个舞会上见到过你，我说我每个星期天都会在家，欢迎他来。”

“他姓费恩，好像在东方有份工作。”

“没错，他是位医生，他爱上你了吗？”

“我发誓，我真的不知道。”

“当一个年轻人爱上你时，我觉得你是应该知道的。”

“就是他爱上了我，我也不会嫁给他的。”凯蒂轻描淡写地说道。

贾斯汀太太没有接话茬儿，她的一言不发就表明她很不高兴。凯蒂的脸唰地红了，她知道母亲现在并不在乎她嫁给谁了，只想让她赶紧嫁人。

第十章

在接下来的一周中，她在三场舞会上都遇见了他，现在他的羞涩也许消除了一些，变得稍微健谈些了。虽然他是个医生，但并不执业，他是个细菌学家（凯蒂对这份工作几乎一无所知），在香港工作，今年秋天还会回去。他跟凯蒂讲了很多关于中国的事情，而凯蒂也早已练就了一个本事，那就是无论别人跟她说什么，她都能做出听得津津有味的样子。不过确实，香港的生活听上去还是蛮不错的，那儿有俱乐部、网球场、赛马会，还可以打马球和高尔夫球。

“那儿的人经常办舞会吗？”

“哦，当然，舞会很多。”

她暗自揣摩，他跟她说这些事情是不是有所图。他似乎喜欢和她在一起，但又绝不会主动牵她的手，或者通过眼神或言语来表达他的感情。丝毫看不出他有要主动追求她的举动，好像她只是一位他遇到的、一块儿跳过舞的女孩。在接下来的那个星期天，他再次来到了凯蒂家。她的父亲碰巧进来了，因为外面下雨，他不能去打高尔夫球了，于是他和沃尔特有了一次长谈，她后来问她父亲他们谈了点儿什么。

“看样子他的工作地点在香港，那儿的首席大法官是我在法律界的一个老朋友，他似乎是个聪明的、非同寻常的年轻人。”

她心里明白，照常来说，她父亲对多年来不得不去应付接待的追求她的那些年轻人烦得要死，现在她妹妹的追求者也令他如此。

“父亲，对那些围在我身边的年轻人你是通常都不怎么喜欢的呀。”她说道。

他慈祥而疲倦的目光落在她身上。

“如果有可能，你会嫁给他吗？”

“肯定不会。”

“他爱上你了吗？”

“他没有表露出来。”

“你喜欢他吗？”

“我觉得不怎么喜欢。他经常让我有点儿不爽。”

他根本不是她喜欢的那种类型，个头不高，但也不怎么胖，反而有点儿偏瘦，皮肤略黑，轮廓清晰规矩，身材匀称，整齐体面。他的眼珠几乎是黑色的，眼睛不大，并不经常转动，目光落到的地方，总是带着特别专注的神色；眼睛里虽然透着好奇，但不是很喜庆；鼻子笔直、精致，前庭饱满，嘴也很有型，他应该是长得比较耐看的，但让人匪夷所思的是，实际上他给人的感觉并非如此。当凯蒂开始认真地考虑他的长相时，她也觉得有点儿吃惊，如果单看他的五官，每个都很好，可合到一起，反而不是想当然的英俊。他的表达中稍微带有一些讥讽的味道，随着凯蒂对他的了解逐渐增多，她意识到自己和他在一起时，并不很放松，他身上没有快乐的细胞。

伴随着社交季节接近尾声，他们已经见了很多次面了，但是他还是跟以往一样，对她仍然保持着不冷不热、若即若离的态度。准确地说，他和她在一起时不再那么不好意思了，但是还是拘谨，所说的话仍然是不自然的、干巴巴的。凯蒂最后得出了结论，他根本没有爱上她，他只是喜欢她，发现她是个容易交流的对象，等到了十一月份他回中国时，就会把她忘到脑后了。她觉得很可能他会一直和香港医院中的某个护士保持暧昧的关系，或者找一个牧师的女儿，虽然这些女子乏味、相貌平平、扁平足，甚至小里小气，但的确适合做他的妻子。

后来，杰奥弗瑞·丹尼森宣布与多瑞丝订婚，多瑞丝才十八岁，就订了一桩门当户对的婚事，而凯蒂都二十五岁了，还是单身，假如她一辈子都嫁不出去该怎么办？那个社交季只有一个还在牛津大学学习的二十岁男孩向她求婚，而她不可能嫁给一个比她自己还小五岁的男孩。她已经把自己的婚事搞得一团糟了。去年她拒绝了一个有着巴斯骑士封号的鳏夫的求婚，虽然这个男人还带着三个孩子，但是如今她希望当初要是答应下来就好了。她母亲现在愈发变本加厉了，而多瑞丝，以前因为母亲把嫁个好人家的宝都押在了凯蒂身上，处处得让着凯蒂，现在她在凯蒂面前趾高气扬了起来。凯蒂的心好像掉入了冰窟窿里。

第十一章

然而，一天午后，她在从哈罗德家步行回家的途中，在布罗姆顿路上碰巧遇见了沃尔特。他停下脚步，跟她攀谈起来。随后，他像是很随意地问她是否愿意和他一起去公园走走。她也不是特别想回家，而且公园也确实是个让人惬意的地方，于是他们一边溜达，一边像以往一样聊着天。他问她夏天打算去哪儿度假。

“哦，我们一家总是去乡下待上一段时间，你知道，忙完一个周期的工作，我父亲会很累，我们只能去那些能找到的最安静的地方。”

凯蒂虚情假意又略带自我解嘲地说道，因为她很清楚她父亲的工作量并不怎么满，不会累着的，甚至家里都不会为选择度假的地点而去征求他的意见，不过安静的地方往往就是便宜的地方。

“你不认为那些椅子在向我们发出邀请吗？”沃尔特突然说道。

她顺着他的目光看去，在不远处树下的草坪上有两把空着的椅子。

“那我们去坐会儿吧。”她说道。

但当他们坐下来以后，他似乎又变得高深莫测起来，真是个怪人。不过，她还是心情不错地一边聊着天，一边在心中揣摩他邀请她一起到公园散步的原因，也许他打算向她吐露他自己对远在香港的某个扁平足护士的爱情。突然，他转向了她，在她说到半截的时候打断了她，她虽然不知道他要说什么，但明白他没有在听她的话，而且他的脸变得刷白。

“有些话我想对你说。”

她很快地看了他一眼，发现他的眼睛里充满了痛苦的焦虑。他的声音变得紧张、低沉，还有点儿语无伦次。可是在她能够思考他的这种激动由来之前，他再一次开了口。

“我想问你是否愿意嫁给我。”

“你吓着我了。”她吃惊地回答说，茫然地望着他。

“你看不出来吗，我早就爱上了你？”

“你从来没有表露出来呀。”

“我笨嘴拙舌，总是发现词不达意。”

她的心跳开始加快，以前经常有人向她求婚，但不管这些人求婚时是兴高采烈，还是多愁善感，她总能用相同的方式回答，还从来没有人用这样一种突如其来、还带着某种奇怪的悲剧色彩的方式向她求婚。

“你真的太好了。”她迟疑不决地回答道。

“我第一次见到你，就爱上了你，我也早就想向你表白，但总也鼓不起勇气。”

“我不能确定这么做好不好。”她咯咯地笑了起来。

她很高兴能有机会笑上一小会儿了，因为在这个阳光灿烂的晴朗日子，周围的气氛似乎突然笼罩在浓重的不祥之兆中，他的眉头紧锁。

“哦，你知道我的意思，我不想放弃希望，但是现在你快要走了，而在秋天我也不得不回到中国去。”

“可我从来没有把你看作是追求者。”她无助地说道。

他不再说话了，低着头阴沉地看着草地。他确实是个怪人，不过现在他已经告诉她了一切，而且是以某种她觉得神秘的方式来表白，他的这种爱也是她以前从未碰到过的。她有点儿受到了惊吓，但同时也有些暗自得意，他的泰然自若还隐约留在她的印象中呢。

“你得给我时间让我考虑考虑。”

他依然一动不动，也没有说话，他该不会想让她就在这里做出决定吧？那也太荒唐了，她必须和母亲商量一下。说这话时她本该站起身来，但她还是坐在那儿，等着他的回答。现在她发现，不知道为什么很难再动一动身子了，她没有看他，但能够感觉到他表情的变化。她以前从来没有想到会嫁给一个个头只比自己高那么一点儿的男人。当你紧挨着他坐在一起的时候，能看到他外表俊朗，不苟言笑，当你意识到在他内心中有着摧枯拉朽般强烈的激情时，会觉得很奇怪。

“我不了解你，一点儿都不了解你。”她声音颤抖地说道。

他看着凯蒂，而凯蒂不知不觉也被他的目光所吸引，她以前在他的眼睛中从来没见到过这种温柔，但同时还有某种乞求的成分在里面，就像一条被鞭打的狗，而这一点又有点儿惹恼了她。

“我觉得已经跟你很熟了呢。”他说道。

“可你还是挺害羞的，不是吗？”

显然，这是她遇到过的最奇特的求婚了。尽管如此，在这样的场合下，对她来说他们彼此间的谈话无论如何也该打住了。她一点儿也不爱他，她不知道为什么不当场拒绝他，还显得犹犹豫豫。

“我真是个笨蛋。”他说，“我想告诉你，我对你的爱胜过世上的一切，但我又发现这很难说出口。”

另一件奇怪的事也发生了，那就是她莫名地有些感动，让人觉得难以理解。当然了，他并非真的冷漠，只是他的行事方式不幸给人造成了这种印象，在那一时刻，她对他的厌恶没有增加，反而更喜欢他了。再说，多瑞丝在十一月份结婚，那时他也要回中国去了，如果她嫁给他，当然要和他一起去中国，这样在多瑞丝的婚礼上她就不会当伴娘了，这一点还是不错的，因为她很高兴能够摆脱这些事情，而且要是多瑞丝嫁人了，她自己还单身，这让人情何以堪！大家都知道多瑞丝有多年轻，这就让她显得更老气横秋了。她竟然嫁不出去，虽然对她来说，嫁给沃尔特不是太理想的婚姻，但毕竟她出嫁了，而她婚后会住在中国，使得这桩婚事变得更加简单，她害怕她母亲的毒舌。唉，跟她一起长大的所有女孩都早已嫁人，大多数的人还有了孩子，她懒得去看她们，也厌倦她们没完没了地谈论自己的孩子。沃尔特会带给她新的生活，她微笑着向他转过身去，她深知这样做所产生的效果。

“如果我不顾后果地答应嫁给你，你想什么时候娶我？”

他突然惊喜地喘了口气，刚才煞白的脸现在涨得通红。

“现在，马上，越快越好，我们可以在八月份和九月份去意大利度蜜月。”

那样就省去她和父母去乡下牧师的小屋了，小屋的租金一周才五个几尼。一瞬间，在想象中她仿佛看见《晨报》上登出了布告：由于新郎要返回东方工作，婚礼即刻举办。她非常了解自己的母亲，她一定会让此事引起轰动，至少在那一刻，多瑞丝会作为陪衬，而当多瑞丝盛大的婚礼举办时，她已经远走高飞了。

她伸出了手。

“我觉得自己很喜欢你，但你要给我时间让我适应你。”

“那就是说，你答应啦？”他打断了她的话。

“我想是的。”

第十二章

她那时对他了解得很少，而现在，虽然他们已经结婚将近两年了，但是她对他的了解也就多了一点点。起初，她被他的善良和奉承感动，对他的热情甚至有点儿感到意外。他特别体贴，格外关注她的感受，只要她张口，哪怕是鸡毛蒜皮的小事，他也会忙不迭地去满足。他还经常给她一些小礼物。当她不巧病了，没人会比他更体贴入微的了。要是她能够给他一些为她排忧解难的机会，似乎是在给他恩惠。而且他总是对她彬彬有礼，她走进屋里，他会站起身，她下车时，他总是用手搀扶着她，如果碰巧在街上遇到她，他还会脱帽致敬。当她离开房间时，他会很关切地为她开门，只要进入她的卧室或者闺房，他一定会先敲门，他对待凯蒂，一点儿也不像她见过的大多数丈夫对待妻子那样，而像是同去乡间别墅度假的客人，虽然有点儿滑稽，但还是让人感觉很受用的。可如果他能更随意些，反而能让凯蒂有和他在过日子的感觉。他们的夫妻关系并没有让她觉得和他更为亲近，他那时热情似火，也还有些怪怪的歇斯底里和多愁善感。

让她感到不安的是她认识到他真的很情绪化，他的自我控制要么是因为害羞，要么是因为长期的训练，她不明白到底是哪一种原因。当她躺在他的怀抱中时，他的欲望好像得到了满足，平时怯懦的他会说一些唐突的事情，担心会被看成是荒唐可笑的人，所以用小孩的语气说出来，这似乎让她有点儿对他不屑。她曾经有一次深深地伤害了他，她嘲笑他说，他说的净是吓人的胡话，话刚一说完，她觉得他抱着她的双臂马上松软了下来，他好一会儿一言不发，随后放开了她，径直走回了卧室。她不想伤害他的感情，所以过了一两天后，她对他说：

“你这个傻家伙，我才不介意你对我说的那些胡话呢。”

他不好意思地笑了笑。她随即发现他对这事还不能完全释怀。沃尔特的自我意识很强，在聚会上，每个人都开始唱歌了，可他无法融入其中，他坐在一边微笑着，表现出很愉快、觉得好玩的样子，但他的笑是硬挤出来的，更像是略带讥讽的假笑，让你禁不住觉得，在他眼中，那些自娱自乐的人是一群傻瓜。他自己不会参与集体游戏，而凯蒂会兴致勃勃地觉得这些游戏很好玩。在回中国的旅途中，有一次假面舞会，每个人都化装打扮，可他就是死活不肯穿上奇装异服，也显然认为整个活动无聊透顶，这不免扫了凯蒂的兴。

凯蒂是个很活泼的人，她愿意整天都跟人聊天，也很爱笑。他的沉默寡言让她觉得不安。她经常会说个不停，可他根本不搭腔，这让凯蒂很是恼火，虽然凯蒂的唠叨有时确实不需要搭腔，但有去言而无回应总是会让人不爽。比如外面下雨了，她会说：“真是瓢泼大雨。”她可能会希望他回应：“可不是吗？真是这样。”但他一言不发。有时，她真想去扇他几巴掌。

“我说外面下瓢泼大雨了。”她重复道。

“我听见你说了。”他怜爱地笑着回应道。

这表示他无意冒犯她，他没吭声不过是因为确实无话可说。但是，如果每个人只有在有话时才说出来，那么人类很快就会失去语言能力，凯蒂带着微笑暗自思忖。

第十三章

当然，实际上他没有魅力，这也是他不怎么受欢迎的原因。她到了香港不久就发现了这一点，而且对他工作的认识依然模糊，但她能充分认识到，而且毫无疑问地明白，一个政府部门的细菌学家并非什么了不起的人物。他似乎没有和她讨论一下工作——这可是生活的一部分——的愿望。在一开始她还愿意问他一些工作方面的事，也显得很感兴趣，而他打个哈哈就把她敷衍过去了。

“那太枯燥了，完全是技术性的东西。”他有一次说道，“而且报酬非常低。”

他非常内向。她所知道的有关他的经历、出生、教育背景，和在遇见她之前的生活，都是她直截了当向他提问才打听出来的。奇怪的是，似乎让他唯一不快的就是她冷不丁的一个问题。而那个时候，她天性好奇，会连珠炮似的提问，而他的回答，一个比一个唐突。凯蒂很聪明，知道他答非所问并不是想对她隐瞒什么，而仅仅是出于天性，愿意保留一块隐秘之地。谈论他自己也让他觉得厌烦，还让他羞怯和不舒服，他不知道如何向外人敞开心扉。他喜欢读书，但他读的书在凯蒂眼中似乎很乏味，他不忙着写科学论文的时候，会读一些有关中国或者历史方面的书。他没有放松的时候，她觉得他生性中就没有放松这根弦。但他也有喜欢的运动和游戏，就是打网球和桥牌。

她纳闷他怎么会爱上自己，也无法想象自己怎么会嫁给这样一个内向、冷漠而镇静的男人，简直没有谁比她更不适合他的了。但是，有一点可以肯定，那就是他疯狂地爱着她，会不顾一切地取悦她，他有如她手上的熔蜡，可以被她随心所欲地塑造，她想让他怎样他便会怎样，她都有点儿蔑视他了。她想知道，他冷嘲热讽的习惯，对她所崇拜的人和事所带有的某种鄙视的容忍，是否仅仅是一种假象，来掩盖他骨子里的软弱。她觉得他人很聪明，大家似乎也都这样认为。但是少有的几次他和两三个自己喜欢的人在一起时兴致高起来，除此以外，她从来没有发现他真正开心过。确切地说，他并不是厌烦她，而是对她心不在焉。

第十四章

虽然凯蒂在不同的茶会上碰到过查理·汤森的太太，但是在她到了香港几周之后才见到查理本人。当她和丈夫一起去查理家赴宴时，人们把她介绍给了他。凯蒂当时心存戒备，查理·汤森是殖民地大臣助理，她不想让他居高临下地看待她。虽然汤森太太对她还是彬彬有礼的，但凯蒂能够察觉到她有点儿看不起她。接待凯蒂夫妇的房间很宽敞，家具摆设和她在香港所去过的其他人家的客厅一样，都是一种家庭气氛浓厚的舒适风格。那次的聚会规模很大，他们是最后一拨到的客人。进入客厅后，身着制服的仆人们在人群中穿梭，给客人们端鸡尾酒、送橄榄果。汤森太太很随意地招呼着他们，看着客人名单告诉沃尔特有人会把他领到餐桌旁。

凯蒂看到一位个头较高、长相十分英俊的男人向他们走来。

“这位是我丈夫。”

“我将有幸坐在您身边。”他说道。

她立即放松了下来，心底里的敌意也消失得无影无踪。他的眼睛里也带着微笑，她同时也看出他的目光中闪过一抹吃惊的神色，她太了解这种神色了，但还是暗自想笑。

“饭我是吃不了了。”他说道，“即使我了解多萝西，饭菜一定特别可口。”

“为什么吃不了？”

“应该有人告诉我，真的早就应该有人提醒我了。”

“提醒什么？”

“没人跟我提一个字儿，我怎么会知道我要遇见一个大美人呢？”

“您这么说，让我说什么好呢？”

“什么也不用说，让我自说自话好了，我要一遍又一遍地说。”

凯蒂虽然未动声色，但心里好奇，关于自己，他的太太究竟跟他说了些什么？他一定问了她一些问题。查理用他那双含笑的眼睛低头望着她，猛然想起了什么。

“她长什么样？”当他的太太告诉他，她已经见到了费恩博士新婚的妻子以后，他问道。

“噢，很可爱的小人儿，明星范儿十足。”

“她是个演员吗？”

“哦，不是，我觉得她不是个演员。她的父亲是个医生，或者律师什么的，我记不太清了。我想我们应该邀请他们来参加宴会。”

“不着急，慢慢来，不是吗？”

当他们紧挨着坐在餐桌边上的时候，查理告诉凯蒂他刚来香港就认识沃尔特了。

“我们一起玩桥牌，在俱乐部中，他可是超一流的玩家。”

在回家的路上，她把这话告诉了沃尔特。

“你知道，他说得有点儿夸张。”

“他打得怎么样？”

“打得也不赖。他有一手好牌时，打得相当好，可有一手坏牌时，就打得一塌糊涂。”

“他打得和你一样好吗？”

“我对自己的牌技心中有数，我认为自己是二流玩家中打得相当不错的。而查理认为自己属于一流的玩家，实际上不是这样的。”

“你不喜欢他吗？”

“我说不上喜欢他，也不能说不喜欢。我觉得他工作还算可以，大家都说他是个运动健将，我对他兴趣不大。”

这已经不是第一次了，沃尔特无关痛痒的镇静让她感到恼火。她在心中自问，这样稳健世故有必要，有道理吗？对一个人，你要么喜欢，要么不喜欢。她就很喜欢查理·汤森，虽然她没有料到会这样。他可能在香港是最受欢迎的人了，可以预料，如果殖民地大臣不久后退休，大家都希望查理能够接替。他打网球、马球和高尔夫，也热衷赛马。他总是时刻准备对别人施以援手，决不让繁文缛节干扰办事的效率，也从不摆架子。凯蒂不知道为什么自己以前听到别人赞扬他都会觉得不以为然，她不禁想到他一定是个十分自负的家伙，她真是太傻了，看走了眼，他最不可能受到的指摘就是说他矜持傲慢。

整个晚上她都过得很愉快。他们谈到了伦敦的剧院，谈到了阿斯科特赛马大会和考斯帆船赛，谈到了她知道的一切事情，她觉得和他一见如故，真的好像在伦诺克斯花园中某个舒适的房子里两个人曾经见过面。后来，在宴会之后，男人们都去了客厅，他踱步过来，又坐到了她身边。虽然他不再说一些很好玩的事情，刚才已经让她笑个不停了，但还是用他一贯的说话方式和她聊着天，他的声音深沉、醇厚，有一种亲切感。在他善良、闪光的蓝色眼睛里，有着一种愉快的神色，让人觉得和蔼可亲，和他在一起很放松。当然，他身上还有一种魅力，使得他可爱、迷人。

他的个头很高，她觉得至少有六英尺二英寸，而且身材很匀称。显然，他的条件很好，身上没有一盎司的赘肉。他衣冠楚楚，是房间里穿着最得体的男士，可见他平时很注意穿着打扮。她喜欢男士看上去很精神的样子，她的目光在沃尔特的身上打量了一番——他真的应该好好捯饬一下了。她注意到查理衬衣的袖扣和马甲上的纽扣，以前她在卡地亚的商店里也见过类似的款式，当然这是因为汤森家族还有很多私人产业。他的脸被晒得黝黑，但太阳显然并没有带走他脸颊上健康的颜色。她喜欢他那修剪得很整齐的弯卷的小胡子，以及并未被胡子遮住的红嘴唇。他的短发乌黑，梳理得溜光水滑。当然还有他的眼睛，在浓眉之下是他最迷人之处：眼珠湛蓝，带着含笑的温柔，让人感受到他性格中的体贴。有这样一双蓝眼睛的人是不会忍心伤害任何人的。她分明知道自己也给他留下了好印象，即使他还没有向她说出什么迷人的话语，但他的眼睛，带着崇拜的暖意，已经暴露了心底的秘密。他的放松自如也让人愉快，而他自己似乎并没有察觉。凯蒂对这种氛围感到很惬意，她也欣赏这样的方式，在作为聊天主料的打趣中，他时不时地会用上一两句听上去极为顺耳的奉承话。当她和他握手告别时，她明白无误地感觉到了他手上的力度。

“我希望我们不久之后就能再次见到您。”他很随意地说道，但他的眼神在说这话时显得意味深长，她不可能不明白。

“香港真的很小，不是吗？”她说道。

第十五章

当时谁能想得到在短短的三个月内他们的关系就发展到这种程度呢？他后来告诉她，在第一次遇到她的那个傍晚，他就对她着了迷。她是他所见过的最漂亮的女人，他甚至还记得那天她穿的衣服，那身衣服实际上是她的结婚礼服。他还说，她看上去就像山谷中的百合花。在他表白之前，她就知道他爱上了自己，但有一点儿害怕，所以总跟他保持一定的距离。他在冲动时，很难让人拒绝。她害怕让他吻她，因为一想到他的双臂抱着她，她的心会怦怦直跳，她以前没有像这样爱过谁，爱情真是太美妙了。她明白了爱情是什么，便突然因沃尔特给她的爱而有些同情他。有时她半开玩笑地揶揄查理，发现他还挺乐在其中的。曾经一度她兴许还有点儿怕他，但现在她对他们的关系变得更有信心了。她取笑他，让她觉得好玩的是，她能看见他从一开始受到打趣时的一愣，到嘴角慢慢绽开笑容，显得又吃惊又开心。在那些日子里，她认为他更加具有男人味了。她已经明白激情的效果，现在能够轻松自如地操纵它了。就像竖琴师用手指划过琴弦，拨动他的爱情，当看到自己竟然让他如此尴尬和困惑时，她会哈哈大笑。

当查理成为她的情人后，她自己和沃尔特之间的情形反而显得很荒唐。她几乎不再看他一眼，他还是那么严肃，充满自制，不苟言笑。然而，她和查理在一起后太开心了，都无法不对沃尔特也和颜悦色起来。毕竟，如果不是沃尔特，她绝不会认识查理。在最终突破底线之前，她曾犹豫了很长一段时间，倒不是因为她不想屈服于查理的激情——她也同样爱他——而是因为她从小所处的环境和生活中所有的道德传统使她感到害怕。她后来（最后越过雷池事出偶然，其实并不是两个人刻意安排的，机会的到来也出乎他们的意料）很诧异地发现，她自己事后并没有觉得和原来的她有什么不同。她原以为自己会产生某种奇妙的变化，尽管还不知道这种变化到底是什么，因为她觉得要是换了别人也会发生这种变化的，而当她有机会在镜子中端详自己时，困惑地发现镜子中的女人和以前的那个女人并无二致。

“你生我的气吗？”他问她。

“我太爱你了。”她小声说道。

“你不觉得浪费那么多时间在我身上太傻了吗？”

“我确实太傻了。”

第十六章

她的喜悦，有时几乎让她无法抑制，让她又重新拥有了美丽。她就在结婚之前，开始失去光鲜靓丽，看上去疲惫又憔悴。心怀恶意的人说她的青春正在逝去。这就是一个二十五岁的女孩和一个已婚妇人的不同，她犹如一朵玫瑰的花蕾，花瓣的边缘已经开始变黄了，但恰恰就在这时她像一朵盛开的玫瑰突然绽放了。她闪亮的双眸更加风情万种，她的皮肤（本来是她最值得骄傲也是小心呵护的地方）更加光洁，你甚至不好把它比作鲜嫩的桃子或者花朵，因为话应该反过来说，鲜桃和花朵才能和凯蒂的皮肤相媲美。她看上去重新回到了十八岁，回到了正当青春焕发的年华。对于这一点无人不看在眼里，她的女友们有一搭无一搭地问她是否打算要一个孩子。那些对她爱答不理的人，曾经评论她还算漂亮，不过鼻子太长，现在都不得不承认，他们误判了她，她就像查理第一次见到她时所说的那样，是个大美人。

他们想方设法地维持着这种暧昧关系，他告诉她他的靠山[1]很硬。“我不想听你卖弄你的身材。”她轻松地打断他的话。对他来说没有什么大不了的，但考虑到她的原因，他们不能冒哪怕是最小的风险。他们不能经常单独见面，他想天天见到她，但他不得不首先为她着想。有时他们在古董店见面，有时在午饭后她家里没人时见面。但是她经常能在公开场合见到他，让她感到好笑的是，在这些场合他总是一本正经地跟她说话，虽然显得很愉快，但实际上他总是用这种方式和身边的每个人说话。谁能想象得到就在刚才，他还用双臂紧紧地抱着她，在她的耳边说着情话和逗趣的话呢？

她崇拜他。在打马球时，他脚蹬铮亮的名牌马靴，身着白色马裤，气宇轩昂；在打网球时，他身穿网球衣，看上去就像个大男孩。显然，他对自己的身材还是引以为傲的，这是她所见过的最好的身材。为保持这个身材，他也是煞费苦心，他从不吃面包、土豆或者黄油，而且还经常锻炼。她喜欢他对自己的双手精心保养的方式，每周他都要修剪一次指甲。他还是一名出色的运动员，去年曾获得当地的网球冠军。当然，他还是她遇到过的舞跳得最好的舞伴，她做梦都想和他一起翩翩起舞。没人会想到他已经四十岁出头了，她告诉他她就不相信他已人到中年了。

“我看你完全是在唬人，你看上去真的只有二十五岁。”

他笑了，很是开心。

“哦，亲爱的，我儿子都十五岁了，我已经是个中年人了，再过上个两三年，我就变成一个胖老头了。”

“你就是到了一百岁，也会人见人爱的。”

她喜欢他浓黑的眉毛，也好奇是否就是这些浓眉让他的蓝眼睛有着让人意乱情迷的魅力。

他充满才情，钢琴弹得相当好，当然，最拿手的是爵士乐，他还能用高亢男声和幽默举止唱一首诙谐的歌曲。她相信他无所不能，他能非常聪明地处理工作，当他告诉她，在他解决完某个难题后总督向他表示特别祝贺时，她分享他的喜悦。

“提起这种事，只有我能办到。”他笑着说，眼里带着对她迷人的爱意，“在政府里，没有人能比我干得更好了。”

噢，她多么希望能成为他的妻子，而不是沃尔特的呀！

[1]此处用了双关语，broad back既可以理解为字面上的“宽肩膀”，也可以理解为引申义“有靠山”。

第十七章

当然，还不能确定沃尔特已经知道了事情的真相，如果他还蒙在鼓里，也许最好让事情顺其自然，但如果他发现了二人的秘密，那么最终这种关系对他们三个人来说可能是块试金石。起初，虽然不能心满意足，但至少她能指望偶尔与查理幽会，但随着时间的推移，她的热情也被激发了出来，近一段时间以来，她开始对阻挡他们永远厮守在一起的种种障碍变得越来越不耐烦了。他已经跟她讲过多次，他也讨厌自己的身份地位，让他不能不小心行事，联结他们之间爱情的纽带本来是那么的美妙，他说，如果他们都是自由身该有多好！她明白他的想法，没人想闹出丑闻，况且人们在彻底改变原有的生活前要三思而行，但如果他们真的获得自由，啊，到那个时候，一切问题都将迎刃而解！

好像也并非每个人都会那么痛苦，她很清楚他和他妻子之间的关系。他的妻子是个冷漠的女人，他们之间已经有多年没有爱情可言了，维系他们夫妻关系的只有搭伙过日子的习惯和传统，当然了，还有孩子。她自己这边比查理那边要麻烦得多，因为沃尔特爱她，但话说回来，他可以把精力投入到工作中，而且一个男人可以去俱乐部打发时光。在一开始，他可能会难过，但很快就会从打击中恢复过来，他也完全可以再娶。查理跟她说过，他怎么也搞不明白她竟然会把自己的一生托付给沃尔特·费恩。

她自己也奇怪，就在刚才，她一想到沃尔特会当场捉到他们还感到害怕呢，这会儿脸上竟然露出了微笑。当然，看到门把手在慢慢转动确实会吓人一跳，但是毕竟他们知道沃尔特能做出的最糟糕的举动也不过如此，而且他们也做好了准备。查理会和她一样如释重负，因为他们在世界上最希望出现的事，莫过于该来的就来吧，好让心头的巨石落地。

沃尔特是个绅士——她凭良心确实应该承认这一点——而且还很爱她，他会做出正确的选择，允许她跟他离婚的。他们已经犯了错，值得庆幸的是，在事情无法收场之前，他们都发现了这个错误。她已经暗下决心将要向他坦白些什么，她怎样对待他的反应。她将会心平气和、面带微笑、坚定不移地面对一切。他们没有必要争吵，从此以后，他们还能高兴地见面，她真心希望他们一起度过的两年时光会成为他宝贵的回忆。

“我觉得多萝西·汤森一点儿也不会介意和查理离婚的。”她思忖，“她最小的儿子将被送回英国，对她来说，和儿子一起待在英国会好得多。在香港她完全无所事事，而在英国她能和孩子们度过所有的假期，然后还可以把父母也接来和他们一起住。”

如果是这样的话，事情会变得很简单。不会闹出什么丑闻或者让她们彼此仇视，一切都会很妥当。然后，她会顺理成章地嫁给查理。凯蒂长长地叹了一口气，他们二人婚后一定会很幸福，所以，为了达到这一目的，克服重重障碍也是值得的。在迷迷糊糊中，各种画面纷至沓来，她想到了他们将在一起生活的场景，想到了他们拥有的快乐，想到了他们会一起出门旅行，还想到了他们居住的房屋的布置。他可能会步步高升，她也可能成为他事业上的贤内助，他会为她感到骄傲，而她自己，也是那么爱慕和崇拜他。

但是，伴随着这些白日梦，凯蒂的心头还是涌起了一阵阵的恐惧。这显得很滑稽，好像是交响乐队的管乐和弦乐在演奏着田园牧歌的曲调，而低音吉他和各种鼔的演奏虽然听上去声音轻柔，却在不断地、预示性地敲击着可怕的恶兆。迟早沃尔特会回到家中，而一想到要面对他，她的心快要跳到嗓子眼了。那天下午他出门时竟然没有跟她说一个字，这一点很奇怪。当然，她并不害怕他，他无论如何不会做出什么出格的事儿来的，她反复地安慰自己。但是，不知为什么，她就是不能放下心头的不安。她在心底把要对他说的话又重复了一遍，大吵大闹似乎于事无补，她真的觉得很抱歉，上天知道她其实不想让他痛苦，但她不爱他，这点她是无能为力的，继续假装下去，对他并没什么好处，告诉他真相总比永远瞒着他要好。她希望他不会太难过，可是他们已经犯下了错误，唯一明智的选择就是承认这一点，她会总想着他的好的。

然而，她这样自言自语时，突如其来的一阵恐惧还是让她的手掌心开始冒汗。因为她还是害怕，她开始对他越想越有气。如果他想吵架，那他自己也要小心点儿。如果他得寸进尺，就不要惊讶她会反击。她会告诉他，她从来没有在乎过他，自从他们结婚以来，没有一天她不是在后悔中度过的。他是那么的乏味无趣，噢，他让她烦得要死，要死，要死！他自己觉得比别人强得多，这真可笑。他没有幽默感，她恨透了他的傲慢、他的冷漠、他的自制。如果除了自己，他对身边的人和事都不感兴趣的话，自制是轻而易举的。对她来说，他是面目可憎的，她讨厌他吻她。他凭什么那么自负？他的舞跳得很烂，在聚会上他是一个扫兴的人。他不会乐器，也不会唱歌，他不会打马球，网球打得也不比别人好。他很会打桥牌？谁会在乎别人桥牌打得有多好？

凯蒂越想越激动，他有胆子就来责怪她吧。所发生的一切都是他自己的错。谢天谢地他终于知道了真相。她恨他，希望永远不要再见到他。没错，她庆幸一切都结束了。为什么他不能让她消停会儿？他已经缠着她多时而且娶了她，现在她已经受够了。

“受够了。”她大声重复着，颤抖的声音中夹杂着愤怒。“受够了，真是受够了！”

就在这时，她听到了小汽车停在了花园入口的声音。随后，是他上楼的脚步声。

第十八章

他走进了房间。她的心怦怦直跳，手也不知不觉地在颤抖。庆幸的是，她正斜靠在沙发上，手上拿着一本摊开的书，好像她在他回来之前一直在看书。他在门口站了片刻，两人的目光相遇了。她的心又沉了下去，突然觉得一股寒意穿过了四肢。她打了个寒战，感觉到了俗话说的那种有人在坟头走过的感觉。他的脸色像死人一样惨白，她曾经见过一次，就是他们一起坐在公园里，他向她求婚的那次。他乌黑的眼珠目不转睛而且深不可测，好像异乎寻常地睁大了看着她。他已经知道了一切。

“你今天回来早了。”她打破了沉默。

她的嘴唇颤抖着，几乎都听不清自己在说些什么。她很害怕，担心自己会晕过去。

“我觉得回来的时间跟往常没什么不同。”

对她来说，他的声音听上去挺奇怪。他在说最后一个字时，声调高了上去，好像让他的话有种随便的口吻，但是显得很生硬，像是故意的。她想知道，如果他看到了她浑身在颤抖会怎样。她努力克制着不让自己喊叫出来。他垂下眼帘。

“我去换身衣服。”

他离开了房间，她快崩溃了，有那么两三分钟她都动不了身子。但终于，她还是很困难地从沙发上站了起来，好像大病初愈，仍然很虚弱。她挪动了一下脚步，不知道她的腿能否支撑住自己。她摸着桌椅向阳台方向走去，然后用一只手扶着墙进了自己的卧室。她穿上了一件在家里穿的长裙，然后又回到了她的化妆间（他们只是在举行聚会时才使用客厅）。他正站在一张餐桌前，翻看着《摘要报》，她硬着头皮走进了房间。

“我们下楼吧，晚餐已经准备好了。”

“我让你久等了吗？”

真是要命，她无法控制住声音的颤抖。

什么时候他会把窗户纸捅破？

他们坐下来，有一阵子两人相对无语。然后他开口打破了沉默，因为他所说的是无聊琐事，反而有种不祥的气氛。

“‘女皇号’今天没有回来。”他说道，“我想船可能被暴风雨给耽搁了。”

“它本来是应该今天进港的吗？”

“是的。”

她现在才看了他一眼，注意到他的眼睛正盯着面前的盘子。他又开始聊另一件事，同样也无关紧要，一场网球锦标赛马上就要开始了，而且他一股脑儿说了半天。通常，他说话的声音带着不同的口吻，让人感到很舒服，而现在他的声音好像只有一个调儿，干巴巴的，显得怪怪的，不自然。这让凯蒂感觉到他说话正在兜圈子，而且他的眼睛一直盯着盘子，或者桌子，或者墙上的画，回避着她的目光，她意识到他不想多看她一眼。

“我们可以上楼去吗？”当晚饭吃完的时候，他说道。

“如果你想上楼，可以。”

她站起身来，他为她打开了门。当她从他身边走过的时候，他的目光落在了她身上。他们到了客厅，他再一次拿起了报纸。

“这是新一期的《摘要报》吗？我觉得我以前没看过。”

“我不知道，我也没注意。”

这份报纸在那儿大约有两周的时间了，她知道他已经看过它好几遍了。他拿着它坐了下来，她靠在沙发上也拿起了书。在平常的晚上，当他们单独待在一起的时候，一般情况下，他们会玩一阵碰对牌游戏或者单人纸牌游戏。而此时，他用一种舒服的姿势斜坐在一把扶手椅上，他的注意力似乎被手上的图片所吸引，半天没有翻动一页报纸。她也想努力地把书读进去，但是眼前的字她根本读不进去，这些印刷的字都是模糊的。她的头开始痛得厉害。

他到底什么时候开口呀？

他们静静地坐了大约有一个小时，她放弃了阅读的努力，让她的小说摊在膝盖上，眼睛茫然地看着眼前的空气。她害怕做出最微小的动作或者发出最微弱的声音。他也一动不动地坐着，带着同样放松的神态，但是用大大的、呆滞的眼睛盯着图片。他的纹丝不动带给人的是一种奇怪的威胁，让凯蒂感到一头猛兽要准备向前一扑。

突然他站了起来，着实吓了她一跳。她握紧了拳头，觉得自己的脸色又变白了。这个时刻来了！

“我还有些工作要做。”他用一种安静、毫无感情的声音说道，眼睛看着别处，“如果你不介意的话，我要去我的书房了。我敢说在我完成工作的时候，你已经上床睡了。”

“我今晚很累。”

“那好吧，晚安。”

“晚安。”

他离开了房间。

第二十章

她在维多利亚路就下了黄包车，沿着陡峭、狭窄的小巷向坡上走去，直到来到了古董店的门前。她在店外逡巡了一会儿，好像被橱窗内展示的小古玩摆件所吸引。但站在门口招呼顾客的一位伙计很快就认出了她，毫不吝啬地给了她一个灿烂的笑容。他用中文冲着店里说了些什么，店主马上迎了出来，他是个个头矮小、长着一张肥嘟嘟的脸、穿着黑色马褂的男人。她快速走进了店里。

“汤森先生还没到，您楼上请，可以吗？”

她走到了店铺的后面，爬上了摇摇晃晃的漆黑楼梯。中国店主跟着她，然后锁上了通向卧室的门。里面空气污浊，还有股刺鼻的鸦片烟的味道。她在一个檀香木的箱子上坐了下来。

不一会儿工夫，她听到从吱呀作响的楼梯上传来一阵沉重的脚步声。查理进来了，随手关上了身后的房门。他阴沉着脸，但当看见她时，他脸上的阴霾马上消失了。他用他那独有的迷人方式微笑了起来，很快把她揽入怀中，开始亲吻她的双唇。

“现在告诉我，你遇到什么麻烦了？”

“只有见到你，才会让我觉得好受些。”她的脸上也露出了笑容。

他坐到了床边，点上了一支香烟。

“今天上午你听上去好像心力交瘁。”

“我也不知道为什么。”她回答道，“我觉得我一晚上都没合眼。”

他看了她一眼，微笑虽然还挂在脸上，但笑容有点儿僵硬和不自然。她也看出他的眼里闪烁着焦虑。

“他发现了。”她说道。

在他回答之前，又有一阵子的沉默。

“他说了什么吗？”

“他什么也没说。”

“什么！”他恶狠狠地看着她，“那你凭什么说他发现了？”

“一切迹象都表明他发现了我们俩的事儿，他的表情，他在晚餐时说话的口气。”

“他跟你找碴儿吗？”

“不，恰恰相反，他处处显得彬彬有礼，自从我们结婚以来，他头一回没有吻我、跟我道晚安。”

她垂下眼帘，无法确定查理是否能够理解她所说的话。通常情况下，沃尔特会紧紧地抱着她，把他的双唇压在她的唇上，久久不放开，这时他的整个身体由于亲吻变得温柔和充满激情。

“那你觉得为什么他什么都不说？”

“我不知道。”

两人又沉默了片刻。凯蒂直愣愣地坐在檀香木箱子上，充满焦虑地看着查理。他的脸色再一次变得阴沉下来，眉头紧皱，嘴角向下耷拉着。但是，不一会儿，他又目视上方，恶作剧般的目光在闪烁。

“我真想知道他会说些什么。”

她没有答话，不知道他什么意思。

“不管怎么说，他不会是第一个对这种事睁一只眼闭一只眼的男人。大吵一架对他有什么好处呢？如果他想闹，当初就一定会坚持要进你的房间。”他眨着双眼，咧嘴又笑了起来，“那样就会有一对该死的傻瓜让人笑话了。”

“我真希望你能见到他昨天晚上的脸色。”

“我料到他很难受，不用说，这是一种打击，对任何一个男人来说，这都把他置于了屈辱的境地。沃尔特总是那么傻里傻气的，他给我的印象好像一个大老爷们儿整天婆婆妈妈地惦记着当众去洗家里的床单、桌布什么的。”

“我不这么看。”她若有所思地回答道，“他很敏感，我已经发现了这一点。”

“就我们目前的情况来看，还算不错。你知道，要防患于未然，一个好的策略就是换位思考，如果你处在他的位置上，你会采取什么行动。一个男人想保留颜面的唯一方式就是假装什么都不知道，我敢保证他肯定会这么干。”

查理说得越多，就越变得亢奋起来。他的蓝眼睛闪着光，又恢复了他的活泼与快乐，散发着鼓舞士气的信心。

“上天作证，我不想说他的坏话，但是说正经的，你要屈尊对一个细菌学家下一个结论的话，他也没什么了不起的。如果西蒙斯先生退休回国，我很可能成为殖民地大臣，如果沃尔特不想受到什么损失的话，他就得站到我这一边，他要想保住赖以谋生的工作，就像我们所有人那样，说话办事就得好好掂量掂量了。你觉得殖民地当局会怎么对待一个整天惹是生非、制造丑闻的家伙？相信我，如果他闭嘴的话，他会得到想要的一切，如果他不长脑子大吵大闹的话，没有好果子吃。”

凯蒂不安地挪动了一下身子。她知道沃尔特很害羞，能够想象得到，他害怕出现吵架的场景，对引起公众注意的事情更是千方百计要躲避，这些情况都会影响到他。但是，她认为他不会受物质上小恩小惠的摆布，也许她确实对他还了解不深，但查理真的完全不明白他的为人。

“你可曾想过他疯狂地爱着我？”

他没有回答，但他眼睛里透着顽皮的神情，冲她微微笑着。她明白自己就是对他这种迷人的神色不能自拔。

“好吧，你直说吧！我知道你会说不中听的话。”

“嗯，你知道，女人们通常会自以为男人们会很疯狂地爱着她们，而实际上并非如此。”

她第一次笑了起来，他的自信感染了她。

“你真是危言耸听呢。”

“你也同样如此，最近你丈夫没有怎么来烦你吧，也许他不像以前那么爱你了。”

“在任何情况下，我也不会自欺欺人地认为你疯狂地爱着我。”她反击道。

“那你就大错特错了。”

啊，听到他那么说多美好呀！她明白这一点，她信任他对她的爱，这份爱融化了她的心。他边说边从床沿站起身来，走过来和她并肩坐在了檀香木箱子上，他伸出一只手臂揽过了她的腰身。

“你这个小傻瓜不要再为这事继续担惊受怕了。”他说道，“我向你保证没什么可害怕的。就凭我多年的经验判断，他肯定装作什么事也没发生一样。你知道，这种事往往死无对证。你说他爱你，也许正说明他不想失去你。我敢发誓，除了让你嫁给我外，他会接受任何事的。”

她斜靠着他，身体无力地紧紧贴着他的手臂。她对他的爱几乎是一种折磨。他最后几句话触动了她：也许沃尔特爱她很深，如果她能时不时地允许这份爱持续下去，他会忍气吞声的。她能理解这种感受，因为她对查理的爱就是这样的。一种骄傲之感涌上心头，与此同时，还夹杂着对男人隐隐约约的蔑视：一个男人怎么能爱得这样低三下四。

她充满爱意地用双手搂着查理的脖子。

“你真是太棒了，当我来这儿之前，完全不知所措，如同风中摇摆的叶子，听你这么一说，一切都万事大吉了。”

他用双手捧着她的脸，开始亲吻她的双唇。

“亲爱的宝贝。”

“你真是我的依靠和安慰呀。”她叹了口气。

“我向你保证你没必要紧张。而且你知道我始终站在你身边，我不会让你倒下的。”

她赶走了心中的恐惧，但瞬间心中有点儿感性地后悔她对未来的计划也全落空了。既然所有的危险已经过去，她差点儿希望沃尔特要是打算坚持和她离婚就好了。

“我就知道我能指望你。”她说道。

“我本来就希望如此。”

“你本来就该回去啦，到了午餐的时间了。”

“哦，该死的午餐。”

他把她一把搂过来，现在她已经紧紧地在他怀抱里了，他的嘴在寻找她的双唇。

“哦，查理，你得让我走了。”

“休想。”

她轻轻笑了一声，这是充满胜利感和幸福感的笑声。他的眸子里闪烁着强烈的欲望，他把她抱了起来，不让她离开，让她紧紧地贴着自己的胸膛，然后锁上了门。

第二十一章

整个下午她的脑海里都想着查理所说的关于沃尔特的那些话。当天晚上他们计划外出吃饭，他从俱乐部回来的时候，她正在梳妆打扮。他敲了敲她的屋门。

“进来。”

他并没有推门进来。

“我就直接去换衣服了，你还要多长时间？”

“十分钟。”

他没有再说什么，返身回了自己的房间。他好像故意控制着语气，就像昨天晚上那样。她现在已经镇定自若了，在他捅破这层窗户纸之前，她已经做好了准备。当他走下楼时，她已经在车里落座了。

“让你久等了。”他说道。

“还好。”她回答道，当她说这话的时候竟然还露出了笑容。

当车子向山下开的时候，她还不时说上一两句话，但他的回答都是冷冰冰的。她耸了耸肩，也开始变得有点儿不耐烦了，如果他想生闷气，随他去，她才不在乎呢。一路上他们不再说话，一直到达了目的地。这是一场规模很大的晚宴，有太多的人光顾，当然也有太多的菜肴可以品尝。凯蒂一边快乐地和她的邻座聊着天，一边偷偷地瞄了一眼沃尔特。他的脸色惨白，眉头也没有舒展。

“你丈夫看上去很疲惫，我想他不是嫌这里太热吧。他工作的压力是不是太大了？”

“他工作起来总是很玩命。”

“我想你们是不是很快就要离开这儿了？”

“哦，是的，我想我们要去日本了，就像去年那样。”她说道，“如果我不想把小命交代到这儿的话，医生们说我必须逃离这种闷热。”

沃尔特没有像往常他们外出赴宴那样，用他含笑的目光时不时地扫上她几眼。他一眼也没看她，她已经注意到了这点。当他们走出来去坐车时，他的眼睛在刻意回避她，他也没有像通常那样彬彬有礼，让她把手搭在他的手上一起走。当和身旁的女士们说话的时候，他也没有丝毫笑容，只是用坚定而一眨也不眨的眼睛看着她们。他的双眼的确很大，在苍白的脸上显得像煤炭一样黑。他板着一副严肃的面孔。

“他可真是一个随和的好伴侣。”凯蒂不无讽刺地心里嘀咕着。

一想到那些不幸的女士在试图和那位带着一副冰冷面具的人聊天，凯蒂就觉得好笑。

当然，他也清楚，毫无疑问，她让他怒不可遏，可为什么他不说出来？难道果真是因为他太爱她了，即使生气和伤心，但还是害怕她会离开他吗？这个念头让她有点儿瞧不起他，可他的脾气还算温厚，毕竟，他是她的丈夫，是他为她提供了生活保障。只要他不干涉她的事，让她能够随心所欲地做事，她还是会善待他的。从另一方面来看，或许他的沉默是一种病态的怯懦，查理是对的，他说没有谁比沃尔特更不愿招惹上闲话的了。如果不到万不得已，他不会吭声的。有一次他曾告诉她一件事，他曾经作为一个案子的证人被传唤出庭作证，在法庭上他需要提供专业性的证据，在此之前，他有一周的时间都没睡好觉，他的害羞简直就是一种病态。

可能还有另外一层原因，男人们都很虚荣，只要没人知道事情的真相，沃尔特会甘愿不去理会它。那么她很想搞明白查理的分析是不是正确，查理暗示说沃尔特知道是谁给他提供了这份工作，他心里清楚应该怎么做。查理是在香港地头上最受欢迎的人，很快就会当上殖民地大臣，他对沃尔特来说很有用。再者说了，如果沃尔特不识好歹，查理也不会给他什么好果子吃的。当她想到自己情人的权势和决心时，心中一阵狂喜。在他刚健有力的双臂中，她觉得是那么放松。男人真是一种奇怪的动物，以前她从来没有想过沃尔特能够这样卑鄙，这是她做梦也想不到的。也许他严肃的外表只不过是张面具，掩盖着他卑鄙和欺骗的天性。她越想到这一点，越觉得查理很可能是对的。她把目光再次落到她丈夫身上，发现他根本没有跟人聊天。

当他周围的女客们和她们的邻座交谈的时候，他就落了单。他的眼睛直勾勾地盯着前面，好像忘了这场聚会，眼睛里充满了致命的忧伤，这让凯蒂像受到了电击般一震。

第二十二章

第二天，午饭后她正躺着小憩的时候，突然被一阵敲门声惊醒，她赶忙坐起身来。

“是谁呀？”她有点儿生气地喊道。

在每天的这个时间，她不习惯被人打扰。

“是我。”

她听出是丈夫的声音，赶紧坐了起来。

“进来。”

“我把你吵醒了吗？”他边进门边问道。

“事实上，你的确把我吵醒了。”她用一种看上去很自然的口吻回答道，在过去的两天里，她就是用这种口吻跟他讲话的。

“你能来一下隔壁的房间吗？我有话跟你说。”

她的心一下子又跳到了嗓子眼。

“我披上睡袍就来。”

他走开了，她把光着的脚伸到拖鞋里，把自己裹到了长袍里，抽空冲镜子看了一下自己，看到自己脸色苍白，于是往脸上擦了点儿胭脂。她在隔壁的门前站了一会儿，平息了一下要和沃尔特摊牌的紧张心情，然后带着一种义无反顾的神情走进了房间。

“你今天怎么能在这个时候从实验室里抽开身？”她说道，“我平时在这个点儿看不到你回来。”

“你为什么不坐下来？”

他没有看她，说话的语气很严肃。她很高兴他提出了这个要求，因为她发觉自己的双腿有点儿抖，无法再用开玩笑的口吻继续说下去了，所以只能保持沉默。他也坐了下来，点着了一支香烟，眼睛不安地向房间里四下望着，似乎很难开口。

突然他的目光落到了她的身上，因为他的眼睛原本一直在努力回避她，所以这样紧盯着她着实吓了她一跳。她使劲忍住了才没喊叫。

“你听说过湄潭府这个地方吗？”他问道，“最近报纸上登了很多关于这个地方的事儿。”

她惊讶地望着他，犹犹豫豫地说道：

“是发生霍乱的那个地方吗？阿布斯诺特先生昨天晚上谈起过它。”

“这种病正在快速传播，我认为这种已经流行多年的疾病现在达到爆发的高峰期了。那儿原来有一名医疗传教士，但他三天前死于霍乱，那儿还有几个法国修女，当然还有一个海关的人，其他的人都被疏散出去了。”

他的眼睛仍然盯着她，她也不能回避，只好试图解读出他话中的含义。但是她还是紧张，只能辨别出他的话语里有一种奇怪的专注与认真。他怎么能如此目光坚定，眼睛甚至眨都不眨？

“法国的修女们在竭尽所能地帮助病人，她们把失去父母的孤儿转到医院里，但是人们还是成片地死去。我自己要求去疫区并作为负责人承担起责任。”

“你？”

她被吓了一跳。她的第一反应是如果他去了，她就自由了，可以没有任何束缚和障碍地与查理约会了。但是这个想法让她吃了一惊，她觉得自己的脸红了。他为什么用那样的目光看着她？她尴尬地扭过头去。

“有必要那样做吗？”她支支吾吾地说道。

“那个地方现在没有一个外国医生。”

“但你不是医生，你是个细菌学家。”

“我是个医学博士，你知道，在我从事细菌研究之前，我在一家医院里做了很多全科医生的工作。而事实上，我首先还是一位细菌学家，这个身份对于应对这场瘟疫大有好处，而且这对于我的研究工作也是一个难得的机会。”

他几乎是用一种漫不经心的方式说出这番话的，但她偷偷地瞥了他一眼，吃惊地发现他的眼中有一种嘲弄的神色，让她无法理解。

“但是这会不会真的很危险？”

“确实很危险。”

他微笑着，那是嘲弄的而又痛苦的表情。她把前额靠在手臂上。那简直就是自杀，可怕的自寻死路，她从没想到他会使出这样一招。她不能让他这样做，这太残酷了。如果她不爱他，也不是她的错啊。她无法忍受他因为她而去自杀，泪水无声地滑下了面颊。

“你哭什么？”

他的声音冷冰冰的。

“你没有义务一定要去，是吧？”

“没有，但我心甘情愿去。”

“请不要去，沃尔特。如果你出了什么事，那真是太可怕了。你要是死了怎么办？”

虽然他依旧面无表情，但是眼睛里再次透出一丝笑意。他没有作答。

“这个地方在哪儿？”一阵沉默之后，她开口问道。

“湄潭府？它在西江的一条支流旁边，我们到那儿得沿江坐船到上游，然后再坐轿过去。”

“我们是谁？”

“你和我。”

她快速地看了他一眼，以为自己听错了。但是他眼中的微笑现在已经转移到了嘴角，他的黑眼珠一动不动地盯着她。

“你希望我也跟你一起去吗？”

“我觉得你会愿意跟我一道去的。”

她的呼吸变得急促起来，一股寒意传遍了全身。

“但是那儿肯定是不适合女人去的。那个传教士把他的妻子和孩子几周前都送了回来，还有去送阿司匹林的人和他的妻子也刚回到香港。我在一个茶会上遇见了她，我刚想起来她说他们因为霍乱离开了某个地方。”

“还有五个法国修女在那儿呢。”

恐慌占据了她的心。

“我不明白你的意思，我要去可是个疯狂的举动。你知道我是多么的柔弱。赫华德医生说我必须离开香港，因为我受不了这里的炎热，我更受不了那儿的潮热呀，何况还有霍乱，听一耳朵我都会吓得魂飞魄散。去那地方就是自讨苦吃，我没有理由去那个地方，我会死的。”

他没有回答，她绝望地望着他，几乎控制不住要大声喊叫了。他的脸色死灰中挂着苍白，突然让她觉得惊恐万分，从他的脸上她看出了憎恶的表情。有没有可能他就是想让她去死？她不顾一切地喊出了自己的想法。

“这太荒唐了，如果你认为你应该去，那是你自己的决定，但你绝不要指望我也去。我讨厌疾病，更别说传染很快的霍乱了，我不会假装自己有多勇敢，我也不介意告诉你我没有勇气到那种地方去，我要待在这儿直到我该去日本的时候。”

“我原以为当我马上出发要奔赴一个危险的地方的时候，你会想着要陪伴在我身边呢。”

他现在正在公开地嘲笑她，她也有点儿困惑，不知道他真的要像他说的那样去做，还是仅仅吓唬她一下。

“我觉得任何人都会理解我拒绝身赴险境的决定，本来我去那个地方也——也起不到什么作用。”

“你能起的作用可大了，你能让我开心和舒服。”

她的脸色变得更白了。

“我不明白你在说些什么。”

“我看要搞明白我的话不需要什么特别的智力吧。”

“我不会去的，沃尔特，你这样强求我也太过分了。”

“那么我也不去了，我马上收回我的申请。”

第二十三章

她茫然地看着他，他所说的一切在一开始是那么出乎意料，她几乎都没明白是怎么回事儿。

“你究竟在说什么？”她用颤抖的声音说道。

甚至在她自己听起来这声音都不正常，她看到沃尔特板着的脸上露出了轻蔑的神情。

“恐怕你把我当成了彻头彻尾的大傻瓜了。”

她不知道该说什么好，迟疑着是否应该义愤填膺地为自己的清白辩解，还是用一串怒火中烧的斥责来回击。他似乎看出了她的想法。

“我已经得到了全部必要的证据。”

她开始哭了，泪水汩汩而出，但没有任何特别的痛苦，她并没有打算擦干它们。哭泣能给她腾出点儿时间整理一下思路，可是她的大脑还是一片空白。他冷漠地观察着她，他的这种冷静让她感到害怕。后来，他变得不耐烦了。

“现在哭还有用吗？你心里很清楚。”

他的声音是那么的冰冷和无情，反而激起了她的某种愤慨之情。她定了定神。

“我不在乎，我想你不会反对我和你离婚吧，这对一个男人来说算不上什么事儿。”

“恕我冒昧地问一句，凭什么由于你的缘故，我要让自己陷入哪怕是最微不足道的麻烦中呢？”

“这对你丝毫没有影响呀，只不过让你做得像个绅士。”

“我已经够绅士的啦，还要考虑到你以后的生活。”

现在她坐直了身子，擦干了眼泪。

“你什么意思？”她质问他道。

“除非汤森受到指控和你通奸，这样他才能和你结婚。这案子太丢人了，他妻子不得不和他离婚。”

“你不知道你在胡说些什么吧。”她喊了出来。

“你个蠢货。”

他的口吻非常轻蔑，她的脸因为愤怒涨得通红。因为她以前从没听到过他这样对她讲话，她听到的总是甜言蜜语、赞美奉承以及轻松愉快的事情，所以听到这话她更加愤怒。她已经习惯了他对于她每次的异想天开都百依百顺。

“如果你想要知道真相我就统统告诉你。他急不可耐地想娶我，多萝西·汤森也非常愿意和他离婚，只要我们一获得自由就马上结婚。”

“这些话是他告诉你的吗，还是你从他的行为中获得的感想？”

沃尔特的目光中闪烁着辛辣的挖苦，使得凯蒂有些不自在。她确实不太肯定查理是否真的说过这些话了。

“他一遍又一遍地这样说了。”

“那是谎言，而且你也知道这不过是骗你玩儿的。”

“他全心全意地爱着我。他爱我就像我爱他一样充满着激情。既然你已经发现了，我也就不想否认任何事了。我为什么要隐瞒？我们是情人关系已经一年了，我为此感到自豪。在这个世界上，对我来说他意味着一切，我很高兴你终于知道了这一点。我们已经厌倦偷偷摸摸、提心吊胆的生活了。嫁给你是我犯的一个错误，当初真不应该这样做，我是个傻瓜，我一点儿也不爱你，我们俩没有丝毫的共同点，我不喜欢你欣赏的人，我讨厌你感兴趣的那些事儿。谢天谢地，这种日子终于结束了。”

他纹丝不动地看着她，脸上没有任何表情。他听得很专注，但神情并没有什么变化，表明她的话并没有对他产生丝毫影响。

“你知道我为什么会嫁给你吗？”

“因为你想在你妹妹多瑞丝前面把自己嫁出去。”

这倒是真的，但多少让她觉得具有讽刺意味，她吃了一惊——他竟然了然于胸。说也奇怪，就在恐惧和愤怒的这一刻，她的心中产生一丝怜悯。这时，他也淡淡地一笑。

“我对你没抱什么幻想。”他说道，“我知道你愚蠢、轻浮、没头脑，但是我爱你；我知道你的目标和理想既粗俗又平庸，但是我爱你；我知道你是个二流货色，但是我爱你。想想都可笑，你开心的时候，我还得千方百计装作和你一样开心。我曾因得在你面前表现出我是一个愚昧、粗俗和爱传流言蜚语的蠢人而焦虑。我知道智慧会让你大惊失色，所以我竭尽全力让你觉得我和你所交往的男人们一样是个大傻瓜。我知道你嫁给我就是为了图省事，我是那么爱你，所以我不在乎。我所见到过的大多数人，当他们爱上某个人的时候，如果他们的爱没有得到回报，他们就会觉得委屈，就会变得愤怒和怨天尤人。我不像他们，我绝不指望你能爱上我，我找不出任何理由你应该爱我，也从没想过我自己有多值得爱。我心存感激，因为上苍允许我爱你，有时当我想到你和我在一起时，心中充满快乐，因为我注意到了在你眼中有一抹快活的神色，这种念头会让我欣喜若狂。我努力不让你对我的爱感到厌烦，如果你厌了、烦了，我知道我会受不了的。我总是小心翼翼地留神你对我的感情有不耐烦的蛛丝马迹，有些事情，大多数丈夫认为是自己的权利，而我会把它当成一种恩惠。”

凯蒂，早已习惯养尊处优，人人都呵护奉承她，她以前从没听到有人对她说过这样的话。于是，无名的怒火从她心中升起，驱散了恐惧，她似乎觉得胸口被什么东西堵住了，太阳穴的血管突突直跳。虚荣心受到伤害使一个女人产生的报复心甚至比一只幼崽被抢走的母狮子还要重。凯蒂的下巴，平时总显得太过四四方方，可这时像猿猴一样凸出，显得很丑陋，她漂亮的双眸闪烁着怨恨的黑色火焰，但是她最终控制住了自己的脾气。

“如果一个男人不能让一个女人爱他，那是那个男人的错，而不是那个女人的错。”

“完全正确。”

他嘲弄的口吻增加了她的恼怒，她觉得如果自己能保持冷静，就能够伤害到他。

“我受教育不多而且也不是很聪明，我只是一个非常普通的年轻女人，我喜欢的东西和我生活圈子里的人喜欢的东西一模一样，我喜欢跳舞、网球和戏剧，也喜欢运动型的男人。实话实说，我觉得你很乏味，对你喜欢的东西也不感兴趣，所有的这些我全都厌烦，全都不想要。你拽着我没完没了地逛威尼斯那些毫无趣味的美术馆，可我更喜欢去桑维治打高尔夫球。”

“我知道。”

“如果我没能成为你理想中的妻子我很抱歉，更不幸的是，我总是对你在身体上有种排斥，但你不能因为这一点而责怪我。”

“我没有怪你。”

假设他暴跳如雷，凯蒂可能还更容易应付这种局面。她本来能以暴制暴，还以颜色的。他的自控力简直是非人性的。虽然她以前从来没有恨过他，但现在她开始恨他了。

“我觉得你简直就不是个男人。为什么当你知道我和查理在屋里的时候你不闯进来？至少你应该想着要痛打他一顿呀。你害怕了？”

但是，说这话的一刻她的脸红了，因为她感到了羞愧。他没有说话，但是在他的眼中她读出了冰冷的鄙视，他的嘴角闪着一丝不易察觉的冷笑。

“本来应该那样，就像历史上的人物决斗一样，但我不屑于打架。”

凯蒂实在想不出用什么话来回击他了，耸了耸肩。他盯着她好一会儿。

“我认为我已经说完了要说的话，如果你拒绝去湄潭府，我就撤回申请。”

“为什么你不同意跟我离婚？”

最后他把目光从她身上移开了，靠在椅子上点着了一支香烟，直到把烟抽完也没再说一句话。然后，他扔掉了烟蒂，淡淡地一笑，再一次看着她。

“如果汤森太太向我承诺会跟她丈夫离婚，而他同样向我做出书面承诺要娶你，在一周之内两份协议生效，我就同意跟你离婚。”

他说话的方式中有某种东西让她不安，但是她的自尊迫使她只能接受他的条件，而且是以一种大义凛然的态度。

“你真是慷慨大度极了，沃尔特。”

让她大吃一惊的是，他突然爆发出一阵大笑，她愤怒的脸又涨得通红。

“你在笑什么？我看不出有什么可笑的。”

“请你原谅，我只能说我的幽默感与众不同。”

她皱着眉看着他，想说些刺耳和伤人的话，但是一时又想不起。他看了看手表。

“如果你想在办公室里找到汤森，你最好麻利点儿。如果你决定跟我去湄潭府，后天就得动身了。”

“你想让我今天就告诉他？”

“人们常说时不我待。”

她的心开始跳得快了起来，不是因为不安，到底是因为什么，自己也说不清楚。她原本希望时间能够再拖得长些，好让查理有所准备。但是，她对查理充满信心，他爱她如同她对他的爱一样多——或许他不太愿意接受这强加在他们头上的胁迫，这种念头在她脑海中一闪而过。不，这简直是对他们爱情的亵渎。她很严肃地转过身对着沃尔特说道：

“我认为你不知道爱情是什么，你对我和查理两人之间彼此热烈的爱情完全没有概念，它是我们生命中唯一重要的东西，如果让我们为了爱情做出牺牲，我们会毫不犹豫。”

他向她微微鞠了一躬，但是什么话也没有说，目送着她昂首挺胸走出房间。

第二十四章

她给查理留了个便条，上面写道：“请来见我，事情紧急。”一个中国职员让她等着，然后告诉她汤森先生五分钟后见她。她有着不可名状的紧张焦虑。最后，她被人领进了查理的办公室，他走上前来跟她握了握手，但当职员关上了房门，只留他们俩单独在一起的时候，他马上把和蔼可亲、一本正经的态度抛到了一边。

“我说，亲爱的，你真的有必要在工作时间着急来这儿吗？我有太多的事情要做，而且不想给别人说闲话的机会。”

她用她那双美丽的眼睛端详了他半天，想挤出笑容，但嘴角僵硬，根本笑不出来。

“除非迫不得已，我是不会来这儿的。”

他笑着拉着她的手臂。

“好的，既然你都来了，就坐下吧。”

办公室家具不多，比较狭窄，屋顶较高，墙壁被刷成了褐色，深一道，浅一道。仅有的家具是一张大书桌，一把查理坐的旋转椅和一把为访客准备的皮扶手椅，可凯蒂只要坐进这把椅子就总感觉浑身不自在。查理坐在桌子后面，她以前从没看见过他戴眼镜，他注意到她的目光落在了他的眼镜上，就把它摘了下来。

“我只在读东西时才用眼镜。”他说道。

她的眼泪说流就流了下来，也不知道为什么。她开始哭了起来，本来没有打算装给他看，但她有种本能的冲动想唤起他的同情。他不知所措地望着她。

“出了什么事了吗？噢，我亲爱的，别哭。”

她掏出手绢，想抑制住抽泣。他按了按铃，当那个职员走到门前的时候，他把门打开了。

“如果有人找我，就说我不在。”

“好的，先生。”

职员关上了门，查理坐在了椅子背上，用他的手臂搂着凯蒂的肩膀。

“现在，凯蒂宝贝，告诉我怎么回事吧。”

“沃尔特想要离婚。”她说道。

她觉得肩膀上他手臂的力道消失了，他的身体也变得僵直了。片刻沉默之后，查理从椅背上站起身来，又坐回到了自己的靠背椅上。

“究竟是怎么回事？”他说道。

她很快地看了他一眼，觉出他的声音嘶哑了，看到他的脸也沉下来变红了。

“我和他有过一次谈话，谈完话后我直接从家来到这儿。他说他已经掌握了所有的证据。”

“你自己没承认，对吗？你没承认任何事吧？”

她的心沉了下去。

“没有。”她回答道。

“你确定什么都没承认吗？”他问道，目光锐利地看着她。

“我确定。”她又一次说了谎。

他靠回了椅子背，眼睛茫然地看着挂在他面前墙上的中国地图。她焦急地看着他，从他刚刚听到这个消息的表现上，她感到有点儿不太对劲儿，原来指望他能把她搂在怀里，告诉她他心存感激，因为现在他们终于可以永远地在一起了。然而男人们遇到这种情景当然都很滑稽。她轻轻地哭泣着，现在不是为了博得同情，而是因为哭泣似乎是她唯一能做的很自然的事了。

“这下我们可麻烦大了。”沉默许久后，他开口说道，“但是，失去理智于事无补，你知道，哭哭啼啼对我们也没有任何好处。”

她注意到他的声音里有点儿懊恼，于是擦干了眼泪。

“这不是我的错，查理，我控制不住自己，就想哭。”

“你当然控制不住，运气真是糟糕透顶，我跟你一样脱不了干系。我们当下要做的是怎么摆脱这个麻烦，我觉得你比我更不想离婚吧。”

她倒吸了一口气，看着他，想搞清楚他什么意思，而他根本没顾及她的疑惑。

“我想知道他究竟掌握了什么证据。我不知道他能怎样证明就是我们俩待在那间屋子里。总体上，我们一直都尽可能地小心谨慎。我敢保证古董店的那个老家伙不会出卖我们，即使他看见我们出入古董店，也证明不了什么呀，没有理由说我们俩不能一起逛古董店嘛。”

他好像在自说自话，而不是在对她说。

“指控某项罪名很容易，但要找出证据可就太难了，每个律师都会告诉你这一点的。我们的底线就是否认一切，如果他威胁说要采取诉讼，我们就告诉他，下地狱去吧，我们会反击的。”

“我不能上法庭，查理。”

“为什么不能？恐怕你不得不上。上帝作证，我不想和你争吵，但是我们不能坐以待毙。”

“我们为什么要否认它呢？”

“瞧你这问题问的。毕竟这事不但跟你有关系，跟我也有关系。但事实上我认为你大可不必担心。我们能摆平你丈夫的，我现在唯一需要考虑的是如何采用一种最好的方式来着手办这件事。”

这时他好像突然有了主意，因为他又面向她露出了他迷人的微笑，他的口吻刚才还生硬而官腔十足，现在变成奉承讨好的腔调了。

“恐怕你这段时间会非常难受，我可怜的小凯蒂，真是太糟糕了。”他伸出手抓住了她的手，“这只是我们遇到的一个小麻烦，我们一定会搞定的，它不是……”他停住了，凯蒂怀疑他下面想说他不是第一次搞定这样的麻烦事了，“现在最重要的是保持头脑清醒，你知道我是绝不会抛下你的。”

“我不害怕，我不在乎他做什么。”

他还在微笑，但也许他的微笑有点儿勉强。

“如果事情到了不可收拾的地步，我会把这事告诉总督的。他虽然会臭骂我一顿，但他是个好人，而且权力很大，他会把事情平息下去的，闹出丑闻的话，对他也没什么好处。”

“他能做什么？”凯蒂问道。

“他会给沃尔特施加压力，如果他不能利用沃尔特的事业心让他屈服，也会提醒他如果不听话会丢掉饭碗。”

凯蒂有点儿不寒而栗，她似乎还无法使查理明白事情的严重程度，他空洞的想法让她有些不耐烦。她有些后悔来他的办公室见他，周围的环境让她觉得有种无形的威胁。如果她能躺在他的怀抱中，用她的双臂勾着他的脖子，告诉他她究竟想要什么，可能她会感到放松得多。

“你不了解沃尔特。”她说道。

“我知道每个男人都会待价而沽，都会被收买。”

她全心全意地爱着查理，但是他的回答让她不安，这么聪明的男人怎么会说出这样愚蠢的话。

“我觉得你还没明白沃尔特有多愤怒，你没有见到他的脸色和他眼中的神情。”

他停顿了一会儿没有说话，但是带着轻笑看着她。她明白他心里正在想什么。沃尔特是个细菌学家，是他的下级，按理来说是不会做出粗鲁放肆的举动，使自己成为殖民地上层官员们的眼中钉的。

“你这样自欺欺人没有用处，查理。”她着急地说道，“如果沃尔特下定决心采取行动，你或者别的什么人所说的话对他产生不了什么影响。”

他的脸又一次阴沉了下来。

“他的意思是要指控我是奸夫？”

“一开始是这样，但最后我说服了他同意和我离婚。”

“哦，好吧，还不算太糟糕。”他的态度又缓和了下来，她看到了他眼中如释重负的神情，“对我来说，那似乎是个很好的出路。无论如何，那是男人可用的最后一招，也是唯一体面的解决方案。”

“但是他开出了条件。”

他用探寻的目光看了她一眼，似乎在考量着什么。

“当然了，虽说我不是很富有，但我会尽力而为的。”

凯蒂不说话了。查理所说的话是她做梦也没想到的，让她不知说什么好。她本来希望能紧紧抱住他，把发烫的脸藏在他的胸口，一股脑儿地把想说的话都吐露出来。

“如果你妻子承诺跟你离婚，他就会答应跟我离婚。”

“还有别的吗？”

凯蒂几乎自己都听不到自己的声音了。

“还有——呃，很难说出口，查理，听上去很难为情——呃，在离婚协议签署生效一周之内，如果你答应娶我。”

第二十五章

他又沉默了好一会儿，然后，再一次牵起了她的手，并温柔地把自己的手放在了上面。

“你知道，亲爱的。”他说道，“无论发生什么事，我们都不要把多萝西牵扯进来。”

她一脸茫然地望着他。

“但是我不明白，我们怎么能不把她牵扯进来？”

“嗯，在这个世界上，我们不能只考虑我们自己。事情是公平的，在世上没有什么像娶你这样的事让我更愿意做的了，但是会有问题，我了解多萝西，她绝对不会跟我离婚。”

凯蒂完全被吓坏了，她又开始哭了起来。他站起身来，坐到了她身边，用手臂揽着她的腰。

“别再跟自己过不去了，亲爱的，我们必须保持理智。”

“我还以为你是爱我的……”

“我当然爱你。”他轻言细语地说道，“你不用有丝毫的怀疑。”

“如果她不跟你离婚，沃尔特会指控你破坏别人家庭。”

他很长时间没吱声，然后用干巴巴的口吻说道：

“这当然会毁了我的事业，但是我觉得对你也没有什么好处。如果到了迫不得已的时候，我会一五一十地向多萝西坦白的。她肯定会很受伤，而且也会很痛苦，但她终究会原谅我的。”他又有了一个想法，“我不能确定这是不是最佳方案，如果我全都向她坦白，如果她去找你的丈夫谈判的话，我敢说她一定会说服他闭嘴的。”

“那就是说你不想跟她离婚？”

“是的，我得为我的孩子着想呀，不是吗？而且我自然也不想让她难过，我们在一起一直相处得很好，你知道，对我来说，她真是一个特别称职的妻子。”

“那你以前为什么总跟我说她在你眼中什么都不是？”

“我从没这样说过，我确实说过我不爱她。除了偶尔在一起，比如圣诞节，或者她回国之前或者从国内回来。我们分居好多年了，她对夫妻间的事不太感兴趣，但是我们一直相敬如宾，我不介意告诉你我对她的依赖程度超过了任何人的想象。”

“那么你为什么来招惹我呢？”

一阵恐惧袭来让她无法呼吸，但奇怪的是，她竟然能平静地说话。

“你是我多年来所见到的最可爱的女人，我疯狂地爱上了你，你不能为此而责怪我。”

“不管怎么说，你承诺过不会抛下我不管的。”

“但是，上帝呀，我的确不会抛下你不管的，但现在身陷困境，我正打算尽一切力量把你解救出来。”

“除了一件显而易见和再正常不过的事之外。”

他站了起来，又坐回了他自己的椅子上。

“我亲爱的，你必须清醒。我们最好直面目前的状况。我不想伤害你的感情，但我必须告诉你实话，我很在意我的事业，有朝一日我会成为总督，殖民地总督真是一个再轻松不过的职位。除非我们把这事压下去，否则我根本不会有一丝的机会。我可能不得不辞职，但总有一个污点，对我以后的发展不利。如果我被迫离开这个职位，我只能去中国经商，因为在那儿我还有些熟人。但无论是哪种情况，我都会让多萝西留在我身边。”

“那你当初有必要一再跟我说，在这个世界上除了我，你什么都不想要吗？”

他的嘴角又生气地耷拉了下来。

“哦，我亲爱的，当一个男人爱上你的时候，他说的话是当不得真的。”

“你的意思是你说的话也不能当真？”

“当时我可是真心的。”

“如果沃尔特和我离婚了，我怎么办？”

“当然，如果实在无能为力了，我们也就放弃抵抗了。这事不会闹得尽人皆知的，而且现在的人们对这种事都很宽容。”

凯蒂第一次想到了自己的母亲，她浑身颤抖着，又看了看查理，她的痛苦现在附加上了怨恨。

“我敢肯定我所承受的痛苦，对你来说根本不算回事。”

“我们不要再相互指责了吧。”他回答道。

她绝望地哭喊了出来。她全身心地爱着他，现在却对他满腔哀怨，这也太可怕了，他不可能理解他在她心里的分量。

“噢，查理，你难道不知道我有多爱你吗？”

“但是，亲爱的，我也爱你。可我们不是生活在荒岛上，我们得尽一切努力从目前的困境中解脱出来，你真的必须保持理智。”

“我怎么能保持理智？对我来说，我们的爱情就是一切，你是我的整个生命，而我现在认识到，对你来说，我不过是你生命中的一段小插曲，这可无法让我高兴起来。”

“你当然不会是一段小插曲。但你得知道，你要求我离开我妻子——对于她，我是很依赖的——让我跟她离婚，而且要因为娶了你毁了我的前程，你的要求就有点儿过分了。”

“要是换作我，我是愿意为你放弃一切的。”

“咱俩的情况不一样。”

“唯一不同的就是你不爱我。”

“一个男人深爱着一个女人，并不意味着希望余生和她一起度过。”

她快速地看了他一眼，绝望又一次占据了她的身心，她忍不住又一次泪如雨下。

“噢，太残忍了，你怎么能如此绝情？”

她开始歇斯底里地哭泣着，他焦急地看了一眼房门。

“亲爱的，试着控制一下你自己。”

“你不知道我有多爱你。”她喘了一口气说，“没有你我无法活下去。你真的一点儿都不可怜我吗？”

她不再说什么了，只是不住地抽泣。

“我也不想这样，老天知道我不想伤害你的感情，但我必须告诉你实情。”

“你已经毁掉了我的整个生活。为什么你不能让我好好生活，要来招惹我？我究竟欠你什么了？”

“如果你觉得好受些，当然可以把一切都怪在我头上。”

突如其来的愤怒让凯蒂像火山一样爆发了。

“我想我是主动向你投怀送抱了，我想我是缠着你不放，让你不得安宁了，直到你不得不答应我的求欢。”

“我并没有这样说。但是，如果你没有清楚地表明你已经准备好要和我做爱的话，显然当初我不会想到要和你做爱的。”

啊，多丢人呀！她知道他的话没有错。他的脸现在变得更加阴沉和焦虑，他的手也不安地乱动。时不时地，他会生气地瞟她一眼。

“你丈夫不会原谅你吗？”过了一会儿，他问道。

“我绝不会乞求他的原谅。”

本能地，他握紧了双手。她看出他把到了嘴边的气话咽了回去。

“你为什么不去跟他谈谈，主动请求他的原谅？如果他真像你说的那么爱你的话，他肯定会原谅你的。”

“你真的一点儿也不了解他！”

第二十六章

她擦干了眼泪，试图镇定一下自己。

“查理，如果你把我抛弃，我会死的。”

现在她被迫开始想唤起他的同情了，也许早应该告诉他这一点了。这样当他知道她面临的可怕的生死抉择时，就会强烈激发起他的慷慨大度、他的正义之感、他的男子汉气概，他会考虑到她的危险而不会顾虑到其他的事情的。噢，她是多么充满激情地渴望他那亲切、有力的臂膀抱着她，保护她呀！

“沃尔特想让我去湄潭府。”

“呃，但是那个地方正在流行霍乱，正在遭遇五十年来最严重的瘟疫，不是女人该去的地方，你千万别去那儿。”

“如果你不管我，我就不得不去了。”

“你什么意思？我没明白。”

“沃尔特正打算替代那儿已经死去的传教士医生的位置，他想让我跟他一起去。”

“什么时候？”

“现在，马上动身。”

查理把椅子向后推开，困惑地看着她。

“我也许反应很迟钝，但我确实没搞明白你在说什么，如果他想让你跟他去那个地方，那离婚又是怎么回事？”

“他让我做出选择，要么我去湄潭府，要么他就要提出诉讼。”

“哦，我明白了。”汤森说话的口吻又开始有了些许的变化，“我倒是认为他相当勇气可嘉，不是吗？”

“勇气可嘉？”

“好了，他把去那儿当成见鬼的运动项目了，我可从来不敢想，当他回来的时候，毫无疑问会获得圣迈克尔和圣乔治勋爵荣衔[1]的。”

“但是我怎么办，查理？”她喊道，声音中带着极度的痛苦。

“好吧，我觉得如果他想让你去，在目前的状况下，我看你不好拒绝。”

“那意味着死亡，绝对的不归之路。”

“哦，老天爷，你太夸张了。如果他也这样认为的话，他是不会带上你的。与其说是你有危险，还不如说他的危险更大些。事实上，如果你加些小心，是不会冒很大的风险的。那儿闹霍乱的时候，我去过那儿，不是也毫发无损嘛。重要的是不要吃没煮熟的东西，不要吃生的水果和沙拉，或者诸如此类的东西，而且还要注意饮用水要煮沸。”他不断地往下说，信心也慢慢恢复了，言辞变得流利起来，甚至不再那么沉着脸了，神色也阴转晴了，几乎又轻松愉快了，“不管怎么说，那是他的工作，不是吗？他对细菌感兴趣，如果你考虑到这一点，对他来说，这还真是个千载难逢的好机会呢。”

“可我呢，查理？”她又重复道，但这次声音里不再有痛苦了，有的只是惊愕。

“嗯，理解一个男人的最好方式是换位思考，从他的角度上看，你是个相当淘气的小东西，他想让你别再闯祸了。我一直在想，他绝对不想跟你离婚，我印象中他绝不是那样的人。相反，他打定主意要给你提供一个慷慨大方的条件，而你却置之不理，不想接受。我不想责怪你，但如果你能真的为我们俩着想，我觉得你早就应该考虑一下这个条件了。”

“但是你看不出来这会害死我吗？难道你不明白他之所以要带我去那儿，就是因为他知道这样可以害死我吗？”

“哦，亲爱的，不要这样说嘛，我们现在的处境是相当尴尬的，真的没有时间去异想天开、耸人听闻了。”

“你已经铁了心不想去弄明白原委了。”噢，她心中的痛苦和恐惧几乎让她尖叫起来，“你不能把我推向死亡，即使你对我没有爱情和怜悯，你应该还有正常人的感情呀。”

“我认为你这样说我有点儿过于刻薄了。就我目前的判断，你丈夫的行为已经够宽宏大量的了，如果你听从他的条件，他愿意原谅你。他想带你走，不过是把你带到某个地方待上几个月，你就不会再闯祸了。我不能假装说湄潭府是一个让人身心健康的胜地，但是也没有什么理由紧张兮兮的。实际上，你要是过度紧张反而是最糟糕的事情。我认为，在一场瘟疫当中，死于恐惧的人和纯粹死于感染的人一样多。”

“可是我现在就怕得要死，当沃尔特说到这事的时候，我都快吓晕过去了。”

“在一开始的时候，我能十分理解，这听上去确实吓人，但是当你冷静下来再看待它时，就很平常了，它会是某种并非每个人都能拥有的体验。”

“我还以为，我还以为……”

她在痛苦中摇摆不定，他也不再说话，脸再一次阴沉了下来，这副表情是她以前从来没见过的。凯蒂现在不哭了，她的眼泪已经哭干。她冷静下来，虽然声音还是低沉的，但已经平稳了。

“你是想让我去，是吗？”

“除此之外，别无选择，不是吗？”

“是吗？”

“我直截了当地告诉你吧，如果你丈夫闹到法庭要跟你离婚，而且赢了离婚官司，我也不会娶你的。”

他似乎等待了很长时间，才听到她的回答，她慢慢站起身来。

“我认为我丈夫从来没想过提出离婚诉讼。”

“那么看在上帝的分儿上，你为什么要一直吓唬我，让我不知所措呢？”他问道。

她冷冷地看着他。

“他知道你会牺牲掉我的。”

她安静了下来，模模糊糊地意识到了什么，就像你在学习一门外语，或者读一段你完全不明就里的文字，直到一个词或者一个句子给了你某种提示，在半信半疑之间，你受到困扰的头脑突然灵光一现。她隐隐约约地寻到了一种迹象，能够摸透沃尔特的思路，就像一道闪电划过了黑暗和预示着不祥的夜空，但片刻之后，又隐藏在了黑夜之中。她对所看到的一切感到不寒而栗。

“他之所以这样威胁我，是因为他知道这样可以把你逼到墙角，查理。也真是怪了，他把你看得那么准，就像他能把我暴露在残忍的幻灭之中，让我彻底清醒。”

查理低头看着面前的一张吸墨纸，皱着眉，嘴角耷拉着，但没有作声。

“他知道你是虚伪、懦弱和自私的。他想让我用自己的眼睛看清这一点；他知道在危险来临的时候，你会像兔子一样逃脱；他知道我被你的花言巧语骗得晕头转向，以为你爱我，其实他清楚你除了你自己，是不会真正爱上别人的；他知道你会毫不心疼地牺牲掉我，来挽救你的颜面。”

“如果说这些恶毒的话能让你满意，我觉得我没有权利再争辩什么了。女人们总是不太公平，她们通常会冤枉一个男人，但是另外一方是有苦衷的。”

她没有注意到他的插话。

“现在我也知道了他所察觉到的一切，知道你是个铁石心肠、薄情寡义的人，知道你是个自私的人，自私得无以言表，知道你是个胆小如鼠的人，知道你是个满嘴谎话和花言巧语的人，知道你是个彻头彻尾的卑鄙的小人。但可悲的是……”她的脸因为极度的痛苦而扭曲，“可悲的是，即使是这样，我还在全心全意地爱着你。”

“凯蒂。”

她发出了一声苦笑。他总是能用一种融化人心的、语气丰富的、随时可用的声音呼唤她的名字，但根本没有什么实质内容。

“你个蠢货。”她说道。

他迅速地后退了一步，面红耳赤，感觉受到了冒犯，他不明白她什么意思。她瞥了他一眼，眼光中有着一丝戏谑。

“你现在开始讨厌我了，是吧？好吧，随你便吧，现在对我来说也无所谓了。”

她开始戴手套了。

“你下一步要干什么？”他问道。

“哦，别害怕，你不会受到什么伤害的，你很安全。”

“看在上帝的分儿上，别那么说话，凯蒂。”他回答道，低沉的声音中透着焦虑，“你得明白我们是一条绳上的蚂蚱，我对接下来会发生的事十分担惊受怕，你会对你丈夫说些什么？”

“我会告诉他我准备和他一起去湄潭府。”

“兴许你同意了，他倒不再坚持了。”

他不知道为什么，当他说这话的时候，她用一种很奇怪的表情看着他。

“你真的不害怕吗？”他问她。

“不怕。”她说道，“你激发了我的勇气，去霍乱瘟疫爆发的中心将会是一次独特的体验，而且如果我死了——呃，就让我死吧。”

“我是想尽可能地对你好的。”

她再次看着他，泪水再一次涌了出来，心里被某种情绪充得满满的，几乎有一种抑制不住的冲动想扑到他的怀中，把她的双唇紧紧地压在他的双唇上。但是已经没用了。

“如果你想知道，”她说道，试图让她的声音趋于平稳，“我心里明白，这是在赴死，我也很恐惧。我不知道沃尔特黑暗、扭曲的内心是怎么想的，我因为害怕而发抖，可死亡对我来说也许真的是一种解脱。”

她觉得再待一会儿她会控制不了自己的，于是在他有时间从椅子边站起身之前，快步走到了门边，开门走了。汤森如释重负地发出一声长长的叹息，他现在很想喝上一杯带苏打水的白兰地。

[1]圣迈克尔和圣乔治勋爵荣衔（C.M.G），是英国传统荣誉制度的一种，往往授予为英国做出突出贡献的人。

第二十八章

他们终于快到目的地了。他们在轿椅上被人抬着，一天又一天，沿着一条狭窄的、无休无止的稻田堤道行进。他们在黎明时分动身，一直走着，直到正午太阳的炎热迫使他们在路边的小酒馆乘凉和歇脚。然后他们又继续上路，到达某个城镇后，预备在那儿过夜。凯蒂的轿椅在前面，沃尔特的紧随其后，落在最后面的是一群苦力，他们背着被褥、日杂用品和医疗实验设备。凯蒂经过乡村的时候，感觉到有很多看不见的眼睛在注视着她。在漫长的旅途中，沉寂会被轿夫们偶尔的谈话所打破，或者有人扯开嗓子干号几段粗俗的小调。她受尽折磨的脑海中翻来覆去地播放着在查理办公室里撕心裂肺的一幕幕，她回忆着他的话，以及她对他所说的话，难过地发现他们的对话从过去的甜言蜜语变成了枯燥无味和讨价还价的语言。她没有说出想说的话，而说话的语气也不是她的本意，要是能让他明白她对他无尽的爱，她心中的激情，以及她的无助，他就绝不可能那么不近人情地把她交给命运摆布。当他明白无误地告诉她，他对她根本不在乎的时候，她几乎不能相信自己的耳朵，完全蒙了，这也能解释为什么她甚至都没有放声大哭。她已经晕头转向，不知所措了。从那时起，她总暗自流泪，悲伤的眼泪几乎一直没有停过。

在小旅店过夜的时候，凯蒂和丈夫一起住在主客房中，她能够感觉到躺在离她几英尺远的行军床上的沃尔特也没有睡着。她用牙咬紧枕头，不让自己哭出声来。但是在白天的时候，在轿椅帘子的保护下，她让眼泪无声地流淌。在痛彻心扉的感觉达到顶点的时候，她恨不得发出声嘶力竭的呼喊。她以前从不知道一个人能遭受这么大的痛苦，所以经常绝望地扪心自问，她造了什么孽，要得到这样的报应。她不明白为什么查理不爱她了，有时思忖，也许是她的错，但是她已经用尽浑身解数来取悦他，让他欣赏自己。他们一直相处得很好，在一起时，有数不尽的欢笑，他们不仅是情人关系，也是志同道合的好朋友。她无法理解，精神都快崩溃了，不时地告诫自己她憎恨和鄙视他，可如果再也见不到他，她不知道自己应该如何继续生活下去。如果沃尔特把她带到湄潭府来是为了惩罚她，那么他就大错特错了，她现在这个样子，还在乎什么呢？她就是个活死人，但要在她仅仅二十七岁的时候就结束一切，似乎也不太容易。

第二十九章

轮船载着他们沿着西江逆流而上。沃尔特一直在读书看报，但在吃饭的时候，他还是竭力想找些话题来聊天。他跟她说话的态度好像她是他在旅途中碰巧遇到的陌生人，出于礼貌，谈些无关紧要的事情。凯蒂想象，或者因为这样，他才能表达出两个人之间隔着一道鸿沟。

在她洞察到沃尔特阴谋的瞬间，她曾告诉查理，沃尔特以离婚相威胁让她去找他，而另一个选项是让她陪沃尔特去遭受瘟疫的城市，目的就是让她自己看清查理是多么的冷漠、懦弱和自私。这种直觉看来是正确的，这手段完全符合他冷嘲式的幽默，他准确地预测到了她和查理会面后的结局，所以在她回来之前，他已经向女仆下达了替她收拾行李的指令。她在他的眼中似乎看到了某种不屑，既包括对他情人的，也包括对她的。也许他还会自言自语地说，如果他和汤森调换个位置，他愿意克服重重障碍，做出任何牺牲去满足她的一切愿望，她也知道他真的会去那么做。但是，每当她把眼睛睁开，从乱麻的思绪中回到现实，就会埋怨他怎么能把她带到如此危险的地方，难道他不知道这会吓得她不轻吗？起初，她认为他只是吓唬吓唬她，直到他们真的启程上路，不对，是再后来，直到他们离船登岸，又坐上轿椅，开始穿过乡间的旅程的时候，她还以为他会对她笑笑说，她不需要来这儿。她不知道他是怎么想的，但他不会真的希望她死吧，因为他曾经不顾一切地爱她。她现在明白爱情是什么了，而且记起了他对她的千般好。对于沃尔特，用一个法语谚语来说，她的确身在福中不知福。但他不可能不再爱她了呀，因为你受到了虐待，你就会停止爱一个人吗？查理让她痛不欲生，她起码没有像查理对她那样让沃尔特那么痛苦。如果查理给她些暗示，哪怕是一点点，即使现在她已经认清了他，她也会抛弃所有的一切，飞奔向他的怀抱。即使他牺牲了她，不顾她的死活，即使他铁石心肠和无情无义，她还是爱他。

最初，她认为自己只需熬过这段时间，沃尔特迟早会原谅她的。她对自己在他心目中的地位过于自信，觉得事情很快就会过去。大水扑不灭爱的火焰，只要他爱她——她觉得他必须爱她——他就不会强硬下去，但是，现在她开始不那么有信心了。傍晚时分，他坐在旅店直背的黑木椅上读书，借着马灯的灯光她能方便地观察到他的脸。她正躺在一个目前就作为床来使用的垫子上，正好处于光线的背影处，他脸上笔直规则的棱角，使得他的神情看上去十分冷峻，你无法相信这张严肃的脸有时候也会泛起甜蜜的微笑。他能够把书读得如此专注和安静，好像她离他有十万八千里远。他一页一页地翻着书，眼睛一行一行有规律地移动，好像身边没有她这个人似的。当饭桌摆好，晚饭端上来的时候，他把书放到了一边，瞥了她一眼（他不知道照在他脸上的光线使他的表情被凯蒂看得一清二楚），她吃惊地发现他的眼中是一副对她从心底里厌恶的神情。是的，这神情吓坏了她。是不是他对她的爱可能已经完全没有了？有没有可能他确实在设计让她去死？真是荒唐，只有疯子才会这么干。但从目前发生的一切来看，确实有些匪夷所思。当她想到沃尔特其实并没有发疯，觉得从头到脚掠过一阵寒意。

第三十章

突然，轿夫们经过很长一段时间的沉寂后开始叽叽喳喳说话了。其中一个轿夫转过身来，用她听不懂的话在说着什么，边说边打手势，想引起她的注意。她顺着他指的方向看去，在一个小山丘的山顶，耸立着一个拱门，她现在已经知道它是某种纪念碑，为了表彰某位先贤雅士或者贞洁的寡妇而建。他们自从上了河岸，一路上见了不少这样的牌坊。但是，这个牌坊在正在西下的太阳的映衬下，比她所见过的所有牌坊更为辉煌和漂亮。可不知为什么，它让她觉得不安，它有一种让她无法用言语描述的含义，是一种她隐约能察觉到的威胁吗？或是某种嘲弄？他们走进一片竹林，一根根竹子诡异地斜压着堤道，好像是要阻挡她前行。虽然夏天的晚上没有一丝微风，但细长、翠绿的竹叶却在微微颤动，给了她一种感觉，好像有人正躲在竹林里看着她经过。这时，他们已经走到山脚下，田埂路已经走到头了，轿夫们用摇摆的步伐沿着山路向上爬。小山丘上遍布着绿色的土堆，一个挨一个，密密匝匝，就像潮水退后，海滩上一排排的沙丘。她也知道这是什么，因为他们每进出一个人口稠密的城镇，都会经过这样的地方——坟场。现在她终于知道为什么轿夫们让她注意矗立在山顶的拱门了，他们已经到了旅途的终点。

他们通过了拱门，轿夫们歇了一下脚，把轿杠从一个肩上换到另一个肩上，有的人也趁机用脏兮兮的毛巾擦了擦满是汗水的脸。然后，堤道又向下蜿蜒了一小段路，道路的两旁有一些脏兮兮的房子。现在夜幕已经降临，但轿夫们又突然叽叽喳喳地说起话来，而且她感觉到轿椅一震，差点儿把她晃了下来，轿夫们紧紧贴着墙站立着。不一会儿，她就明白是什么惊吓着他们了。他们站在那儿，嘀咕着什么。四个农民悄无声息地从他们身边迅速通过，他们抬着一口崭新的棺材，这口棺材还没有刷油漆，在渐渐浓重的夜色中露出白花花的新木板的颜色。凯蒂觉得她的心被吓得怦怦直跳，都快到嗓子眼儿了。抬棺材的队伍已经过去，但轿夫们还愣愣地站着，好像还无法鼓起勇气继续前进。这时，不知谁在后面喊了一嗓子，他们又开始上路了，谁都没有说话。

他们又走了好几分钟，然后拐了个急弯，来到一个院落开阔的入口处。轿椅被慢慢放到了地上，她终于到家了。

第三十一章

那是一座平房，她走进客厅坐了下来。这时，苦力们三三两两地把他们带的物品都卸了进来。沃尔特在院子里指挥着他们摆放物品。她觉得很累，但被一个不熟悉的声音吓了一大跳。

“我能进来吗？”

她的脸先是红了一下，然后又变白了。她变得神经紧张，所以遇见个陌生人让她一时不知所措。这个人好像从黑暗中走进来，因为狭长低矮的房间只有一个带罩的油灯。他伸出了手。

“我叫威廷顿，是这里的副专员。”

“哦，是海关的，我知道，我听说过您。”

在昏暗的灯光下，她只能大概看清他是个身材矮小的男人，跟她个头差不多，秃头，有一张没有胡须的小脸盘。

“我就住在山脚下，但是在来的路上，你们可能看不见我的房子。我想您可能累坏了，无法过来一起和我共进晚餐，所以我在这儿让人把饭给你们做好了，我本人也不请自来了。”

“我很高兴见到您。”

“您可能会发现厨师还不错，我让魏特森的仆人供您差遣。”

“魏特森是从前在这儿的那位传教士吗？”

“是的，一位很好的人。如果您愿意，我明天带您到他的墓上看看。”

“您真是太好了。”凯蒂面带微笑地说道。

这时，沃尔特走了进来。在威廷顿见到凯蒂之前，他已经向沃尔特做过自我介绍了，于是他对沃尔特说道：

“我已经征得你太太的同意与你们共进晚餐。在魏特森去世后，除了那些法国修女外，再没有什么能跟我多说几句话的人了，再加上我的法语也不太灵光，而且，跟她们能谈的话题也很有限。”

“我刚才已经告诉伙计拿些喝的进来。”沃尔特说道。

仆人拿来了威士忌和苏打水，凯蒂注意到威廷顿一点儿也不见外，马上自斟自饮起来。从他说话的方式和动不动就呵呵傻笑，她已经猜到他进屋时就已经半醉了。

“能喝上这个就是运气呀。”他说道，然后转过头，冲着沃尔特，“你在这儿会忙得不可开交的。他们就像苍蝇一样成堆死去，地方官已经快失去理智了。还有余上校，这位军官气急败坏地命令部队不要干抢劫的勾当。如果还不赶紧采取点儿措施，我们很快就会被杀死在床上。我设法让修女们赶快离开这里，但是她们不会离开，她们都想成为殉道者，真该死。”

他说得很轻松，话语中有一种吓人的幽默，所以你不得不带着微笑听他说完。

“那你为什么不走？”沃尔特问道。

“呃，我一半的员工已经丢掉了性命，其他的人也随时会倒下，然后死去。但总得有人留下来收拾后事吧？”

“你已经打了疫苗了吗？”

“打了，魏特森给我打的。但是，他自己也给自己打了呀，可是对他来说没起多大作用，可怜的笨蛋。”他转向凯蒂，他可笑的小脸因为快乐而起了皱纹。“我认为如果你采取适当的预防措施，不会有太大的风险。一定要把你的牛奶和饮用水煮沸，不要吃新鲜的水果或者没烹饪过的蔬菜。你这次带留声机的唱片了吗？”

“没有，我觉得好像没带。”凯蒂说道。

“那太遗憾了，我真希望你能带一些来。我好长时间没有听唱片了，手头的那些我已经听腻了。”

仆人进来问是否可以上菜了。

“你今晚不会换晚礼服了，是吧？”威廷顿问道，“我的男仆上周死了，现在用的这个男仆是个傻瓜，所以我在晚上就再也没换过晚礼服了。”

“我去摘下帽子。”凯蒂说道。

她的卧室就在他们落座的隔壁，几乎没有什么家具。旁边放了一盏油灯，一个女仆跪在地板上，正在整理凯蒂的行装。

第三十二章

餐厅不大，而一张很大的桌子占据了房间的大部分空间，四面墙上挂着取材于圣经故事的版画和相应的说明文字。

“传教士们总是有着很大的餐桌，”威廷顿解释道，“他们一年多点就会有一个孩子，所以在他们刚一结婚的时候，就会买上一张大桌子，以便有足够的地儿留给这些小不速之客。”

餐厅的屋顶悬挂着一盏煤油灯，所以凯蒂能够更好地看清威廷顿的尊荣。他的秃顶让她误以为他不再年轻，但现在她看清了，他肯定没有四十岁，又高又圆的前额之下是一张小脸，没有什么棱角，但是很红润，虽然丑得像猴子，但也不能说不忍直视，应该说这是一张蛮逗趣的脸。他的鼻子和嘴比一个孩子的也大不了多少。他有一双很小，但是又亮又圆的蓝眼睛。他的眉毛又淡又稀，看上去像一个未老先衰的小男孩。在晚餐进行的过程中他不停地给自己倒酒，显然已经快醉了。但即使他已经喝醉了，也没有出口伤人，而是快快乐乐地，如同一个半人半兽的森林之神萨堤[1]，从睡着的牧羊人那里偷走酒囊。

他谈到了香港，在那儿他有很多朋友，他想了解他们的近况。一年前他曾在香港赌了好几次马，他谈到了那些赛马和他们的主人。

“顺便问一句，汤森怎么样了？”他突然问道，“他当上殖民地大臣了吗？”

凯蒂觉得自己的脸唰地一下红了，但是她的丈夫并没有看她。

“我觉得不出意外应该不成问题。”沃尔特答道。

“他是那种能往上爬的人。”

“你认识他？”沃尔特问道。

“是的，我和他很熟。我们还曾经一起外出旅游过。”

他们听见从河的对岸传来了敲锣声，还有爆竹噼啪作响的声音。在那儿，就在距离他们不远的地方，这座大一些的城市正处于恐怖之中，死神，突如其来而又冷酷无情地匆匆掠过它弯弯曲曲的街道。威廷顿开始说起伦敦，谈到了那儿的剧院，他甚至知道当下正在上演的剧目，他告诉他们上次休假回国时，他看了什么样的演出。他回忆起低俗的喜剧人物的幽默时，会哈哈大笑，而回忆起音乐喜剧中明星的美丽时，又会发出声声叹息。他很开心地吹嘘他的一个表弟就娶了一位最出名的明星，他还和这位明星一起吃过午餐，她还送了他自己的玉照，等下次他们来海关一起和他共进晚餐时，他会拿给他们看的。

沃尔特用一种冷淡和讽刺的眼神看着他的客人，很显然他没有受到对方逗趣谈吐的影响，但是他还是尽力装出有礼貌的样子，好像对那些话题感兴趣。其实凯蒂很清楚，他对这些话题一无所知，但一丝淡淡的微笑始终挂在嘴角。然而凯蒂不知道为什么心中充满了敬畏。这座已经死去的传教士留下的房子正对着瘟疫肆虐的城市，他们似乎与整个世界相隔离，三个孤独而又彼此陌生的人相对而坐。

晚餐吃完了，她从桌边站起身来。

“你不介意我跟您道晚安吧？我想去睡了。”

“我也要告退了，我希望医生也早点儿休息。”威廷顿回答道，“我们明天一大早就得出发。”

他和凯蒂握了握手，步伐倒是很稳，但他的眼睛比以往更亮了。

“明天我会来接你。”他跟沃尔特说道，“带你去见地方官和余上校，然后我们一起去女修道院。我告诉你，你可有的忙了。”

[1]萨堤（satyr），古希腊神话中的森林之神，半人半兽，好酒色。

第三十三章

整个晚上她被一个接着一个奇怪的梦所惊扰，似乎是被轿椅抬着，随着轿夫们漫长、不稳的步伐，她感觉到了摇晃的节奏。她穿过一座座城市，空旷而昏暗，成群的人挤在一起用好奇的目光盯着她。街道狭窄而且弯弯曲曲，在开着的商店中，摆满了奇怪的商品。当她经过的时候，所有的车辆行人都停了下来，那些买和卖的人也暂停了交易。然后，她又来到了牌坊跟前，它怪诞的造型好像突然变成了庞然大物，它变化无常的外形就像一尊印度神在挥动着多条手臂，而且，她从底下路过的时候，分明听到了嘲笑声在回荡。但就在这时，查理来到了她身旁，把她揽入怀中，把她从轿椅上抱起，告诉她一切都是个错误，他那样对待她绝非他的本意，因为他爱她，没有她活不下去。她觉得他的吻印在了她的唇上，她喜极而泣，责怪他为什么那么残忍，但是虽然她嘴上质问他，心中早就不当回事了。就在这时，她突然听见一声沙哑的哭喊，他们分开了，在他们中间，匆忙地走来一群沉默的苦力，他们穿着蓝色的破衣烂衫，正抬着一口棺材。

她猛地惊醒了。

她住的平房矗立在一个陡峭山丘的半山腰，从窗户可以看到下面狭长的河流，以及对面的城镇。刚刚破晓，河面上升起了一团白色的雾气，就像白色的寿衣笼罩着停泊在河上的平底帆船，这些小船一个挨一个地紧紧靠在一起，如同豆荚里的一粒粒豌豆，数量达到了数百艘之多，在鬼魅般的光线下，它们安静、神秘。而且你会产生一种错觉，船夫们好像被施了魔法，因为看上去并不像在睡梦当中，而是有种诡异和可怕的东西把他们牢牢地定在那里，寂静无声。

随着清晨的临近，阳光接触到了雾气，雾气映射着白光，就像在一个垂死星球上雪白的幽灵。虽然河面上有了亮光，你能够分辨出拥挤的帆船白色的轮廓，还有如林般的桅杆，但是在这些船的前面是闪亮的雾墙，肉眼无法看透。突然在白色的团雾中，一座高大威严的巨型堡垒出现了，好像不仅仅会因光芒四射的太阳照耀才能让人看见，而是因为魔杖的一点它才升起于无形当中，它像塔一样高高耸立在河面上，是残酷和野蛮种族的据点。然而，修建它的魔术师工程完成得太快，现在只剩下堡垒顶部的彩色砖墙的残迹。一会儿工夫，在团雾之外，出现了巨大的海市蜃楼景象，太阳金黄色的光线到处漫射，似乎还能看到一排排绿色和黄色相间的屋顶，它们似乎很大，你无法判断出是哪一种建筑风格；井井有条，如果说它们井井有条的话，你也无法察觉到。一切都是放任自流和肆意挥霍的，一切都是无法想象的丰富多彩。实际上，根本没有什么堡垒，没有什么庙宇，有的只是某位神灵的神奇宫殿，没人涉足过。它悬在空中，金碧辉煌、虚无缥缈，绝非出自凡人之手，它是梦的产物。

泪水滑过凯蒂的脸庞，她凝视着前方的景物，一只手紧贴胸口，一只手紧捂着嘴，因为无法呼吸，她的嘴略微张开着。她从来没有觉得心有如此轻飘，对她来说，身体只是一个躯壳，剩下的是纯粹的灵魂，美丽就驻留在这儿，她把它当作信徒正在往嘴里放的圣饼，而圣饼就是上帝的化身。

第三十四章

沃尔特一大早就出去了，只在午饭的时候回来了半个小时，然后就没再回来，直到晚餐准备好的时候，凯蒂发现屋子里就只有她一个人。有好几天了，她根本没有出屋，天很热，大部分时间她都躺在长椅上，椅子放在开着的窗户边，她想让自己把书读进去。正午的阳光光线很强，现在那座神奇宫殿的神秘气息已经荡然无存，它只不过是城墙上的庙宇，俗气华丽但很破败，但是因为她曾在迷幻之中见识过它的壮观，所以在她心中它不再是一个普通的地方。她经常在拂晓或者日落的时候，甚至在夜晚，一个人重温那种美。在她眼中，那个强大的堡垒只不过是城墙的幻觉，她的目光不停地落在这个宽大的、黑乎乎的城墙上，而城墙大炮垛口后面的这座城市，正遭受着瘟疫肆虐的蹂躏。

她大概了解了些在那里正在发生的可怕的事情，但这种了解不是从沃尔特那儿知道的。当她问他情况时（否则的话，他很少跟她讲话），他的回答往往是打哈哈似的漫不经心，这使得她脊背发凉，但是从威廷顿和女仆那里，她还是多少知道了一些情况。现在的情景是平均每天会有一百人感染死亡，几乎没有什么人能够感染瘟疫后康复。各种神像已经从废弃的庙宇中被搬了出来，放到大街上。神像前摆满了各种供奉品和各种牺牲的祭品，但是这仍然没有阻止瘟疫的蔓延。病人死得太快了，几乎没有时间去安葬他们。有些人家几乎都灭门绝户了，没有活着的家人来操办葬礼。部队的长官是个善于掌控局势的人，多亏了他的坚定果敢，整个城镇才没有陷入暴乱和纵火。他命令他的士兵们去掩埋没人理睬的尸体，他还亲手枪毙了一个军官，因为他反对士兵进入受灾的房子。

有时凯蒂真的吓坏了，全身颤抖，她的心沉甸甸的。如果采取合理的预防措施，风险就不大，这话说起来容易，做起来可就难了。她整天提心吊胆，甚至还仔细考虑过一个疯狂的逃跑计划，离开这儿，只要离开这儿。当她一个人的时候，或者找机会一个人待着的时候，她就做好出发的准备，别无所图，只求能够待在一个安全的地方。她曾考虑要不要借助威廷顿，赢得他的怜悯，告诉他事情的来龙去脉，请求他帮助她回到香港。或者如果她屈尊跪在她丈夫面前，坦承她怕得要死，即使他现在恨她，也一定会有足够的人情味去可怜她的。

但也有问题。如果她走了，她可以去哪儿？不能回母亲家，她母亲已经让她看得很明白了，巴不得让她出嫁赶紧走人，整天琢磨怎么摆脱她，况且她自己也不想回母亲家。她想去找查理，但他不想要她了，假如突然出现在他面前，她知道他会说些什么话。她会看见他脸上阴沉的表情，以及在他迷人眼神后面的精明与算计，他很难和颜悦色地对她说什么好话。她握紧了拳头，真希望当时自己能说些针锋相对的话来回击他的羞辱。有时她会被一阵狂乱所控制，如果当初沃尔特和她离婚就好了。只要她能毁掉查理，毁掉自己也在所不惜。当回忆起查理说过的某些话时，她羞愧得脸都红了。

第三十五章

她第一次单独和威廷顿待在一起时，故意把话题引向了查理。在他们到达这里的那天晚上，威廷顿曾经谈起过他，她假装查理只不过是她丈夫的一个熟人。

“我不怎么待见他。”威廷顿说道，“我总是觉得他这个人挺烦人的。”

“您一定很挑剔。”凯蒂回应道，用一种她信手拈来的打趣方式，把话说得很轻松，“我认为他在香港可是数一数二的炙手可热的人物。”

“我知道。那正是他的钻营之道，他非常善于笼络人心，他有一种天赋，能让每个和他见面的人都觉得遇见了知音，如果对他来说是轻而易举的事，他总是愿意效劳，甚至他没有去做你让他帮忙的事，也会让你觉得这事是非人力所能及的，对他也充满感激。”

“那可真是有魅力。”

“除了魅力还是魅力，最后魅力变成了让人厌倦的东西。我这样觉得，跟一个更真诚一点儿，而不是特别殷勤的人打交道会更放松些。我认识查理很多年了，有那么一两次，我看到他摘下面具——你知道，我是个无足轻重的小人物，在海关也是个下级官员——我知道在这个世界上他不会为任何人付出一丁点儿东西的，他心里只有他自己。”

凯蒂很悠闲地坐在椅子上，用带着微笑的眼睛看着他，她在手指上一圈又一圈地转动着结婚戒指。

“当然，他会升官。他对官场的那一套很娴熟，在我有生之年，我坚信我会等到称呼他阁下大人，等他一进屋，我们都会起立致敬的那一天的。”

“很多人都认为他很有能力，应该得到提拔重用。”

“有能力？那可是看走了眼了，他很笨，可总给人一种印象，好像他能很麻利地干完手里的活，完全是由于他的聪明才干，实际上完全不是这么回事，他勤快得像个欧亚混血的职员，整天加班加点才能应付手头的工作。”

“那他怎么会赢得聪明能干的好名声呢？”

“这世界上有很多笨蛋，当一个身处高位的人，又没有什么架子，在这些人的后背友好地拍那么一下，告诉他们他将竭尽全力为他们服务，他们就很可能认为他聪明能干。当然啦，还有他的妻子，如果你愿意，也可以把她看作一个能干的女人，她的脑瓜儿相当灵光，她的建议总是切实可行，只要查理背后有了她，依靠她出主意，他就不会做出什么蠢事来，而在政府部门工作，这是一个男人的第一要务。政府部门并不想要聪明的人，聪明的人都有思想，而有思想又会招致麻烦，他们只想要有亲和力和会使手腕又绝不会捅娄子的人。哦，是的，查理一定会爬到官场的金字塔顶的。”

“我很好奇你为什么不喜欢他？”

“我没有不喜欢他。”

“但好像你更喜欢他太太？”凯蒂微笑着说。

“我是个传统的男人，喜欢有教养的女人。”

“我倒是希望她的穿着打扮配得上她的教养。”

“她的穿着打扮不得体吗？我从没注意到。”

“我总听到人们说，他们是一对模范夫妻。”凯蒂说道，同时眯着眼睛观察着他的表情。

“他很爱她，这点上他倒是值得称赞，我觉得这是有关他最体面的事了。”

“多苛刻的表扬。”

“他也经常跟人打情骂俏，但他从不会当真。他太狡猾了，不会让调情发展得太快太深，因为这样会给他造成不便。当然了，他不是一个用情很深的人，只会逢场作戏。他希望别人对他仰慕。他人已经发福，而且四十岁了，可是保养得很好，他刚到香港时，人长得很漂亮，我经常听他的妻子拿他的仰慕者们打趣。”

“她难道对他的风流韵事不在意吗？”

“哦，一点儿也不。因为她知道这些事都长久不了，她说她倒是愿意和那些爱上查理的可怜的小妇人交朋友，但是她们总是那么稀松平常。她说她对那些迷恋她丈夫的女人实在没法恭维，她们都是些二流货色。”

第三十七章

她每天都能见到威廷顿，因为他每天忙完工作后，都要溜达到山上，来到沃尔特家的平房做客。所以，一周之后他们变得很熟悉了，而这种关系要是放在以前的那种情境下，哪怕一年也几乎不可能这么亲密。有一次，当凯蒂告诉他说，如果没有他，她都不知道在这儿干些什么的时候，他笑着回答说：“你瞧，你和我是在这儿脚踏实地走路，十分安静而又平和的人，而修女们是在天堂里走路，而你的丈夫——是在黑暗中走路。”

虽然她不经意地笑笑，但还是想搞清楚他话中的含义。她觉得他快乐的小蓝眼睛正在扫视她的面孔，带着一种和蔼可亲但又有些困惑的神情。她已经发现了他实际上很精明，而且还有一种感觉，那就是她和沃尔特之间的关系激起了他的疑心，某种探奇的乐趣让他跃跃欲试。她喜欢他，也知道他能够友善地对待她，他既不聪明机智，也不才华横溢，但是他有种能够直截了当、拨乱反正的能力，而且在秃头之下，他滑稽的、孩子般的面孔由于大笑而变得扭曲，使得他的话有时格外的离奇古怪。他生活在这个边远村落有很多年了，通常没有同自己肤色一样的人来交谈，所以他的性格已经变得奇特而无拘无束，简直就是个古灵精怪的人，他的率真也让人耳目一新，似乎是用一种取乐的精神来看待生活。他对在香港的殖民极尽讽刺挖苦之能事，但他也嘲笑湄潭府的中国官员，甚至嘲笑使得城市死人无数的霍乱。他讲的悲剧故事或者英雄传奇也往往带上略微的荒诞色彩。对于在中国二十年间的冒险经历，他有很多奇闻逸事可讲，而且从这些逸事中，你能得出结论，我们所在的这个星球真是个荒诞不经、离奇古怪、荒唐可笑的地方。

虽然他否认他是个中国通（他发誓汉语像天书一样），但他汉语说得很流利。他基本上不读书看报，他所了解的知识都是从聊天中得来的。然而，他经常给凯蒂讲从中国小说和历史书上得来的故事，虽然他讲这些故事时是以打趣的口吻，对他来说这种口吻习以为常，但给凯蒂讲时却是生动活泼的，甚至还有些温柔。也许对于凯蒂，他无意识地采用了中国人的看法，认为欧洲人都是些野蛮人，他们的生活是一出讽刺剧，只有在中国，一个明智的人才能在混乱的生活中区分出现实。凯蒂从来没听到过中国人谈论过诸如此类的话，他们只谈论堕落、肮脏和无法启齿的话。就好像窗帘的一角被暂时掀了起来，她瞥见了一个丰富的世界，充满了她从未梦想过的色彩和意义。

他坐在那儿，一边聊着、笑着，一边喝着。

“你不认为你喝酒喝得太多了吗？”凯蒂有些唐突地对他说道。

“它是我生活的乐趣。”他回答说，“而且，它能预防霍乱呢。”

每次离开她家时，他通常都已经喝得醉醺醺了，但他却从来不呕吐，使得他非常滑稽，但是还是很和善。

有一天傍晚，沃尔特比平时回来得早一些，邀请威廷顿留下来吃晚饭。发生了一件稀奇的事。他们吃着鱼，喝着汤，然后仆人递给了凯蒂一份沙拉，鸡肉拌新鲜的绿色蔬菜。

“老天，你不要吃那个东西。”当威廷顿看到凯蒂正在往盘子里拨一些沙拉时，他喊道。

“没问题呀，我们每天晚上都吃这个。”

“我妻子喜欢这道菜。”沃尔特说道。

这道菜被递到了威廷顿的面前，但是他摇了摇头。

“多谢了，但我现在还不想自杀。”

沃尔特冷笑了一下，自己夹了一些沙拉。威廷顿不再吭声，事实上，他令人奇怪地不怎么爱说话了，晚饭后不久，他就向他们告辞了。

他们每天晚上都吃沙拉倒是千真万确，在他们到达后的两天，漫不经心的中国厨子就给他们端上了沙拉，而凯蒂没有丝毫犹豫，就吃了一些。沃尔特很快探过身去。

“你不应该吃的，这个厨子真是疯了，还上这道菜。”

“为什么不能吃？”凯蒂问道，直视着他的脸。

“吃生菜会有风险，这真是疯了，你会让自己送命的。”

“我觉得那正好。”凯蒂说道。

她不紧不慢地开始吃了起来，心里知道自己这样做并不是勇敢。她用嘲弄的眼光注视着沃尔特，看出他的脸色有点儿变白了，但把沙拉递给他时，他自己也拨到盘子里开始吃了。厨子发现他们并没有拒绝，就天天都给他们准备沙拉，他们也好像在追逐死亡似的，上来就吃，甘冒这样的风险，也真是稀奇古怪的行为。凯蒂其实对瘟疫怕得要死，吃沙拉时怀着一种心情，她不仅用这种方式对沃尔特进行威胁报复，而且表现出她对绝望恐惧的蔑视。

第三十八章

第二天，威廷顿又在下午来到了小平房，坐了一会儿后，他问凯蒂是否愿意跟他出去散散步。自从来到这里以后，凯蒂还没出过这个院落，她很高兴地接受了邀请。

“恐怕我们不能走得太远。”他说道，“但我们可以走到山顶上。”

“哦，是的，那儿有个拱门，我经常从门廊那儿望它。”

一个仆人为他们打开了沉重的铁门，他们走上了一条布满灰尘的小路，刚走出几码远，凯蒂突然惊恐地抓住了威廷顿的胳膊，发出一声惊叫。

“快看！”

“怎么了？”

在围着院落的墙角下，躺着一个男人，双腿伸展着，胳膊也伸直过头，穿着打满补丁的蓝色布褂，乱蓬蓬的头发很长，像是一个乞丐。

“看上去，他好像已经死了。”凯蒂上气不接下气地说。

“是死了，从旁边走，最好眼睛看着别处，我们回来的时候，我会让人把他抬走。”

但是凯蒂浑身颤抖得很厉害，她都挪不动步了。

“我以前从来没见过死人。”

“你最好还是尽快适应，因为你在这个地方真正安顿下来之前，会看到很多的死人。”

他拉起她的手，把它放到臂弯里，他们沉默地走了一会儿。

“他是死于霍乱吗？”她最后忍不住开口问道。

“我想是的。”

他们爬到了山顶，来到了牌坊前，牌坊上雕刻了很多图案，高大巍峨，但具有讽刺意味的是在周围的乡间显得很不协调，它矗立在那儿看上去好像一个地标。他们在石阶上坐下来，面朝着山下宽阔的平地。小山紧挨着一小块绿色的坟地，没有成排排列，而是散乱地东一座、西一座地分布，让你感觉到在坟丘的下面，尸骨也是奇怪地堆在一起。狭窄的田埂道在绿油油的稻田中间蜿蜒曲折地延展，一个小男孩正坐在水牛背上，赶着它慢慢地走回家，而三个戴着宽大草帽的农民，背着沉重的东西，迈着摇摇晃晃的步伐缓缓地跟在后面。正午的热气已经散去，傍晚在山顶上有一阵微风吹来，下面广阔的农田似乎给人一种安详的感觉，但对于受到折磨的心灵来说，也不乏忧郁的气息。然而，凯蒂的脑海中，那个死去的乞丐的形象总是挥之不去。

“在你身边人们纷纷死去的时候，你怎么还能聊天、说笑和大口喝威士忌呢？”她突然问道。

威廷顿没有回答，他转过身看着她，然后把手放到她的手臂上。

“你知道，这儿不是女人待的地方。”他严肃地说道，“你为什么不走呢？”

她从长长的睫毛下睨视了他一眼，嘴角露出了一丝微笑。

“我想在当前的情景下，一个妻子应该待的地方是她丈夫的身边。”

“当他们给我发电报说你和沃尔特一起过来，我当时真的很吃惊。可是后来我想你可能是一名护士，或者对这儿的工作能帮上忙，我希望你是个板着面孔的女医生，当有人生病住院时，你会让他们的日子不好受。可当我走进平房第一眼看见你坐在那儿休息时，让我大吃一惊，你看上去那么的纤弱、苍白和疲惫。”

“经过九天的长途跋涉，你不能指望我还是精神焕发呀。”

“你现在看上去也依然纤弱、苍白和疲惫。如果你能允许我说实话，再加上，看上去十分的不幸。”

凯蒂禁不住脸红了，但是她勉强笑了一声，听上去好像还算快乐。

“很抱歉你会不喜欢我的解释的，我看上去不快乐的唯一原因就是在我十二岁时，我知道我的鼻子有点儿太长了，但是怀揣这么一个秘密的悲伤，也是最有效的一招，你无法想象有多少年轻的满嘴甜言蜜语的男人想要安慰我。”

威廷顿用蓝色的闪亮的眼睛盯着她，她知道他其实并不相信她的话，只要他不当场拆穿，她倒是并不在意。

“我知道你结婚的时间并不长，我得出的结论是你和你的丈夫彼此疯狂地爱着对方，我无法相信他会希望你一起来。但是，也许你斩钉截铁地拒绝和他分开，独自留下来。”

“这倒是一个非常讲得通的理由。”她轻快地说道。

“是的，但这不是真正的原因。”

她等着他继续说下去，但又害怕他要说出的话，因为她非常清楚他很精明，也知道他直言不讳。然而，她还是无法抵抗住那种想听听他到底如何谈论她的诱惑。

“我一点儿也不相信你爱你丈夫，我觉得你不喜欢他，如果说你讨厌他，我也不会惊奇，但是我敢肯定你怕他。”

有那么一会儿，她看着别处，她并不打算让威廷顿看出他说的话影响到了她。

“你怀疑我不是很喜欢我丈夫。”她略带挖苦地说道。

“我尊重他，他有思想也有个性，而且，我可以告诉你，这两种特征结合到一个人身上很不寻常。我认为你不知道他在这儿每天都在干什么，因为我觉得他很少跟你交流。如果需要有人单枪匹马制止这场可怕的瘟疫，他一定会义无反顾地冲上阵。他为病人治疗，为整个城镇消毒，竭力使饮用水清洁。他不介意去任何地方，也不介意做任何事情，一天有二十次要冒着生命危险，他已经把余上校收入麾下，余上校对他言听计从，他力劝余上校要严肃军纪。他甚至给地方主官也增添了勇气，让这位上了岁数的老人也真的想方设法做点儿事了。修道院的修女们在他身边都发誓哪怕做出牺牲，也要治病救人。他们把他看作英雄。”

“你难道不把他看作英雄吗？”

“毕竟这些不是他的工作，不是吗？他是一名细菌学家，没人让他来这儿，他没让我觉得他是出于对所有垂死的人的同情心才来这儿的。魏特森不一样，他热爱芸芸众生，虽然他是个传教士，但在他的眼中，无论是天主教徒、佛教徒或者信奉儒家思想的人都没有什么不同，他们都是人类。你的丈夫不是因为他关心是否有成百上千的人死于霍乱才来这个地方的，也不是因为他出于对科学的兴趣，那么为什么他会来这儿呢？”

“你最好去问他。”

“让我感兴趣的是看到你们两个在一起，我有时很好奇，你们俩单独在一起时，会是什么样子。我在这儿的时候，你在表演，你们俩都在表演，但演技差极了，的确是这样。如果一个巡演剧团雇用了你俩，你们使出九牛二虎之力一周也挣不了三十个先令。”

“我不知道你这话是什么意思。”凯蒂笑着说，好像威廷顿在说一件轻松的乐事，但她心里明白，他所言非虚。

“你是个非常漂亮的女人，但你丈夫都不正眼瞧你一眼，这挺好笑。当他跟你说话时，听上去好像都不是他自己的声音，而是别人的声音。”

“你认为他不爱我吗？”凯蒂用低沉、沙哑的声音问道，刚才那种轻松的口吻突然不见了。

“我不知道，我不清楚是否你让他心里充满了厌恶，以致当他靠近你时，都会起鸡皮疙瘩。或者出于某种原因，他内心虽然炙热地爱着你，但并不显露出来。我对自己说，你们两个来这儿是不是要相约自杀。”

凯蒂曾经看到过威廷顿惊奇的目光，就是当吃沙拉的小插曲发生的时候，他向他俩投来的审视目光。

“我认为你把太多的重要性赋予那些生菜叶子了。”她唐突地说道，而且站起身来，“我们能回去了吗？我敢肯定你想喝威士忌加苏打水了。”

“无论如何你都不是个女中豪杰，你吓得要死，你确定你不想离开这儿吗？”

“这跟你有什么关系吗？”

“我会帮你。”

“你会没有注意到让我暗自神伤的外貌吗？看一下我的脸型，告诉我是否我的鼻子并不是太长呀。”

他若有所思地凝视着她，在他明亮的眼中能够看出恶作剧般的嘲弄的神色，但是背后是一种善意，就像河岸边矗立的一棵树，在水中可以看见倒影一样，在他的眼里还可以看见由衷的热心，这使得泪水突然在凯蒂的眼眶中打转转。

“你必须留下来吗？”

“是的。”

他们从华丽壮观的牌坊下穿过，向着山下走去。当他们走到院落的跟前时，又看到了那具乞丐的尸体。他拽着她的胳膊，但她挣脱了，静静地站立在那儿。

“太可怕了，不是吗？”

“你说什么？死亡吗？”

“是的，它使得一切都似乎显得那么微不足道，他看上去都不像个人，当你看着他时，你几乎都无法说服你自己他曾是个活生生的人，更难以想象就在没几年前，他还是个小男孩时，沿着下山的路猛跑，在放着风筝。”

她哽咽着，不能自已。

第三十九章

几天以后，威廷顿和凯蒂坐在一起，手里拿着一个长长的高脚杯，杯里盛满了威士忌加苏打水，开始向她谈论起女修道院的一些情况。

“修道院院长是个了不起的女人。”他说道，“修女们告诉我，她出身于法国的一个名门望族，但她们不愿意透露是哪一个家族，她们说，院长不希望谈论她的出身。”

“假如这事令你感兴趣，你为什么不亲自问问她呢？”凯蒂笑着问道。

“如果你认识她，你就会知道问她一个轻率的问题，是不可能得到回答的。”

“她能给你留下令人敬畏的印象，必定杰出非凡。”

“她让我给你捎个口信，说你可能不希望冒险进入疫区的中心，她当然能理解。但是如果你不介意的话，她会十分荣幸地领你参观一下修道院。”

“她太好了，我应该早想到她知道有我这么一个人。”

“我向她谈起过你。我一周能去两三次，去看看是否有什么我能做的事。另外，我敢说你丈夫也向她们说起过你，当你发现她们对你丈夫有着毫不掩饰的崇拜时，你可得有心理准备呀。”

“你是天主教徒吗？”

他狡黠的眼睛眨了眨，滑稽的小脸因为大笑而使五官挤在一起。

“你为什么冲着我傻笑？”凯蒂问道。

“从天主堂里出来会得到什么好处吗？不，我不是个天主教徒。我把自己称为新教教徒，我想这种自称可以是一种不会冒犯上帝的方式，婉转地说你不信任何东西……当修道院院长十年前来到这儿时，她还带着七个修女，现在只有三个了，其余的都死了。你瞧，即使在没有瘟疫的时候，湄潭府也不是什么健康的胜地。她们住在城镇的中心，在最贫困的地区，她们工作非常辛苦，从来没有假期。”

“现在只有修道院院长和三个修女了？”

“哦，不，有些人填补了她们的位置，现在她们有六个人了。当她们中的一个修女在瘟疫爆发之初就死于霍乱后，另外两个修女从广州过来帮忙了。”

凯蒂浑身颤抖了一下。

“你冷吗？”

“不冷，也就是打了个寒战[1]。”

“当她们离开法国后，就永远地离开了祖国。她们不像新教的传教士，时不时地可以有一年的假期。我总认为这是最难的。我们英国人对于土地没有那么强烈的依附感，我们能够在世界上的每个地区安家落户。但是法国人，我认为他们对自己的国家有着很强的依附感，甚至可以说是血肉相连。一旦离开自己的国家，他们就绝对没有真正地放松过。在我看来，这些女人做出这样的牺牲真是很感人，我想如果我是个天主教徒的话，这样的行为才会是十分自然的。”

凯蒂不动声色地看着他，她还不能十分理解这个小个儿男人说这话时的感情，她怀疑他是不是在故作姿态。他喝了那么多的威士忌，也许不是很清醒了。

“来吧，你亲眼看看。”他说道，带着嘲弄的微笑，很快就读出了她的心思，“几乎不会冒什么风险的。”

“如果你不害怕，我也没有理由害怕。”

“我认为它会让你觉得好玩的，那里就像一个微型的法国。”

[1]这句话的直译是“只是觉得有人走过了我的坟墓”。这是西方人迷信的说法，当你毫无来由地打寒战时，是因为“有人走过你的坟墓”。

第四十章

他们乘着一条小舢板过了河。码头上有一个轿椅已经为凯蒂备好，她被抬着上山，一直来到水闸处。在这儿，苦力们从河中取水，然后在肩上搭上轭，挑着巨大的水桶来来回回地运送着水，在堤道上溅满了水，把小土道弄得湿漉漉的，就像刚下过一场大雨似的。凯蒂的轿夫们口中发出短促、尖声的喊叫，催促他们让路。

“显而易见，所有的生意都停了下来。”威廷顿走在她的旁边，跟她说道，“在过去正常的情况下，这条路上满是肩挑背扛的苦力，上上下下地把货物运到船上去，你得奋力跟他们抢道才能过去。”

街道狭窄而弯曲，凯蒂完全失去了前进的方向感，很多店铺都关了门。在来湄潭府的一路上，她已经对街道的脏乱习以为常了。但这儿，好几个星期的垃圾已经堆积成山，恶臭熏天，她不得不把手绢捂在口鼻处。以前经过中国的城镇时，人群对她的注目而视让她不胜其烦，但现在她注意到不再有好奇的目光向她投来，路人不像通常那样摩肩接踵地行走，而是三三两两地散得很开，似乎只想埋头管自己的事情。他们如同惊弓之鸟，但又显得无精打采。当他们经过一座座房屋时，时不时会听见里面传来的敲锣声，还有某些不知名的乐器传来的刺耳而又悠长的哀怨曲调，在这些紧闭的门后，一定又有人死去了。

“我们到了。”威廷顿终于说道。

轿椅在一所院落的小门前被放了下来，门的上方是一个十字架，四周是长长的白色院墙。凯蒂从轿椅上走下来，威廷顿按响了门铃。

“你别以为这儿富丽堂皇，你知道，实际上她们非常寒酸。”

一个中国女孩打开了大门，威廷顿跟她说了几句话，她把他们引到走廊一侧的一间小屋子里面。屋里放着一张大桌子，上面盖着一个黑白格子相间的油布，墙的四周摆着一套硬木椅子，房间的一端是石膏做成的圣母玛利亚的雕像。没过多大一会儿，一位修女走了进来，个头矮胖，一张面孔很朴实，红色的脸颊，一双欢快的眼睛。威廷顿把凯蒂介绍给了她，而把她称为圣约瑟夫修女。

“这位是医生的太太吗？”[1]她笑容满面地用法语问道。然后又补充说，院长马上就会来见他们。

圣约瑟夫修女不会说英语，而凯蒂的法语也是磕磕绊绊。但是威廷顿用一口流利但绝非地道的法语，滔滔不绝地发表了一通滑稽的评论，引得本来就爱笑的圣约瑟夫修女捧腹大笑。她那欢快、轻松的笑声让凯蒂大吃一惊，她原以为教会人士总是很严肃的，而这种甜美、孩子般的快乐打动了她。

[1]原文为法语。

第四十一章

门开了，让凯蒂想象不到的是，门不是自然打开的，而是好像沿着门轴自己打开似的。修道院院长在门口站了片刻，然后走进了小房间，当她看到正在哈哈大笑的修女和威廷顿皱巴巴的、小丑一般的面孔，她的嘴角边也挂着矜持的笑容，然后向前走来，并向凯蒂伸出了手。

“费恩太太？”她用带着浓重口音，但发音很准的英语说道，说话的同时身子向前欠了欠，“我非常荣幸能够结识我们善良而又勇敢的医生的妻子。”

凯蒂觉得院长的眼睛上上下下地在她身上打量着，目光长久而又不避讳，直率但并不失礼，就好像一位妇女——她的专职工作就是对别人做出评判，对她来说，任何的花招和遮掩都是多余的。谦和中带着威严，她请客人落座，自己也坐了下来。圣约瑟夫修女不出声地笑着，站立在院长的旁边但略微靠后的位置。

“我知道你们英国人喜欢喝茶。”院长说道，“我已经叫人准备了，但是如果这个茶是以中国人的方式准备的，我得提前请您谅解。我知道威廷顿先生更喜欢喝威士忌，可我恐怕无法满足他的要求了。”

她微笑着，但在她严肃的眼里有一种调皮的神色。

“噢，得了吧，嬷嬷，你这样说好像我是个不折不扣的酒鬼似的。”

“我倒是希望你说你从不喝酒，威廷顿先生。”

“无论如何，我能说我不喝则罢，一喝就一醉方休。”

院长嬷嬷笑了起来，把这俏皮话翻译成法语给圣约瑟夫修女听。她用友善的目光注视着威廷顿。

“我们得体谅威廷顿先生，因为有那么两三次，我们一分钱也没有，正不知如何喂养孤儿的时候，威廷顿先生来了，救了我们的急。”

刚才给她们开了大门，并皈依了天主教的小女孩走了进来，手里拿着托盘，上面有很多中国式样的杯子、一个茶壶，还有一小盘叫作玛德琳娜的法国小点心。

“你一定得吃点儿玛德琳娜。”院长嬷嬷说道，“因为这是圣约瑟夫修女今天早上亲手为你做的。”

他们聊了会儿家常，院长嬷嬷问凯蒂来中国多长时间了，从香港过来的一路上是否把她累坏了，还问她是否去过法国，是否觉得香港的气候令人难以忍受。两个人聊的虽然都是一些琐碎的事，但是气氛很友好，与外面险恶的环境相比，有一种特殊的意味。客厅很安静，你几乎无法相信他们正身处人口稠密的城镇中心地带，一片平和安详笼罩着这片院落。然而，它的周围瘟疫正在肆虐，人们惊恐不安，四处奔逃，而跟土匪似的士兵盛气凌人地盘查着百姓。在这所修道院的院墙内，医院里挤满了病人和垂死的士兵，修女们领养的孤儿有四分之一已经死去了。

凯蒂搞不明白自己为什么会对这位严肃的院长嬷嬷产生很好的印象。她总是和蔼可亲地和凯蒂唠着家常。凯蒂观察着这位妇人，她穿着白色的衣服，唯一的色彩是在她的教袍胸口处印着的一颗红心。她是一位中年妇女，年龄大概四十岁或五十岁，不太可能说清楚，因为她光滑、苍白的脸上几乎没有什么皱纹，但又远远称不上年轻，主要从她举止的庄重、她的处变不惊和她强有力、美丽而又清瘦的双手上可以看出来。她的脸比较长，嘴也挺大，甚至牙齿也很突出，鼻子虽然不小，但很精致和灵敏，而她的双眼，在她细细的黑眉毛下，印衬出面孔的冷峻与悲悯，这双眸子很大，乌黑，虽然确切说不是很冷淡，但它们的沉稳给人一种威慑力。当你看到院长嬷嬷时，你第一个念头是嬷嬷年轻时一定是个美人，但过了一会儿，你会认识到她的美丽主要依赖于她的性格，随着岁月的流逝她愈发光彩照人。她的声音低沉、平稳，无论是说英语还是法语，都说得缓慢有力。但是，她身上最突出的特点就是天主教的慈悲所锻炼出来的威严，你能觉察出在她身上有种爱发号施令的习惯，别人顺从她的号令是很自然的，但是她在接受其他人的服从时，态度也很谦卑。你不会看不到她深刻地理解教会的权威性，正是这种权威支撑着她的威严。然而凯蒂有一种猜测，即使她有苦行僧般的态度，但她也有人类的脆弱，有对人类缺点的容忍。当她听威廷顿不加掩饰地满嘴跑火车时，始终面带庄重的微笑，对幽默显然具备十足的理解力。

在她身上还有一些别的品质，这是凯蒂隐隐约约能够感觉到的，但是就是无法明确地说出来。尽管院长嬷嬷很真诚，举手投足又很优雅，但凯蒂觉得自己像个笨手笨脚的中学生，有种要对她敬而远之的感觉。

第四十二章

“先生一点儿也没吃。”[1]圣约瑟夫修女说道。

“先生的口味被满族人的烹饪彻底毁了。”院长嬷嬷回答道。

圣约瑟夫修女的脸上笑容不见了，开始显得一本正经了。威廷顿很调皮地瞥了她一眼，又拿起一块小点心，一口吃了下去。凯蒂还有点儿摸不着头脑。

“为了证明您对我的评价是多么的不公正，嬷嬷，我将在晚餐时大吃一顿，把我面前的美味一扫而光。”

“如果费恩太太想参观修道院，我很乐意领她转转。”院长嬷嬷转身冲着凯蒂说道，脸上带着对威廷顿的话不以为然的微笑。“很遗憾，你会看到现在一切都是乱糟糟的，我们有太多的工作要做，而没有足够的修女。余上校坚持让我们的医院收治患病的士兵，所以我们不得不把餐厅改成了医院，用来收留孤儿。”

她站在门口让凯蒂和她一起进去，圣约瑟夫修女和威廷顿在后面跟着。他们沿着一个幽静的白色回廊走着，首先进入了一间空旷的大屋子，里面有很多中国女孩正在做着精美的刺绣，当参观者进来后，她们都站起身来，院长嬷嬷给凯蒂展示了一些刺绣样品。

“尽管有瘟疫，但我们的工作照常进行，这样还可以转移注意力，不受危险的干扰。”

他们又走进第二间屋子，屋子里更年幼一点儿的女孩们正在做简单的缝纫、卷边、缝针脚等。随后，他们进入了第三间屋子，这里只有一些很小的孩子，他们在一位中国教徒的照看下，大声嚷嚷地玩耍着，看到院长嬷嬷进来，他们就围在她身边。三三两两的小孩，个个是乌溜溜的黑眼珠和黑头发，有的抓着嬷嬷的手，有的在嬷嬷宽大的袍子下摆里玩捉迷藏。院长嬷嬷严肃的面孔上露出了迷人的微笑，她一边爱抚着他们，一边对他们说着逗笑的话，凯蒂虽然听不懂汉语，但也能明白都是些哄孩子的话。她受到了震动，孩子们穿着统一的服装，黄皮肤、发育不全的小身子、塌鼻梁，在她眼中几乎都不像人类，是令人厌恶的动物，但院长嬷嬷站在他们中间就像圣母本身，当她要离开这间屋子时，他们都不愿意让她走，紧紧地贴着她。所以，她一边笑着劝慰孩子们，一边不得不稍微用点儿劲让自己脱身。无论如何，在这个伟大的女士身上，他们一点儿也没有发现使他们害怕的东西，而只有善良和慈爱。

“当然，你知道，”当他们走到另外一个回廊时，她接着说道，“在某种意义上，他们只能说是弃儿，他们的父母不想要他们了，每个被带到这儿的孩子我们都会付一些现钞，否则的话，他们才不会费事把孩子送到这儿来，只是直接抛弃就行了。”她转过身去问圣约瑟夫修女，“今天又送来了几个？”

“四个。”

“现在瘟疫蔓延，他们就更加担心孩子会成为负担了，尤其是女孩。”

她领着凯蒂参观了宿舍，随后他们路过了一扇门，门上写着两个大字“医院”。凯蒂能够听到门后传来的痛苦的呻吟声、喊叫声，那声音简直就不像人类所发出的。

“我不打算领你参观医院了。”院长嬷嬷用平静的口吻说道，“没人希望看到那样的景象。”这时，一个念头突然冒了出来，“我想知道费恩大夫是否在里面。”

她用疑问的目光看着圣约瑟夫修女，而后者带着愉快的笑容，打开门溜了进去。当门打开后，凯蒂又往后缩了，因为里面传出的可怕的嘈杂声听得更真切了。这时，圣约瑟夫修女又出来了。

“没有，他不在，而且有事不再过来了。”

“六号病床的病人怎么样了？”

“可怜的孩子[2]，他死了。”

院长嬷嬷在胸前画着十字，嘴里快速而又喃喃地祷告着。

他们穿过了院落，凯蒂的目光落在了两个长长的东西上，这两个东西并排放在地面上，上面覆盖着一块蓝色的棉布。院长嬷嬷转身向威廷顿说道：“我们现在床铺很短缺，不得不把两个病人放在一张床上，如果一个病人死了，就必须赶紧抬走，为了给另一个病人腾地儿。”但是，她向凯蒂微微一笑。“现在我们领你去看一下我们的小教堂，我们很为此自豪呢，我们在法国的一位朋友前不久给我们送来了一座真人大小的圣母玛利亚的雕像。”

[1]原文为法语。

[2]原文为法语。

第四十三章

小教堂只不过是一个狭长低矮的房间，四周是白色石灰水粉刷过的墙壁，以及一排排的长条板凳。圣坛的尽头立着一个用熟石膏做成的圣像，涂绘着粗陋的色彩，很亮丽、崭新和俗艳。圣像的后面是一幅油画，画着耶稣被钉在十字架上受难的情景，两个玛利亚在十字架的下面，悲伤的神情很是夸张。这幅画画得很蹩脚，黑色的颜料糊在上面，显然作者对色彩的美学一无所知。墙的四周是同一作者所画的耶稣受难经过的画像[1]，也同样糟糕。这个小教堂看上去是那么的丑陋和粗俗。

修女们走进教堂，跪了下来默念祷告词，随后又站了起来。院长嬷嬷又一次和凯蒂聊起天来。

“当东西运到这儿的时候，每一件易碎的东西都碎了，只有我们眼前的这个雕像，它由我们在巴黎的捐助者所赠，丝毫没有损坏，这无疑是个奇迹。”

威廷顿古灵精怪的眼睛又闪亮了，但这次他没有说话。

“祭坛的装饰品和耶稣受难组像是我们的一个修女——圣安舍尔米姐妹画的。”院长嬷嬷在胸前画了一个十字，“她是个真正的艺术家，不幸的是，她也成了这场瘟疫的牺牲品。你不认为这些作品非常漂亮吗？”

凯蒂支吾了一下，勉强说了几句肯定的话。在祭坛上，有好几束纸花，烛台华丽的装饰让人分神。

“我们非常荣幸能在这儿分发圣餐。”

“是吗？”凯蒂说道，似乎不太理解。

“在可怕的灾难降临的时候，这对我们来说是莫大的安慰。”

他们离开了小教堂，又重新回到了他们一开始落座的客厅。

“在你离开之前，你愿意看看今天上午送来的婴儿吗？”

“非常乐意。”凯蒂说道。

院长嬷嬷领着他们来到走廊另一边的小房间里，在一张桌子上，有什么东西在一块布的下面奇怪地蠕动着。圣约瑟夫修女拿掉了那块布，四个非常小的、赤裸的婴儿露了出来，他们的身体发红，胳膊和腿儿在不安地乱动着，看上去很滑稽。他们古怪的小脸奇怪地揪揪着，好像在扮鬼脸。他们看上去都不像人类，而是一些未知物种的奇异动物，在人们的视线中诡异地动着。院长嬷嬷看着他们，嘴角上带着微笑，好像觉得很好玩。

“他们似乎活蹦乱跳的，有时他们被带来时都快死了。当然，他们一到，我们就给他们施洗礼。”

“这位女士的丈夫和这些孩子在一起一定会很开心。”圣约瑟夫修女说道，“我觉得他会按钟点来和这些婴儿玩的，他们哭的时候，他只能把他们抱起来，在他的臂弯中悠晃着，让他们觉得舒服，他们甚至会乐开了花。”

当凯蒂和威廷顿准备告辞来到门口的时候，凯蒂郑重地向院长嬷嬷表示感谢，对她造访所带来的麻烦表示歉意。嬷嬷鞠了一躬，但威严而又可亲的神态立即又恢复了。

“您的来访让我十分荣幸，您不知道您的丈夫对我们有多么的好，真是帮了我们大忙了。他是上帝派给我们的，我很高兴您陪他一起来了。他工作一天回到家里后，一定会感到极大的放松和宽慰，因为迎接他的有您的爱，还有您的——您的甜美的面庞。您一定要照顾好他，不要让他工作得太辛苦，您千万要替我们大家伙儿照顾好他呀。”

凯蒂的脸唰地红了，她一时不知说什么好。院长嬷嬷向她握手告别，凯蒂和她握手时，能够感觉到她冷静、睿智的目光落在自己身上，有一种冷静客观，同时又有某种看上去是对生活深刻理解的东西。

圣约瑟夫修女在他们身后关上了大门，凯蒂坐上了轿椅，他们通过狭窄、曲折的街道走上了返程的路。威廷顿偶尔闲聊几句，而凯蒂没有搭腔。他向轿椅看了看，但轿椅的窗帘已经拉下来了，他看不见她的表情，只好一声不吭地走着。但当他们到了河边时，她从轿椅中走了出来，让他吃惊的是，他看到她的眼里闪动着泪珠。

“怎么啦？”他问道，脸上的五官又挤成一团，露出惊愕的表情。

“没什么。”她努力地想笑一笑，“只是犯傻。”

[1]原文直译为苦路十四处（The Stations of the Cross），指的是十四幅描绘耶稣受难经过的画像。

第四十四章

凯蒂再一次一个人在客厅里坐着，这个肮脏的客厅原来是属于死去的传教士的。她躺在长椅上，面对着窗户，远眺河对面的庙宇（现在又接近傍晚，在天空的映衬下庙宇很可爱）。凯蒂在设法梳理清楚心中的感情，她没有想到这次对修道院的造访让她如此感动，她本来是出于好奇才去的，因为闲着没事。原先她想探究河对岸那座用石墙围起来的城镇，一直琢磨了好些天，可真的到过那儿之后，她一眼也不想再看到那些神秘的街道了。

但是，一旦进入了修道院，对她来说似乎到了另外一个超越时空的世界，那些没有什么家具的房间，冷峻简朴的白色走廊，好像拥有某种遥远和神奇的精神。那个小教堂，看上去是那么丑陋和粗俗，但在它粗陋的外表之下是悲天悯人之心，具有某种大教堂的富丽堂皇所不具备的东西。小教堂的花窗玻璃和图画都很寒酸，但其所传达的信仰使其变得肃穆庄严，传达出的博爱使其变得弥足珍贵，这些赋予了它内在的淡雅之美。在瘟疫流行的中心地带，修道院的工作在有条不紊地进行着，显示出面对危险的冷静和讲求实际的作风，几乎与严峻的现实形成了具有讽刺意味的对比，给凯蒂留下了深刻的印象。同时，凯蒂的耳中至今还回荡着圣约瑟夫修女打开医院大门的那一刻所传出来的鬼哭狼嚎般的声音。

更出人意料的是他们对沃尔特的评价，首先是圣约瑟夫修女，然后是院长嬷嬷，当她对他大加赞扬时，语气变得格外温柔。很奇怪，当凯蒂想到这儿时，竟让她觉得有些骄傲和激动——她们对沃尔特的评价如此之高。威廷顿也说了一些沃尔特正在做的事情，但那不仅仅是修女们所赞扬的能力（在香港时，她就已经知道大家都说他聪明），而且还有他的深思熟虑和温柔体贴。当然，他可以是非常温柔的，尤其是在你生病的时候，这种温柔能够达到极致。他非常聪明，不会动不动就生气，他的抚摸也能使人身心愉快，解愁忘忧，好像有某种神奇的魔力，似乎只要他站在你面前，就能缓解你的痛苦。她知道自己再也不能在他的目光中找到深情款款的爱意了，这曾经是她一度习以为常的神情，现在看到的只是恼怒。现在她知道了他巨大的爱的能力，用某种奇怪的方式，他现在把这种爱都倾注在了他所照顾的可怜的病人身上了，她并不感到妒忌，只有一种深深的失落感。就好像一种她虽然没有意识到，但早已习惯的支柱，被突然从她的身上抽走，使她变得头重脚轻，走路摇摇晃晃起来。

她曾经一度瞧不起沃尔特，现在她只感到自己瞧不起自己了。他一定知道她是怎样看待他的，而且接受了她对他的看法，没有感到丝毫的苦涩。她是个傻女人，他也知道这一点，但因为他爱她，所以对他来说没有任何影响。她现在不再恨他了，也不再有怨气了，有的只是害怕和困惑。她虽然不愿，但也不得不承认他有很多了不起的品质。有时，她认为在他身上甚至有种奇怪的和让人难以接近的伟大。匪夷所思的是过去她并不爱他，反而爱上了——现在仍然在爱着——一个毫无价值的男人，她此时越来越看清了这一点。经过了一遍又一遍的思索，在这段漫长的日子里，她准确地衡量了查理的价值，他是个再普通不过的男人，他身上的品质都是二流的，要是她能把对他的爱连根拔除就好了，这种爱仍然在她心中挥之不去！她努力让自己不去想他。

连威廷顿对沃尔特的评价都非常高，只有她自己对沃尔特的好视而不见，为什么会这样？因为他爱她，而她并不爱他。究竟是什么东西在人们的心中作怪，使你轻视一个爱你的人呢？但是，威廷顿坦承他并不喜欢沃尔特，男人们都不会喜欢。可很容易看出，那两个修女对沃尔特是由衷的欣赏和喜爱，在女人眼中他就不一样了，尽管你能感觉到他的羞涩，但同时你也能感受到他身上散发出的优雅成熟的气质。

第四十五章

毕竟正是这些修女深深地打动了她。圣约瑟夫修女那欢快的面孔和像苹果一样红扑扑的脸蛋在凯蒂的脑海中萦绕。圣约瑟夫修女是十年前最早一批跟随院长嬷嬷来到中国的人中的一个，她目睹了她的伙伴们一个接着一个地死去，疾病、食物的匮乏和对家乡的思念无时无刻不在撕扯着她们，然而，她依然保持着幸福和欢乐，究竟是什么东西给了她天真和快乐的力量？还有院长嬷嬷，凯蒂想象自己再次站在她的面前，又一次感受到了自己的谦卑和羞愧。虽然院长嬷嬷穿着简朴，没有任何装饰，但她身上有种天生的威严，使人心生敬畏，你无法想象能有人不尊重她。圣约瑟夫修女在院长嬷嬷身边站着，每一个小的手势以及回答中的语调，无一不显示出她对院长嬷嬷深深的折服。而威廷顿虽然轻率和莽撞，但从他说话的口吻中可以看出在嬷嬷面前他已经大为收敛了。凯蒂觉得完全没有必要告诉她院长嬷嬷出身于法国的一个显赫家族，因为在嬷嬷的举手投足中就透着贵族气质，她身上有种不怒自威之气，别人可能不知道它从何而来，但不得不臣服。她既有一个伟大女士的谦逊，又有作为圣徒的谦卑，在她坚定、美丽和饱受岁月摧残的脸上，简朴的修行焕发出热情的光彩。同时，她心中对芸芸众生的牵挂和温柔仁慈才能让那些小孩子叽叽喳喳但毫不害怕地围绕在她身旁，因为在她对他们深深的爱的笼罩下，他们能得到保护和安慰。她看着那四个新生的婴儿时，脸上露出甜蜜的微笑，也带着深深的感情，就像一缕阳光照在了旷野中疯长而孤独的石楠上。圣约瑟夫修女无意中说的那些有关沃尔特的话也让凯蒂感到了莫名的感动，她知道沃尔特急切地想让她生个孩子，虽然沃尔特平时寡言少语，但她从不怀疑他能够整天逗孩子玩，放下大人的身段，展示他孩童的本性，而现在大多数的男人带孩子时总是笨手笨脚，沃尔特是个多么奇怪的人啊！

但是，所有感人的体验总有一种阴影（就像银白色的云朵镶着黑衬）挥之不去，让她觉得不安。在圣约瑟夫修女单纯的欢快，更多的是在院长嬷嬷优雅的彬彬有礼中，凯蒂感觉到和她们之间还是有距离的。修女们是很友好，甚至可以说是真诚，但与此同时她们也有所保留，她不知道究竟是什么，她隐约感觉到自己只不过是个普通的陌生人，她与修女们之间有一重障碍在隔着她们，她们说着不同的语言，不仅仅是意思上的交流，而更多的是心灵的沟通。当她身后的大门关上的时候，她觉得自己已经被她们完全忘到了脑后，又一刻不停地去忙她们刚才被耽误的工作去了，对于她们来说，她好像根本不存在。她觉得自己不仅被那所贫困的小修道院关在了门外，而且被某个她全身心渴求的、神秘的精神花园关在了外面。她感到了一种以前从未感受到过的孤独，这就是她又哭起来的原因。

这会儿，她疲倦地把头往后一靠，叹息道：“噢，我真没用。”

第四十六章

那天傍晚，沃尔特比以往略微早了一些回到了他们住的平房。凯蒂正躺在长椅上，而长椅又对着敞开的窗户。天快黑了。

“屋里怎么没灯？”他问道。

“晚饭准备好了，他们会把灯拿来的。”

他总是跟她很随便地聊些琐碎的事，好像他们是关系不错的朋友，他的神态上没有一丝迹象表明他还记恨在心。他绝不跟她对视，也从不微笑。他小心翼翼地保持着礼貌。

“沃尔特，如果我们幸免于这场瘟疫，你觉得我们以后应当怎么办？”她问道。

在回答之前，他停顿了一会儿，她看不见他的脸。

“我还没想过。”

在往昔的时光里，她想到什么开口就说，是绝不会在说之前考虑再三的，但是现在她有点儿怕他，她觉得自己的嘴唇在颤抖，胸口在撕心裂肺般地疼痛。

“今天下午我去了修道院。”

“我听说了。”

即使说不成完整的句子，她还是强迫自己说下去。

“你把我带到这儿，是真的想让我死吗？”

“如果我是你，我会适可而止的，凯蒂。我觉得没完没了地谈论我们本该忘记的事，这种念头可不怎么好。”

“但是你并没有忘记，我也没有忘记。自从来到这儿以后，我想了很多，你真的不想听听我的心里话吗？”

“当然愿意，我洗耳恭听。”

“我确实对不住你，我对你不忠。”

他愣愣地站着，一动不动，样子有点儿吓人。

“我不知道你是否会理解我的意思，当这种事结束的时候，对女人来说算不了什么，我认为女人绝不会理解男人们所采取的态度。”她突然用一种她自己都几乎认不出的声音说道，“你知道查理是个什么样的人，也知道他下一步会怎么做。好吧，你是对的，他是个无赖，我觉得要不是我也跟他臭味相投，也不会被他轻易上手的。我不是在请求你的原谅，也不是请求你能像以前那样爱我，可是我们不能成为朋友吗？在我们身边，每天都有成千上万的人死去，还有那些在修道院里的修女……”

“她们和这事有什么关系？”他打断了她的话。

“我也解释不清楚，今天去了那里以后，我有种奇怪的感觉，它似乎意味着很多东西。瘟疫是如此可怕，而她们自我牺牲的精神是那么让人敬佩。我禁不住觉得我俩之间的事是那么荒唐和不足挂齿。如果你能明白我的意思，请你不要因为一个愚蠢的女人曾经对你不忠而闷闷不乐吧，我对你来说，一无是处和微不足道，不值得让你为我费那么多心思。”

他没有回答，但也没有挪步，似乎在等她继续说下去。

“威廷顿先生和修女们已经跟我讲了很多你做的事情，都那么了不起。我很为你骄傲，沃尔特。”

“你过去可不是这样，以前你总是瞧不起我，现在怎么变了？”

“你难道看不出来我既怕你又担心你吗？”

他又一次沉默了。

“我不明白。”他最后说道，“我不知道你想要什么？”

“我自己什么都不想要，我只想要你不要那么不开心。”

她能感觉到他僵住了。当他开口时，声音又变得很冰冷。

“你要是觉得我不开心，那你就想错了，我有太多的事情要做，没有工夫琢磨你。”

“我想知道修女们愿不愿意让我去修道院帮忙，她们的人手很缺。如果我能帮上一点儿忙的话，我应该感谢她们给我提供机会。”

“那可不是一件轻松的活或者令人愉快的工作，我怀疑你能坚持多久。”

“你在鄙视我，对吗，沃尔特？”

“不对。”他犹豫了一下，声音变得怪怪的，“我在鄙视我自己。”

第四十七章

晚饭后，沃尔特跟往常一样坐在灯下看书，他每天晚上都要读会儿书直到凯蒂上床睡觉才把书放下。然后他会走进实验室，这个实验室是他在平房的一间空屋子里自己搭建起来的。在那儿，他要工作到深夜。他的睡眠很少，整天忙于实验，她根本不知道这些实验是干什么的，他也从来不跟她谈他的工作，甚至在以前的日子里，他对自己的工作也闭口不谈，在本性上，他也不是个张扬的人。她认真地思索了他刚才跟她说的那些话，从两个人的对话中，她还是理不出头绪，她对他了解得太少，无法确定他的话是否真的是内心的想法。该不会是这样的情况吧，他现在对她来说是无处不在，而相反，对他来说，她在他眼中已经完全不存在了呢？她过去跟他聊天，能让他兴致勃勃地听着，是因为他爱她，而如今他已经不再爱她，她的话可能只会让他觉得烦扰。这让她觉得很屈辱。

她看着他，灯光映照着他的侧影，好像一座浮雕，端正的五官轮廓非常清晰，但脸上的表情不仅仅是严肃，甚至可以说是严厉。他纹丝不动，只有在细读每一页时，眼睛才会在动。他甚至让人觉得可怕，可谁又能想到就是这张冰冷的面孔会被感情所融化，露出充满柔情的神色呢？她知道这一点，心里由于厌恶哆嗦了一下。真是奇怪，他长相英俊，而且诚实可靠和睿智，可过去她就是不爱他，每当想到自己永远不用再忍受他的爱抚了，反而让她如释重负。

她询问沃尔特强迫她来这危险之地，是不是真的想借刀杀人，他并没回答。这反倒增加了事情的神秘感，她既迫切地想解开谜团，又对真相十分恐惧。他确实与众不同，但如果真有这样邪恶的想法，也太不可思议了。他一定是想用这种方式吓唬她，并向查理进行报复（这正符合他讽刺性幽默的性格），后来出于固执，或者害怕被人当作傻瓜耻笑，才不肯松口，坚持让她承受这一切。

是的，他说鄙视自己，这么说是什么意思呢？凯蒂又一次看了看他安静而严肃的脸庞，可好像她根本不在屋子里一样，他没有理会她。

“你为什么会鄙视你自己？”她问道，几乎是脱口而出，好像正在继续早些时候的对话，中间没有任何的停顿一样。

他放下书，若有所思地观察着她。然后，他似乎从遥远的地方神游回来，定了定神，说道：

“因为我爱你。”

她的脸红了，把脸扭过了一边，因为她无法忍受他冷淡、平稳和审视的目光，她终于明白他的意思了。过了一会儿，她才回答。

“我觉得你这样对我太不公正了。”她说，“因为我的愚蠢、草率和粗俗而责怪我，这不公正。我从小就是在这样的环境中被培养长大的，我所认识的女孩子也都是这样……就像责怪某个没有音乐细胞的人，就仅仅因为她对一场交响音乐会感到枯燥乏味。你以为我会有某些品质，而实际上我没有，你就责怪我，这公平吗？我从来没有企图欺骗你，假装自己十全十美，而实际上我根本不是你期望的那样。我只是人长得还不算差，有些虚荣，追求快乐。你当然不会去市场上小商小贩那里买珍珠项链和黑貂皮大衣，要买锡制的喇叭和玩具气球时你才会去那儿。”

“我没有责怪你。”

他的声音显得有些疲倦，她开始觉得他可能有点儿不耐烦了。突然之间，以前的困惑现在变得明确起来。为什么他不能认识到他们之间的事是多么的微不足道，因为他们每天都笼罩在死亡的恐怖阴影之下，而另一方面，大自然是那么壮丽，人性是那么壮美，都那么令人敬畏，两者她都曾见识过。一个蠢女人红杏出墙真的就那么罪不可赦吗？为什么她的丈夫面对着庄严崇高的自然与人性之美，还是那么的在乎？沃尔特是那么的睿智，可就在这一点上那么想不明白，真是咄咄怪事。可能是他已经把一个洋娃娃套上了华丽的衣装，将其放置在圣殿中加以膜拜，随即却发现这个洋娃娃的肚子里装满了稻草，于是他既不能原谅这个洋娃娃，也不能原谅他自己。他的灵魂被撕裂了，恰恰人为制造出来的信仰是他的精神支柱，当真相水落石出后，他的梦想也就破灭了。现在她看明白了，他不能原谅她的原因在于他无法原谅自己。

她觉得听到了他轻轻地叹了一口气，便迅速地瞥了他一眼。一个念头突然出现在脑海里，让她倒吸了一口凉气，差一点儿叫出声来。

他现在所遭受的，难道就是人们所说的——心如死灰？

第四十八章

第二天一整天凯蒂的脑子里都在想着上次去修道院的经过。一大早，沃尔特前脚刚走，凯蒂后脚就带着一个女仆坐上了轿椅，计划到河对岸去。天刚蒙蒙亮，渡船上已经挤满了中国人，有些是穿着蓝色布衣打扮的农民，还有一些是穿着体面的黑长袍的有钱人，但个个表情古怪，好像这趟船要把他们送到阴曹地府去一般。当船靠到岸边的时候，他们站在码头愣了一会儿，似乎不十分清楚往哪个方向去，然后三三两两、无精打采地向山上走去。

这个时候，城镇的街道还一片空寂，所以看上去像一座死城。偶尔有几个路人呆呆地走过，如同孤魂野鬼一般。天空没有云彩，旭日洒下天堂般暖暖的阳光。难以想象，在这个无忧无虑、充满新鲜空气和欢乐气息的清晨，城镇像一个人的喉咙被疯子的一双手紧紧掐着，躺在那里大口喘气，生命正一点点儿地消失。确实，这座城镇现在难逃瘟疫的魔爪，而大自然（湛蓝的天空，清澈透明得如同孩童的心灵）目睹人们在痛苦中翻滚，在恐惧中一步步走向死亡，竟然无动于衷，真是不可思议。轿椅在修道院的门前放了下来，这时一名乞丐忙从地上站了起来，向凯蒂乞求施舍。他穿着完全看不出颜色与形状的破麻袋片似的衣服，好像是刚从垃圾堆里淘出来的。透过衣服上破了的大洞，能看见他皮肤坚硬粗糙，晒得就像是山羊皮，两条光着的腿瘦得像麻秆，乱蓬蓬的头发满是灰尘，脏兮兮的（脸颊塌陷下去，深凹的双眼放着野性的光），像个疯子一样。凯蒂被吓坏了，赶紧躲过了身子，轿夫们用粗哑的嗓子大声呵斥他走开，可他仍然纠缠不休，为了摆脱他，凯蒂用发抖的手扔给了他一些零钱。

修道院的大门开了，凯蒂的女仆上前解释她的女主人希望面见院长嬷嬷。她又一次被领进了那间密不透风的客厅，那里的窗户似乎从来没有打开过。在客厅里，凯蒂坐着等了很长时间，心里开始嘀咕口信是不是没有带到。最后，院长嬷嬷终于出现了。

“让你久等了，真是不好意思。”她说道，“我没想到你会来，又不巧被别的事情绊住了。”

“请原谅我打扰您，我恐怕来得不是时候。”

院长嬷嬷冲她笑了笑，笑容虽然不是很灿烂，但也还算甜美，她请凯蒂坐下。然而，凯蒂注意到她的双眼红肿，显然一直在哭。凯蒂吃了一惊，因为院长嬷嬷给她的印象是一个不受世俗干扰，不会轻易动感情的女人。

“是不是出了什么事？”她有些迟疑地问道，“您想让我离开吗？我可以换个时间再来。”

“不用，不用，告诉我能为您做点儿什么，只是——只是我们的一位修女昨晚去世了。”她的声音失去了平稳的语调，眼中又涌满了泪水，“我悲伤其实是不对的，她是个圣徒，我知道她善良和纯朴的灵魂已经直接飞进了天堂。但是一个人的弱点总是很难控制住，恐怕我也不能永远保持理性。”

“听您这么说，我真的替您难过。”凯蒂说道。

嬷嬷固有的悲天悯人之情再次让她的声音哽咽。

“她是十年前和我一起从法国来这儿的姐妹，现在我们只剩下三个姐妹了。我至今还记得，我们一小群人站在轮船的尽头（你们把它叫什么，船头吗？），当船驶出马赛港的时候，我们看到了圣母玛利亚闪着金光的雕像，我们一起祷告着。自从我入教以来，能够被派到中国一直是我最大的愿望，但是当我看到岸上的土地渐渐离我远去的时候，还是情不自禁地哭了。我是这群姐妹中带队的，我知道自己没有给她们树立一个好榜样。那时，圣弗朗西斯·夏维尔修女——这是昨天晚上死去的修女的名字——拉着我的手，告诉我不要难过，无论我们去哪里，她说，法国和上帝永远伴随着我们。”

嬷嬷那张严肃、美丽的脸庞因为悲痛扭曲了，人性使她痛苦万分，而她的理性和信仰又迫使她要努力控制住自己的泪水。凯蒂扭过头去，她觉得自己无心中窥见了嬷嬷内心的挣扎与冲突是件尴尬的事。

“我刚才一直在给她的父亲写信，她和我一样，是独生女，她的父母在布列塔尼靠打鱼为生，听到这个消息对他们是多么大的打击呀。噢，这场可怕的瘟疫什么时候能结束？今天上午我们这里又有两个女孩子染上了霍乱，除非奇迹发生，她们才有可能获救，这些中国人没有什么抵抗力。圣弗朗西斯修女的去世是个重大损失，这里又有那么多的工作要做，可现在的人手变得更少了。我们还有一些姐妹在中国其他地方的修道院里，她们都急切地想过来帮忙。我们所有的神职人员都是如此，我觉得，他们会倾其所有（当然，他们实际上一无所有）来这儿，但到了这儿注定会回不去的。只要我们现有的姐妹能够忙得过来，我不愿意其他人去做无谓的牺牲。”

“您的话鼓舞了我，嬷嬷。”凯蒂说道，“我一直觉得我在一个不幸的时候来到了这儿。您那天说这儿有太多的工作要做，修女们忙不过来。我想知道您是否能允许我过来给她们帮忙，只要能搭把手，我不在乎干什么，哪怕您派给我擦地板的活儿，我都感激不尽。”

院长嬷嬷笑了笑，似乎觉得凯蒂的话很有趣，看到她的情绪很轻易地就改变了，凯蒂还是有些吃惊。

“没必要擦地板，那种活儿可以让孤儿们干。”她停顿了一下，很和善地看着凯蒂，“我亲爱的孩子，难道你不认为你能陪自己的丈夫一起来这个地方已经做得够多的了吗？很多人的妻子是不会有勇气这样做的。除此之外，你丈夫结束一天的工作回到家里，你能给他温暖、舒适和宁静的港湾让他休息，除此以外，没有什么比这更重要的了，对吗？相信我，他需要你全身心的爱和所有的体贴照顾。”

凯蒂无法轻松地与嬷嬷对视，后者正在用一种超然的审视和半开玩笑的好意注视着她。

“我从早到晚没什么事可做。”凯蒂说道，“我觉得这里有这么多的事情要做，我不能忍受自己可以整天吃闲饭，不想让自己成为一个废物。我知道自己没有权利要求您好心地同意我的请求，或者占用您过多的时间缠着您，但我想再解释一下我说的话。如果您能同意我过来帮忙的话，实际上您是在为我做一件好事。”

“你看上去身体可不怎么好，你前天大驾光临来看我们的时候，我觉得你的脸色好像很苍白，圣约瑟夫修女认为你可能怀孕了。”

“没有，没有。”凯蒂喊了起来，脸一下子红到了耳根。

院长嬷嬷发出了一阵清脆的笑声。

“没什么可害臊的，我亲爱的孩子，这种猜测也不是不可能，你结婚多久了？”

“我脸色很苍白是因为天生肤色就白，但我的身体很好，我向您保证我不怕干活。”

此时，嬷嬷又恢复了院长的威严，无意之间又流露出了早习以为常的拍板做主的神态。她上下打量着凯蒂，让凯蒂立刻觉得有种说不出来的紧张。

“您会说中文吗？”

“恐怕不会。”凯蒂答道。

“嗯，有点儿可惜，我本来是想让你管理那些岁数大一些的女孩子的。现在那边很困难，我担心她们会——你们怎么说来着？缺人手吗？”她以一种想找到合适词汇的口吻下了结论。

“我不能帮助姐妹们照料病人吗？我一点儿也不怕霍乱，我可以护理生病的女孩子或者士兵。”

院长嬷嬷的笑容从脸上消失了，用一种沉思的目光看着凯蒂的脸，然后摇了摇头。

“你还不了解霍乱到底是一种什么病，它是非常可怕的，医院的工作士兵们可以完成，我们只派了一位姐妹去督导，至于说到女孩子们……不行，不行，我敢肯定你丈夫不会同意让你做这事的，那真的是一个可怕和让人难以面对的景象。”

“我会慢慢适应的。”

“不行，这行不通。这是我们的事情，只有我们才有责任做这种工作，你没有义务去做。”

“您让我觉得自己好没用，什么忙也帮不上，如果说这儿没有我能干的事，好像不太可能吧。”

“你跟你丈夫说起过这个想法吗？”

“说过。”

院长嬷嬷盯着她，好像要看透她心头的秘密似的，可当她看到凯蒂焦急而又充满期待的目光时，她笑了。

“显然你是个新教教徒吧？”她问道。

“是的。”

“没关系，魏特森医生，那位前不久去世的传教士，也是个新教教徒，也没什么影响。在我们眼中，他是个大好人，我们对他怀有深深的谢意，觉得欠了他很多。”

这时凯蒂的脸上闪过一丝微笑，但没有吭声。院长嬷嬷似乎下了决心，她站起身来。

“你真是太好了，我认为可以为你找点儿事情做。现在事实上死神已经把圣弗朗西斯修女从我们身边夺走了，我们要应付这么多工作也不太可能了，你准备什么时间开始工作？”

“现在就可以。”

“那太好了，[1]我很高兴听你这么说。”

“我向您保证我会竭尽全力的。非常感谢您给我的这个机会。”

院长嬷嬷打开了客厅的门，但是刚要出去的时候又犹豫了。她再次用探询和睿智的目光看了凯蒂大半天，然后把手轻轻地放在她的手臂上。

“要知道，我亲爱的孩子，一个人是无法在工作或欢愉中找到安宁的，无论是在俗世，还是在修道院，它只存在于自己的灵魂深处。”

凯蒂一激灵，可她还没缓过神来，院长嬷嬷就很快地从她身边走过，出了房门。

[1]原文为法语。

第四十九章

凯蒂发现工作像一服清醒剂，让她的精神焕发。她每天清晨太阳升起后不久就匆匆赶往修道院，直到西边的太阳把狭窄的河流和河面上拥挤的小船染成金黄色才回到家中。院长嬷嬷安排她照料一些年龄较小的孩子。凯蒂的母亲在她小时候就从家乡利物浦把她带到了伦敦，比较早地培养了她具有讲求实际的家庭主妇的意识，而凯蒂虽然平日里有些随随便便，但她用打趣的口吻说，自己还是具备了作为一名好的家庭主妇的天赋。她做的饭很好吃，针线活也做得漂亮，当她显露出这方面的本事后，就被派去管理更年轻一些的女孩子们的缝纫工作，这些女孩子懂一点儿法语，而每天她都学几句中国话，所以管理起来倒不是太费劲。在其他的时间里，她还得照看年龄更小的孩子，让她们不要调皮捣蛋，还得给她们穿脱衣服，到了睡觉的时间，让她们老实睡觉。孩子人数很多，也有专门的保姆帮着照看，但是凯蒂需要留意一下她们的工作。所有的工作都不是太重要，她本来更愿意做一些更艰巨的工作，但是院长嬷嬷没有同意她的请求，加之凯蒂对她很敬畏，也就没有再三要求。

在开始的几天里，她不得不努力调整自己，克服对这些小姑娘多多少少的厌恶之情。小姑娘们穿着难看的制服，梳着黑色的朝天辫，长着黄色的圆脸和乌黑明亮的眼睛。凯蒂还清楚地记得，第一次来修道院时，四周站满了这些小丑八怪，院长嬷嬷的面孔变得柔和而美丽。可凯蒂本能上对这些孩子还是有些排斥。现在，她得双手抱着一两个小孩，而这些孩子因为跌了一跤，或者磕掉了牙齿正在大哭。凯蒂发现用一两句哄小孩的话就能起作用，虽然孩子们听不懂她在说什么，但能感觉到她紧抱着自己的力量，或者她用温柔的脸颊紧贴着那些哭泣着的小黄脸，孩子们能够感受到抚慰，也就不哭了。对凯蒂渐渐熟悉起来以后，小孩子们对她不再感到陌生和害怕，纷纷跑过来和她玩耍，由于她赢得了他们的信任，这也给了凯蒂某种特别的幸福感。年龄更大一些的女孩子对凯蒂也同样如此，凯蒂教她们缝纫，这些女孩子欢快的笑声、聪明的表现，以及当凯蒂表扬她们几句时，她们的兴高采烈劲儿，都让凯蒂深深地感动，她觉出了她们喜欢自己。于是，既为自己得到她们的喜欢而有些沾沾自喜，也为自己的行为感到骄傲，凯蒂也开始喜欢她们了。

然而，有一个孩子却始终不能让她适应。她是一个六岁的小女孩，但是个痴呆儿。硕大的患有脑积水的头不堪重负地在她瘦小的身体上晃动，长着一双大而无神的眼睛，嘴角不断地流着口水，时不时地还用沙哑的嗓音嘟囔着谁也听不清的话语。她既让人恶心，又让人害怕。不知什么原因，这个智障的孩子对凯蒂有着某种依恋。凯蒂在大房子里走到哪里，她便跟到哪里，还紧紧地贴着凯蒂的裙摆，在凯蒂的膝盖上蹭她的脸，不断地要抚摸凯蒂的手。凯蒂因为厌恶而浑身发抖，她知道这个孩子渴望爱抚，但她打心眼儿里不愿意去触碰她。

有一次，她和圣约瑟夫修女谈到了这个智障女孩，凯蒂感慨地说这孩子真不应该活在这个世界上。圣约瑟夫修女面带笑容，伸出了她的手去抚摸这个畸形儿。这个智障孩子用她凸出的前额反复地摩挲修女的手。

“可怜的小家伙。”修女说道，“她被人带到这儿时都奄奄一息了。上帝保佑，她来时我正好在大门口，我想她应该还有一口气，所以我马上给她施了洗礼。你想象不到，为了救活她，我们费了多大的劲儿，有那么三四次我们都以为她那个小灵魂已经逃到了天堂。”

凯蒂不再说话，圣约瑟夫修女又滔滔不绝地开始聊起别的事情了。而第二天，当这名智障孩子接近凯蒂并摸她的手时，凯蒂控制住自己的情绪，用手去抚摸这孩子光秃秃的大脑门，并强挤出笑容。但是，突然这个孩子的行为有些反常，她从凯蒂身边走开了，好像对她失去了兴趣。那一整天，包括接下来的好几天，她对凯蒂都带搭不理，凯蒂有点儿不知道自己做错了什么，想用笑容和手势哄她过来，但是这个孩子扭过头去，假装没看见她。

第五十章

因为修女们从早到晚忙着数不清的工作，除了在那座空荡、寒酸的小教堂里做礼拜的时候，凯蒂很少能见到她们。她第一天去小教堂，院长嬷嬷看到她坐在女孩子们后面，这些孩子是按照年龄的大小被安排在小教堂的长条凳子上的。院长嬷嬷停下脚步，走过来跟凯蒂说道：

“我们必须来这所教堂时，你千万别认为自己也必须来。”她接着说，“你是一名新教教徒，你有自己的信仰。”

“但是我愿意来，嬷嬷。我发现来这儿能让我休息和放松。”

院长嬷嬷看了她一眼，稍微俯身凑近了她。

“当然，你完全可以按照自己的选择去做，我是想让你明白，你没有责任和义务一定要去做什么。”

凯蒂很快又遇见了圣约瑟夫修女，两人虽然谈不上有多亲密，但可以说彼此很熟悉了。整个修道院的财政大权都掌握在圣约瑟夫修女手上，她经常因为要料理一大家子人的日常花销而忙得团团转。她自称在虔诚祷告时才能休息片刻。然而，能让她开心的是，到了傍晚，当凯蒂和那些刚收工的女孩子一起来到教堂，她可以走上前来。圣约瑟夫修女发誓说她累坏了，但没有时间休息，这样她可以有理由坐下来休息几分钟，和凯蒂聊会儿天。她在院长嬷嬷不在跟前的时候总是很健谈，充满快乐，喜欢开玩笑，还热衷于聊点儿小道消息。凯蒂喜欢她天不怕、地不怕的性格，可以说对她的喜欢超过了对她的敬畏。而圣约瑟夫修女的兴趣爱好也不会妨碍她成为一个本性善良而平凡的女人。凯蒂和她高兴地聊着天，不介意向修女承认自己的法语讲得有多差，两人经常对凯蒂语言上犯的错误哈哈大笑。圣约瑟夫修女每天教凯蒂一些有用的中文词汇。她是农民的女儿，所以在内心深处，她还是一个纯朴的农民。

“我小时候常常去放牛，”她说道，“就像圣女贞德一样。但是我不够圣洁，还不能在幻觉中看到美景。我想这也是不幸之中的万幸，如果我真看到了幻景，我父亲肯定会用鞭子抽我的，他过去常常打我，这个老家伙。我是个非常淘气的小姑娘，有时候回想起当初的恶作剧，还觉得不好意思哩。”凯蒂一想到这个胖胖的、已到中年的修女曾经是一个任性的孩子，就忍俊不禁。哪怕到了现在，她性格中还有些孩子气，常常能够感染你。她身上似乎有着秋天乡下的香气，也就是当苹果树结满果实，庄稼被收割装满谷仓时所散发出的乡土气息。她没有院长嬷嬷性情中的那种圣徒般的悲悯与苦修，但有一种朴素和幸福的乐观。

“你从未想到过返回故乡吗，我的姐妹？”凯蒂问道。

“哦，没有。回家太难了。再说我热爱这儿，我从来没有像在孤儿们中间那么开心过。他们是那么的善良，每个人都有一颗感恩的心。成为一名修女（我们一直虔诚地信奉宗教），我觉得挺好的，就像一个人有养育她的母亲，她不能忘记是吸吮她的乳汁长大的一样。我母亲的年纪很大了，恐怕我们无法再见面了。我心里也很难过。但她和儿媳妇相处得很好，我的弟弟对她也很孝顺，我的侄子现在也长大了，我想他们很高兴农庄里又多了一个帮手，我离开法国时，他还是个孩子，可他答应我会快快长大，好有足够的力气干农活。”

听着圣约瑟夫修女聊着家常，你几乎不可能意识到，在这个安静屋子的四面墙壁之外，有可怕的霍乱正在肆虐。在凯蒂看来，圣约瑟夫修女就对它毫不在意。

圣约瑟夫修女对这个世界和它的居民有着天真的好奇心，她问凯蒂关于英国和伦敦的各种各样的问题，她认为英国整天大雾弥漫，甚至在大白天都伸手不见五指。她想知道凯蒂是否经常去舞会，是否住在一所大房子里，有多少个兄弟姐妹。她还经常谈到沃尔特。院长嬷嬷说他人太好了，每天她们都会为他祈祷。凯蒂能有这么一个善良、勇敢、充满智慧的丈夫是多么的幸运！

第五十一章

但是，最终圣约瑟夫修女的话题还是会回到院长嬷嬷身上。凯蒂从一开始就意识到，嬷嬷在修道院绝对是个核心人物，毫无疑问，她不仅受到修道院所有人员的爱戴和崇拜，而且大家对她还有些敬畏，但不是害怕。尽管凯蒂自己也能感受到她的好意，但在她面前，凯蒂觉得自己好像一个中学生站在校长的面前，往往会局促不安，因为她心中充满一种奇怪的感情——崇敬，甚至让她觉得有些难为情。圣约瑟夫修女用一种给人感觉很天真的口气，急切地告诉凯蒂院长嬷嬷出身多么高贵，她的祖先在历史上曾经有很重要的地位，她和欧洲一半的君主有着或多或少的亲戚关系，西班牙的阿方索国王在她父亲的领地上打过猎，她家在法国各个地方都有庄园，要是一般人，很难放弃这样富贵的生活。凯蒂笑眯眯地听着，但对她的话并没留下什么印象。

“另外，[1]你只需看她的样子，”圣约瑟夫修女说道，“只需看一眼，你就能感觉到，你就能知道她的家庭有多显赫。[2]”

“她有一双我所见过的最美丽的手。”凯蒂说道。

“啊，但是你如果知道她是怎么用这双手的，你就不会这么说了。她什么样的脏活、累活都干过，我们亲爱的嬷嬷。[3]”

刚到这座城镇时，这儿一无所有，她们自己动手修建了修道院。院长嬷嬷制定建设方案，并亲自监督工程。从她们到的那一刻起，她们就开始从育婴堂和接生婆残酷的手上挽救那些被抛弃的贫苦女婴。开始时她们没有床铺可以睡觉，窗户上也没有玻璃来抵挡夜晚的寒风（“再没有，”圣约瑟夫修女说道，“比这儿更脏的地方了。”）。她们经常入不敷出，不仅付不起建筑工人的工资，而且连简单的食品都买不起。她们那时的生活就像是一群农民，她是怎么说的？法国的农民，不对，那些为她父亲工作的人，他们都会把这些修女吃的东西扔给猪当食物。那个时候，院长嬷嬷把修女们召集到她的周围，一起跪地祈祷，祈祷圣母玛利亚能给她们送些钱来。就在她们跪地祈祷的时候，有人邮寄过来一千法郎，或者某个陌生人，一个英国人（可能是一名新教教徒，如果你愿意这样想的话），甚至是个中国人来敲门，给她们带来礼物。一旦她们陷入困境，所有的人都会向圣母玛利亚发誓，如果她能施以援手，她们一定会纪念她而背诵九日经[4]，你会相信吗？爱逗笑的威廷顿先生在第二天过来看我们，说我们看上去好像都想大吃一顿了，所以给我们留下了一百美元。

他是个多么滑稽的小个儿男人呀，光头，精明的小眼睛（一双聪明的小眼睛[5]），喜欢开玩笑。我的上帝呀，看他把法语给糟蹋的，你忍不住要嘲笑他，而他一点儿也不生气。虽然身处可怕的瘟疫重灾区，但他表现得好像是来这儿度假一样。他性情像法国人一样浪漫，又很聪明，除了口音以外，你很难相信他是英国人。但是，有时圣约瑟夫修女认为，他故意把法语说得乱七八糟就是为了让你发笑。当然，他的品行不是所有人都认同的，但那是他自己的事（修女说这话时，叹了口气，耸了耸肩，又摇了摇头），他还是个单身汉，岁数也并不大。

“他的品行怎么了，我的姐妹？”凯蒂笑着问道。

“你真的不知道？那我不该跟你说这些的，跟你说这些闲话真是罪过。他在和一个中国女人同居，确切地说，是个满族女人，好像还是一个格格，她爱他到了发狂的程度。”

“听上去不太可能呀。”凯蒂喊出了声。

“没有什么不可能，我向你保证，每件事差不多都是真的，他可缺德了，远不止这些呢。你还记得第一次来修道院的时候，他不想吃我特意做的玛德琳娜蛋糕，嬷嬷说他的胃被满族的烹调给搞乱了的事吗？她就是指的这件事，你应该看到了他的抵触情绪。说起来，这还是个蛮有意思的故事呢。好像在辛亥革命发生的时候，他正被派驻在汉口，当时革命党人大肆屠杀满族人，这位好心的小威廷顿救了很多清朝贵族的性命，这些人都是些皇亲国戚，那位姑娘疯狂地爱上了他。嗯，后来的事你也能猜到，当他离开汉口时，她也离家出走了，一直追随着他，现在他走到哪儿，她就跟到哪儿，为了跟她在一起，他不得不辞去公职。可怜的家伙，我敢说他也非常喜欢她。有的时候，这些满族女人也是很有魅力的。哎呀，我应该想到还有上千件事情要做呢，而我坐在这儿跟你闲聊，我真是个糟糕的神职人员，应该感到惭愧。”

[1]原文为法语。

[2]原文为法语。

[3]原文为法语。

[4]原文为法语，一连九天祈祷的习俗，被称为“九日敬礼”“九日经”或“九日礼”，是天主教信徒祈祷方式之一，主要为感恩。

[5]原文为法语。

第五十二章

凯蒂有一种奇妙的感觉，她正在成长。每天的忙忙碌碌分散了她的注意力，让她有机会观察别人的生活，对未来的展望唤醒了她的想象。她开始精神焕发了，觉得生活越来越好，自己变得越来越坚强。过去的她似乎什么也干不了，只会哭泣，而现在出乎她的意料，一切不再困惑，她自己可以开怀大笑了，即使生活在可怕的瘟疫中心，也开始觉得自然平常。她明知在自己的周围，每天都有很多人死去，但她能够坦然面对。院长嬷嬷禁止她踏足医院，而医院紧闭的大门往往能激起她的好奇心，她真想扒在门缝上往里看看，可担心被别人发现又不能这样做，如果被人看见，她不知道院长嬷嬷会对她进行怎样的惩罚，要是被送回家可就太糟糕了。她现在把全部的心思都放在了孩子们身上，如果她离开了，她们会舍不得的。实际上她也不知道，如果她不在的话，这些孩子该怎么办。

有一天，她忽然意识到，已经有一周她既没有想到过查理，也没有梦到他了。她的心突然快速地跳了一下，她已经走出了这个沼泽，现在可以很平静地看待他，她已经不再爱他了。哦，这种解脱和自由的感觉多美好！回想过去，她还记得当初她是那么狂热地爱着他，这真是匪夷所思的事情。她甚至还想过，如果他不爱她了，她就会痛苦而死，以后的生活会变得了无生趣，只有无尽的伤痛。而现在她已经可以放声大笑了。自己真是没用呀，当初怎么就那么傻呢！而现在，冷静地考虑一下他的情况，她奇怪自己究竟看上了他哪一点。威廷顿幸好对这事一无所知，否则的话，她会无法忍受他嘲弄的眼神和含沙射影的讽刺。她自由了，终于自由了，多么宝贵的自由！她几乎无法控制住自己大声笑了起来。

孩子们正在玩闹和嬉戏，她已经习惯看着她们游戏，在一旁露出宠爱的微笑，如果她们闹得声音太大，她会限制一下，如果玩耍的动作太大，她也会喝止住她们，免得有人受伤。如今她的情绪高涨，感觉就像这些孩子一样，她加入她们的游戏。小姑娘们开心地接纳她的加入，她们在房间里追逐打闹，兴奋得高声喊叫，可以说是极其欢乐的、几乎是疯狂的大合唱。她们越来越开心，屋里洋溢着快乐的气氛，欢闹声快把屋顶都掀翻了。

突然，门开了，院长嬷嬷站在了屋门口。凯蒂有些窘迫地挣脱了一大堆高声尖叫的小姑娘的拉扯。

“你就是这样让这些孩子乖乖地保持安静的吗？”院长嬷嬷问道，嘴角挂着微笑。

“我们正在做游戏，嬷嬷。她们太兴奋了，是我的错，我领她们玩的游戏。”

院长嬷嬷走进了屋子，跟往常一样，孩子们呼啦一下围住了她。嬷嬷用双手搂住了孩子们瘦弱的肩膀，开玩笑般地揪了揪她们的小耳朵。她用一种长时间的、柔和的目光看着凯蒂，凯蒂的脸一下子红了，呼吸也急促起来，她水汪汪的眼睛闪亮着，漂亮的小鬈发由于刚才的打闹和大笑有点儿乱了，样子有些手足无措，但却很可爱。

“你多漂亮呀，我亲爱的孩子。”院长嬷嬷说道，“看着你的模样都赏心悦目，难怪这些孩子那么喜欢你。”

凯蒂的脸变得愈发红了，不知道为什么，泪水突然涌出了眼眶，她用双手蒙住了脸。

“哦，嬷嬷，您让我不好意思了。”

“不用不好意思，别犯傻了，美是上帝赐予的礼物，也是最稀少和珍贵的东西，如果我们能够幸福地拥有它，我们应该感恩；如果我们没有，而别人拥有，能让我们一饱眼福，我们同样也应该感恩。”

好像凯蒂是个孩子，嬷嬷微笑着，用手轻轻地拍了拍她柔软的脸庞。

第五十三章

自从一直在修道院帮忙，凯蒂就很少再见到威廷顿了。有两三次，他来到河边接她，然后他们一起走上山。他到凯蒂的家总会喝上一杯苏打水加威士忌，但是很少留下来吃晚饭。可是，有一个星期天，他建议他们应该随身带着午饭，坐轿椅去一所佛家寺院。这所寺院距离城镇有十英里远，作为一个朝圣之地还有一些名气。院长嬷嬷坚持让凯蒂一周休息一天，不让她在周日还在工作。当然，沃尔特周日仍然同往常一样忙碌。

为了赶在一天的炎热到来之前到达那里，他们很早就动身了。轿夫们抬着轿椅在狭窄的稻田田埂上行走，偶尔他们还经过很恬静的农家院落，一丛丛竹子友好而亲密地依偎在院子的周围。凯蒂很喜欢这种田园气息，被禁锢在拥挤的城镇中，冷不丁来到视野宽阔的乡间，让人心旷神怡。他们来到了寺院，这寺院是由河边零星散落着的一些低矮建筑组成的，庙宇都在树荫之下。面带笑容的僧人们把他们领进了院子，这里空寂而又肃穆，庙里的众神像是各种鬼脸的造型。佛祖的神像端坐在一座大殿中，脸上挂着遥远和悲伤的、沉思的、高深莫测的、淡淡的微笑。这里的每一件东西都有一种忧郁的感觉，昔日的富丽堂皇已经变成了虚骄假饰和冷落破败，神像身上布满灰尘，它们所代表的信仰已经行将就木。僧人们似乎在苦捱度日，好像他们正在等着遣散通知。主持和尚的微笑和彬彬有礼，仿佛是对辞职的嘲讽。某一天，僧人们会远离阴凉的、令人愉快的树林去远游，而这些斑驳和荒凉的庙宇，会受到猛烈暴风雨的打击和周围大自然的围困。野生的爬山虎会盘绕在那些没有生命的神像上，而树木会在院落中自生自灭，到了那时，各种神灵不会在此驻留，只有邪恶的黑暗精灵在此游荡。

第五十四章

他们坐在一座小建筑物前的台阶上（四个上了漆的柱子和高高的倾斜屋顶，屋顶下矗立着一座巨大的铜钟），远眺河水九曲十八弯地缓缓流向疫情严重的城镇，有着垛口的城墙也历历在目，炎热的空气笼罩着城镇，就像给城镇穿了一层厚厚的柩衣一样。但是，这条河流，虽然流动得很慢，可仍然不失流动的感觉，并给人以万物昙花一现的忧伤。一切都会流逝，会有什么痕迹留下来吗？在凯蒂看来，所有人都像河流中的水滴，向前流动，每一滴水彼此靠近，然后又相互远离，汇成无名的波涛奔向大海。一切都那么的短暂，那么的微不足道。人们把过眼云烟的东西看得如此之重，被无聊琐碎的事情搞得痛苦不堪，真是可悲呀。

“你知道哈灵顿花园吗？”她问威廷顿，美丽的眼睛中带着笑意。

“不知道，怎么了？”

“没什么，只是那个地方离这儿很远，我的家人就住在那里。”

“你想回家乡了？”

“没有。”

“我以为你过不了几个月就可以离开这儿了。瘟疫似乎会减弱，凉爽的气候应该可以让它灭绝。”

“我现在几乎舍不得离开这儿了。”

她想了一会儿自己的未来，不知道沃尔特心里做了怎样的安排，他什么也没告诉她。他总是那么不苟言笑、彬彬有礼、沉默寡言和神秘莫测。他们俩就像河里两个小水滴安静地流向了未知的将来。两个小水滴从自己的角度上看，是那么个性迥异，而在外人看来，是河水无法区分的组成部分。

“跟那些修女在一起可得小心，别让她们忽悠你入了教。”威廷顿说道，嘴角带着他坏坏的微笑。

“她们都特别忙，没人顾得上干这种事。她们也都特别棒，人都很善良。可是，我几乎不知道怎么去解释——好像她们和我之间有一堵墙，我不知道这堵墙是什么，就好像她们有一个秘密，使得她们的生活与众不同，而我还没有资格来分享这个秘密。它不是信仰，应该是某种更深刻和更有意义的东西。她们在一个和我们不同的世界里行走，对于她们来说，我们永远是陌生人。当修道院的大门每天在我身后关上的时候，我觉得在她们的眼中，我已经不复存在。”

“我能理解，这种东西对于你的虚荣是一个打击。”他嘲弄地回复道。

“我的虚荣。”

凯蒂耸了耸肩，然后，又一次微笑着、懒洋洋地转过头去看着他。

“为什么你从来没有告诉我，你和一个清朝的格格在同居？”

“这些嚼舌根的老女人都告诉了你些什么？我敢说修女们在背后谈论海关官员的私生活绝对是一种罪过。”

“你为什么那么敏感？”

威廷顿向下瞥了一眼，又向旁边看去，让他看上去很诡秘。他略微耸了一下肩。

“本来就不是什么值得嚷嚷的事，而且我也知道它会极大地影响我的职务升迁。”

“你真的很喜欢她吗？”

他抬起头来，丑陋的小脸上浮现出男人调皮的神情。

“因为我的缘故她抛弃了一切，家庭、亲人、安全和自尊。自从她把一切都抛到九霄云外跟我在一起之后，已经过去好多年了。我曾经把她送回去过两三次，但是最终她又跑回来了，我自己还离家出走过好几次，但她总能找到我。现在我已经彻底投降了，我想余生都得忍受着和她一起过下去了。”

“她一定爱你爱得发疯。”

“那真是一种相当可笑的感觉，你知道。”他回答道，眉毛上扬，面露困惑，“我丝毫也不怀疑，如果我真的离开了她，她绝对会自杀，而且并不怨恨我，反而觉得是理所应当的事，因为如果没有我，她不愿意活在世上。人们会知道，竟然还有这样一种奇怪的感情，对每个人来说，这种感情多少会有些意义的。”

“但是，这种感情是爱，是很重要的东西，被人爱反而不重要。一个人甚至不会对爱自己的人心存感激的。要是一个人并不爱她们，就只会觉得她们厌烦。”

“我没有和多个人谈恋爱的经验，”他回答说，“我只有这样一个。”

“她真的是清朝的格格吗？”

“不是，这种说法是修女们的演绎和夸张，她确实出身于清朝的一个贵族家庭。当然，清朝已经被革命推翻了，但不管怎么说，她还是一个很了不起的女人。”

他用一种骄傲的口吻说道，使得凯蒂的眼中闪过一丝笑意。

“那么你将在这里度过你的余生吗？”

“在中国吗？是的，在别处我还能干什么？等我退休了，我会去北平买一处小的宅院，在那儿度过我的下半辈子。”

“你有孩子吗？”

“没有。”

她好奇地看着他，就这样一个小个儿光头，长着一张猴子脸的男人，怎么会在一个异国的女人心中激起那么巨大的感情波澜呢，真是不可思议。她也搞不清楚他谈论她时，为什么会用那样一种说话方式。尽管他说话时显得随随便便，用的词语也显得油嘴滑舌，但还是能给凯蒂一种强烈的感觉，那个女人对他是一往情深、忠贞不贰的，这倒是让她觉得很困扰。

“回到哈灵顿花园似乎有很长一段路要走。”她笑着说。

“你为什么要说这个？”

“我什么都不明白。生活是如此奇怪。我觉得好像一个人一辈子都生活在一个小水塘边，突然有一天他面朝大海。要换了我，我会有些喘不上气来，但还是会兴高采烈的。我觉得好像一名老水手，扬帆海上去探索未知的海域，我觉得我的灵魂也在渴求探索未知的领域。”

威廷顿若有所思地看着她，而她则出神地凝视着平静的河面。两个小水滴静静地、静静地向着黑色的、永恒的大海流去。

“我能有机会见到那位满族女士吗？”凯蒂忽然抬起了头问道。

“她一句英语也不会说。”

“你一直都很关照我，帮了我很多忙，也许我应该向她表示感谢，并和她交个朋友。”

威廷顿略带讽刺地笑了笑，但还是心情愉快地回答道：

“找一天我过来接你，她会给你沏茉莉花茶的。”

她没有告诉他，这个异国爱情的故事在她第一次听说时就激起了她无尽的想象，那位清朝的格格站立在那儿，就像某个象征性的东西，虽然模模糊糊看不清，但坚持不懈地召唤着她，难以理解地把她指到了一个神秘的精神之地。

第五十五章

然而，过了一两天以后，凯蒂有了一个意想不到的发现。

她像往常一样来到修道院，着手她的第一项工作，看看孩子们是否已经洗漱完毕，穿好了衣服。因为修女们笃信晚上的空气是有害的，所以宿舍里的环境是封闭的，空气污浊。虽然早上有新鲜空气进来，但总是让凯蒂有些不舒服，每次她都尽可能迅速地把窗子打开通风。可今天，她突然觉得特别恶心，头也晕乎乎的，她站在窗户旁边，想使自己安定下来，以前从来没有这么难受过。过了一会儿，她终于控制不住恶心，开始呕吐起来。她的大声呕吐把孩子们吓坏了。那个年龄大一点儿、给凯蒂做小助手的女孩跑过来，看见凯蒂脸色煞白，全身颤抖，她停了下来大声叫人过来帮忙。霍乱！凯蒂的脑海一下子闪过这个念头，随后像被死神扼住的感觉传遍全身，她被吓坏了，挣扎了一会儿，痛苦地抵抗着在她血管中蔓延的黑夜，她觉得自己病得很厉害，然后眼前一黑，就什么都不知道了。

当睁开眼睛的时候，她一开始不知道自己在什么地方。慢慢地她感觉到自己好像躺在地板上，移动了一下头，感觉好像有个枕头在头下。她记不清刚才发生了什么事情。院长嬷嬷正跪在她身边，手里拿着一块嗅盐放到她的鼻子下，圣约瑟夫修女站在旁边注视着她。凯蒂猛地又想起来了，霍乱！她看到了修女们脸上的惊愕表情，圣约瑟夫修女看上去身形巨大，但轮廓并不清楚。恐怖再一次吞没了她。

“哦，嬷嬷，嬷嬷。”她抽泣道，“我快要死了吗？我不想死。”

“你当然不会死。”院长嬷嬷安慰道。

她很镇定，甚至眼睛里能够看出有种觉得好笑的神色。

“但是，我染上了霍乱。沃尔特在哪儿？有人去找他吗？哦，嬷嬷，嬷嬷。”

她放声大哭了起来，院长嬷嬷把手伸给她，凯蒂一把抓住了它，好像它能拉住她害怕失去的生命一样。

“好了，好了，我亲爱的孩子，你别犯傻了。不会是霍乱或者别的什么传染病的。”

“沃尔特在哪儿？”

“你丈夫太忙了，不能受到干扰。过五分钟你就会完全没事了。”

凯蒂用疲惫的眼神目不转睛地看着她，为什么她那么平静？这也太残忍了。

“彻底保持安静一会儿。”院长嬷嬷说道，“根本没事，你别自己吓唬自己。”

凯蒂觉得她的心猛烈地跳着，她已经习惯认为自己是不可能染上霍乱的，哦，她真是个傻瓜！她知道自己快要死了，很害怕。这时，姑娘们搬来一把长藤椅，把它放在了窗户边上。

“来吧，让我们把你抬上去。”院长嬷嬷说道，“在这把椅子上休息会儿，你会更舒服点儿。你觉得自己能站起来吗？”

她把手放到凯蒂的胳膊下，而圣约瑟夫修女帮着抬腿，凯蒂筋疲力尽地躺到了椅子上。

“我最好把窗户关上。”圣约瑟夫修女说道，“早上的空气凉，恐怕对她不好。”

“不，不。”凯蒂说道，“请让它开着。”

看到蓝天，她恢复了信心，虽然身子还在哆嗦，但显然开始觉得好多了。两位修女安静地看了她一会儿，随后，圣约瑟夫修女说了一些她没听明白的话。院长嬷嬷坐在椅子边上，拿起了她的一只手。

“听我说，亲爱的孩子……”

她问了凯蒂一两个问题，凯蒂告诉了她，但不知道她的用意。她的嘴唇颤抖着，几乎话不成句。

“一点儿也不用怀疑了。”圣约瑟夫修女说道，“在这种事上，我可不是容易被骗的人。”

她笑了一下，笑声中凯蒂似乎能分辨出是某种激动和慈爱。院长嬷嬷仍然握着凯蒂的手，微笑中透着关心和柔情。

“圣约瑟夫修女比我在这方面有更多的经验，亲爱的孩子，她立刻判断出了你出了什么状况，很显然，她是对的。”

“您是什么意思？”凯蒂焦急地问道。

“事情明摆着，你从来没想过这种可能吗？你怀孕了，我亲爱的。”

听到这话，凯蒂全身一震，一股寒气从头穿过了脚底。她把脚一下子放到了地上，好像要从椅子上蹦起来。

“躺好，躺好。”院长嬷嬷说道。

凯蒂觉得自己的脸红得发烫，把双手放到了胸口。

“这不可能，这不是真的。”

“她说什么呢？”圣约瑟夫修女问道。

院长嬷嬷给她翻译了一下。圣约瑟夫修女纯朴、红扑扑的脸蛋都开始放光了。

“不可能有错，我敢发誓。”

“你结婚多久了，我的孩子？”院长嬷嬷问道，“为什么你不要孩子，我弟媳妇结婚时间跟你差不多，可她已经是两个孩子的妈妈了。”

凯蒂又躺倒在藤椅上，心里有了个死结。

“我感到很羞愧。”她小声说道。

“就因为你快要有一个宝贝了？为什么，这不是再自然不过的事吗？”

“要是沃尔特医生知道了该有多高兴呀。”圣约瑟夫修女说道。

“是的，试想一下你的丈夫会有多开心，他一定会心花怒放的。你只需看看他和婴儿们待在一起的样子就知道了，他和孩子们一起玩时，脸上的表情别提有多快乐了。我们可以预见，等他有了自己的孩子一定乐开了花。”

有好长时间凯蒂都没有说话，两位修女用温柔的目光好奇地看着她，院长嬷嬷拍了拍她的手。

“竟然没想过可能是怀孕了，我真是太傻了。”凯蒂说道，“不管怎么说，我很高兴我没染上霍乱，现在我没事了，得回去工作了。”

“今天就别工作了，我亲爱的孩子。你今天受惊了，最好还是先回家休息休息。”

“不用，不用，我更想待在这儿工作。”

“你还是听我的话吧，如果我让你这么不小心，我们的好医生会说些什么呢？明天来吧，如果你愿意，或者后天，但是今天你必须休息，我派人去找一张轿椅送你回去，你愿意我派一个年轻的女孩陪着你一起回去吗？”

“哦，不用了，我想我自己一个人就行了。”

第五十六章

凯蒂躺在床上，百叶窗已经拉上。午饭过后，仆人们也去睡觉了。她满脑子装的都是今天早上知道的这个消息（现在她当然已经确认这是真的），而且有些惊慌失措。从回到家里的那一刻起，她就一直想把思路捋清，但脑子始终是一片空白，无法集中注意力。突然，她听到了一阵脚步声，脚步声是从皮靴上传来的，所以不可能是仆人们的，当她意识到这脚步声只可能会来自她丈夫，心头立刻被恐惧攫住了。他在客厅里，她也听见叫她的名字了，但她没回答，沉寂了一会儿后，传来了一阵敲门声。

“谁呀？”

“我能进来吗？”

凯蒂从床上坐起来，套上了晨衣。

“好的。”

他走进了她的卧室，她很庆幸紧关着的百叶窗能让她的脸处在阴影中。

“希望没吵醒你，我敲得非常轻。”

“我其实没睡着。”

他走近其中一扇窗子，把百叶窗拉开了。温暖的阳光如洪水般倾泻进了房间。

“怎么回事？”她问道，“为什么今天你回来得这么早？”

“修女们说你病了，我想还是早点儿回来好，看看你怎么了。”

一阵怒气穿过她的全身。

“如果说我染上了霍乱，你会怎么想？”

“如果真像你说的那样，她们上午就不会把你送回来了。”

她走到梳妆台前，用梳子拢了拢额前的刘海。她想争取点儿时间，坐下来后，点着了一支香烟。

“我今天上午身体不太好，院长嬷嬷认为我最好回来休息，但是我现在完全好了。明天我会像往常一样去修道院的。”

“你身体出什么状况了？”

“她们没告诉你吗？”

“没有，院长嬷嬷说必须由你自己告诉我。”

这时，他做了一件近来几乎不怎么做的事，他端详着她的脸。他职业的本能超过了个人的好恶。她犹豫了一下，然后迫使自己正视他的目光。

“我怀孕了。”她说道。

她已经习惯了他的做法，本来她指望能够让他大呼小叫的话他往往会用沉默对待，而现在他不这样了，反而更让她惊恐万分。他什么也没说，也没做出任何手势，脸色凝固了，黑色的眼睛没有任何神情的改变表明他已经听见了她的话。她想要哭，如果一个男人爱他的妻子，而他的妻子也爱他的话，在这样一个幸福的时刻，强烈的感情会让他们的心贴得更近。沉默让人难以忍受，她首先打破了它。

“我不知道为什么我以前没有想到，我太笨了，但……近来一件事接着另一件事……”

“你这样多长时间了……你的预产期是什么时候？”

这些话似乎很难说出口，她觉得他的喉咙跟她的一样干涩，她说话的时候嘴唇也是这样颤抖，这让她觉得很讨厌。如果他不是铁石心肠的话，这件事一定会激起他的同情。

“我想这样有两三个月了。”

“我是孩子的父亲吗？”

她倒吸了一口气，隐约能感到他的声音有一种震颤，他冷静的自控力是挺可怕的，能抹去话语中最微不足道的感情变化的痕迹。她不知道为什么突然想到了在香港曾经见到过的一种仪器，如果上面的针稍微摆动一下，就代表着一千英里远的地方发生了地震，也许有一千人在地震中已经失去了生命。她看着他，他的脸色煞白，以前她见过一两次他的这种脸色。他低着头，扭过脸去。

“嗯？”

她的双手紧握，知道如果她给出肯定的答案，对他来说将拥有整个世界。他会相信她的话的，他当然会相信她，因为他希望是这样的结果，那么接下来，他会原谅她的，她知道他有着无尽的柔情，也准备迸发出来，但由于羞怯，埋藏到了内心深处。她知道他不是一个报复心很强的人，只要给他一个理由，他会原谅她的，如果能够有一个借口触动了他内心最柔软的部分，他会完完全全原谅她的，能够指望他对过去既往不咎，闭口不提的。虽然他可能有些残忍、冷酷和病态，但是他既不卑鄙也不小心眼儿。如果她说是的，一切都会改变。

而她现在急需别人的怜爱，当她得知自己怀孕的消息后，先是有些措手不及，然后开始有了奇怪的希望和莫名的憧憬。她觉得有点儿虚弱、害怕，自己孤身一人，远离朋友。虽然她很少想到自己的母亲，但今天上午突然渴望母亲能在她的身边，她太需要帮助和安慰了。她不爱沃尔特，知道自己绝不可能爱上他，但是今天上午她真心渴望他能把她揽入怀中，她能够把头枕在他的胸口，紧贴着他，她能幸福地大哭，她想让他亲吻她，也想用自己的胳膊搂着他的脖子。

她开始抽泣了，以前她的谎话说得太多了，所以现在可以张口就来。如果谎话对大家有好处，撒一个又何妨？谎话、谎话，什么是谎话？对沃尔特的问题说“是的”太容易了。她好像看见他冰冷的眼神融化了，他向她伸出了双臂。但她不能那么说，也不知道什么原因，但她就是不能。在过去痛苦的几周里，她经历了一切，查理的寡情薄义，霍乱和那些垂死的人，修女们，古灵精怪甚至有些滑稽、整天醉醺醺的小个子威廷顿，都似乎改变了她，以至于自己都认不出自己了。虽然她被深深地感动着，但灵魂深处的旁观者似乎用一种惊恐和吃惊的神态在观察着她。她必须得说真话，但可以说谎的时候，说真话似乎不值得。她的思想在做着奇怪的斗争，突然，她好像见到了在院墙根上死去的那个乞丐，为什么她会想起他来呢？她没有发出呜咽声，但从她的眼里，泪水轻易地喷涌而出。最后，她回答了那个问题，也就是他问她，他是否是她肚子里孩子的父亲。

“我不知道。”她说道。

他发出了像鬼哭一般咯咯的笑声，让凯蒂不寒而栗。

“有那么一点儿难为情，是吧？”

他的话带有自己的特点，她也预料到了他会这么说，但是还是使得她的心沉了下去。她想知道他是否认识到对她来说道出实情是多么的难（同时，她也意识到说真话自己需要多么大的勇气，但又不可避免），而且他是否相信她的话。她的回答“我不知道，我不知道”不停地在她的脑海中回响，现在不可能把它收回了。她从包里拿出了手绢擦干了眼泪。他们俩又都不说话了，她床边的桌子上有一个虹吸水瓶，他给她到了一玻璃杯水，把水杯靠近她的嘴边，而且在她喝水的时候一直端着水杯。她这才注意到他的手是多么的消瘦，本来这是一双很有型的手，手指细长，但是现在只剩下皮包骨头了。他拿杯子的手在微微颤抖，他能控制住面部表情，但他的手背叛了他。

“别介意我哭。”她说道，“真的没什么，只是我自己控制不住眼里的泪水要往下流。”

她喝完了水，他又把杯子放了回去，坐在椅子上，点着了一支香烟，轻轻地叹了口气。以前她听见过他一两次像这样的叹气，总是会让她的心揪着。现在再看他，眼睛出神地盯着窗外，她很吃惊，前一阵子没有注意到在过去的几周里，他憔悴消瘦得厉害，太阳穴已经凹陷下去，脸上的颧骨也愈发突出，衣服穿在身上咣里咣当，好像是个头比他大一号的人穿的。被太阳晒黑的脸透着瓜菜色的苍白，看上去有些筋疲力尽。他工作得太辛苦了，睡眠很少，几乎不吃什么东西。她难过和不安之余，还是有些心疼他。想想她从未为他做过什么，自己也觉得有些过分。

他把手放在前额上，头痛欲裂，她也觉得在他的脑海中，这些词汇也在不断疯狂地敲击着：“我不知道，我不知道”。凯蒂觉得纳闷，这个忧郁、冷淡和羞怯的男人对很小的婴儿会有一种自然的感情流露，大多数的男人都不怎么在意婴儿，哪怕是他们自己的孩子，而让修女们既感动又觉得好玩的是，沃尔特对孩子的喜爱，她们不止一次说起过这一点。如果他对这些好笑的、弱小的中国孩子都那么喜爱的话，更何况他自己的亲生骨肉呢？凯蒂紧咬着嘴唇，防止自己再哭出声来。

他看了看手表。

“恐怕我必须赶回城里了，今天有很多的事情要做……你没事了吧？”

“哦，是的，不用担心我。”

“我想今天晚上你最好不用等我了，我可能会回来得很晚，我会去余上校那儿吃饭。”

“好的。”

他站起身来。

“如果我是你的话，今天什么活都不要干了。你最好放松些，在我走前，你还需要什么东西吗？”

“不需要了，谢谢。我会很快好起来的。”

他停顿了一小会儿，好像还在犹豫着什么。随后，他突然拿起帽子，一眼也没看她，径直走出了房间。她听见他穿过院落的脚步声，然后，自己再次陷入了可怕的孤独之中。现在不用憋着了，她尽情地放声大哭起来。

第五十七章

夜晚很闷热，凯蒂坐在窗户旁边，看着远处那些怪诞的屋顶，在黑夜的星光的照耀下，能够辨别出那些是中国寺庙的屋顶。终于，沃尔特回来了，她的眼睛因为哭得太厉害又红又肿，但是她很镇静。尽管她觉得周围的一切都在骚扰着她，也许只是累极了，令人感到奇怪的是她异常平和。

“我以为你已经睡了。”沃尔特进屋后说道。

“我不困，我想坐起来可能会更凉快点儿。你吃过晚饭了吗？”

“吃过了。”

他在长条形的房间里走来走去，她看出来他有话要对她说。她心里也知道他不知如何开口，她很平静地等着他说出解决方案。他突然开口了。

“我一直在考虑你今天下午告诉我的那些话，在我看来，如果你走了，可能会更好一些。我已经跟余上校谈过了，他会给你派个卫兵，你还可以带着女仆陪着你，路上会很安全的。”

“我还能去哪儿？”

“你可以去你母亲家。”

“你觉得她看见我会高兴吗？”

他停顿了一会儿，有点儿犹豫，好像在考虑什么。

“那你就回香港。”

“在香港我能干什么？”

“你需要有人照料，我觉得让你留在这儿是不公平的。”

她忍不住笑了，笑容中不仅有苦涩，还有直白的嘲弄。她瞥了他一眼，快要笑出了声。

“我不知道为什么你要担心我的健康。”

他走到窗户边，站在那儿注视着夜空，在没有一丝云彩的天空上，从来没有见过有这么多的星星。

“这个地方不适合你这种情况的女人。”

她看着他，瘦削身体上穿着白色的衣服，映衬着黑暗，在他英俊的侧影中有某种危险的东西，然而奇怪的是，此时此刻，并未激起她的恐惧。

“当你坚持要我来这儿的时候，是不是想让我死在这儿？”她突然问道。

他很长时间没有吭声，她觉得他故意在装聋作哑。

“一开始是这样的。”

她浑身一哆嗦，因为这是他第一次承认了自己的动机，但是她宁愿相信他没有这种邪恶的想法。她也不恨他，自己的这种感觉让她吃惊，她甚至有点儿钦佩自己有这种想法，还有那么一点儿觉得好笑。她不知道为什么会这样，但突然她想到了查理，在她现在看来，他不过是个厚颜无耻的蠢货。

“那你是在冒着可怕的风险。”她回答道，“从你敏感的良知的角度来说，我想知道如果我死了，你是否能够原谅你自己。”

“好吧，你不会死的，你活得好好的。”

“在我的生命中，我觉得没有比现在更好的时候了。”

她有一种冲动，想请求他的宽恕，毕竟他们一起经历了那么多，如今在可怕和被遗弃的土地的包围中仍然活着。总是强调通奸的荒唐行为似乎是愚昧无能的表现。当死神就站在角落里，夺去人们的生命就像园丁拔起土豆，关注这个人或那个人在身体上的不洁失贞是愚蠢的。如果她能让他认识到现在查理在她眼中是多么一钱不值就好了！如今她已经在想象中难觅他的身影，对他的爱情早已从她的心里连根拔掉了。因为她对查理已经没有感情了，她和他一起做的很多事已经失去意义了。既然她已经重新找回了自己的内心，她肉体上的出轨似乎就不该受到严厉地抨击了。她有意跟沃尔特说：“你瞧，你难道不认为我们犯傻已经够久了吗？我们像孩子一样相互怄气，为什么我们不能亲吻对方和成为朋友呢？没有理由仅仅因为我们不是情人就不能成为朋友呀。”

他纹丝不动地站在那儿，灯光使得他那张毫无表情、惨白的脸显得很吓人。她不信任他，如果她说错了，他会用冷冰冰的态度对待她。她现在才知道他那极度的敏感，他那尖刻的嘲讽就是一种保护，如果他的感情受到了伤害，他会很快关闭他的心灵。她对他的愚蠢有点儿生气，最困扰他的事无疑就是对他虚荣心的伤害，她依稀意识到这是所有伤害中最难治愈的。男人们把他们妻子的忠贞看得如此之重真是件奇特的事。当她第一次和查理约会的时候，她以为会有完全不同的感觉，一个改变了的女人，但是她似乎还是她自己，完全一样，她不过是体验到了某种幸福和更多的活力。她现在希望能够告诉沃尔特孩子是他的就好了，这句谎言对她来说无所谓，但肯定会给他带来最大的安慰。而且，无论怎样，这句话很可能还不是谎言。真是可笑，在她心中有某种东西已经阻止她从模棱两可的怀疑中给她带来好处。男人们是多么愚蠢呀！他们繁衍后代的角色是如此无关紧要，恰恰是女人在怀胎十月期间承受着不便与痛苦，而一个男人仅仅因为他短暂地与此事相关，便荒唐地宣称自己是个伟大的父亲。孩子亲生与否，对他们真的那么重要吗？然后，凯蒂的思想又转移到了她自己所怀的孩子身上，她想到这一点时，既没有带着亲密的感情，又没有带着母爱的热情，而是带着一种无聊的好奇。

“我敢说，你最好还是三思而行。”沃尔特说道，他的话打破了长时间的沉默。

“三思什么？”

他向她转过脸去，好像很吃惊。

“考虑一下你何时走。”

“可是我不想走。”

“为什么不想走？”

“我喜欢修道院的工作，在那儿我会觉得自己有用，我宁愿和你一起待在这儿。”

“我认为应该告诉你，以你目前的状况，你可能更容易随时感染上霍乱。”

“我喜欢你做事小心谨慎的方式。”她嘲讽地笑着说道。

“你不是因为我的缘故才留下来的吧？”

她犹豫了一下，他一点儿也不知道现在他在她心中所唤起的最强烈的感情，还有最出乎意料的对他的心疼。

“不，你不爱我。我经常想到，我让你感觉很厌烦。”

“我应该想到你不是那种为了一些古板的修女和一群中国的调皮捣蛋鬼不辞辛苦的人。”

她的嘴边露出了一丝微笑。

“我觉得你这么鄙视我是相当不公平的，因为你对我的判断大错特错，你如此愚蠢不是我的错。”

“如果你决定留下，你当然有自由这么做。”

“很抱歉，我不能给你这个显得你宽宏大量的机会。”她很纳闷地发现认真地和他交流变得如此困难，“事实上，你说得很对，不仅仅是因为这些孤儿我愿意留下来，你知道，我现在的处境很特殊，在这个世界上我还没有找到一个可以追随的灵魂。我知道根本没有人在乎我，我知道根本没有人在乎我的生死。”

他皱了皱眉头，但并没有生气。

“我们已经把事情搞得一团糟了，不是吗？”他说道。

“你还想跟我离婚吗？我认为我不在乎了。”

“你一定要明白，把你带到这儿，我已经是在纵容自己犯罪了。”

“我不明白，你知道，我对不忠没有研究过，当我们离开这儿以后，我们会怎么办？我们还会生活在一起吗？”

“噢，你不认为我们可以走一步说一步吗？”

他的声音里，有一种极度的疲惫。

第五十八章

两三天以后，威廷顿把凯蒂从修道院接了出来（因为她待在家里不踏实，所以马上又回去工作了），领着她去和他的情妇一起喝茶，因为这事他早就答应过她，而凯蒂从未去威廷顿家里吃过饭。那是一座四四方方、显得矫饰的白色房子，全中国海关给他们的官员建的房屋大抵都是这个样子。在餐厅里吃饭，在客厅里聊天，里面摆设着整洁和坚固的家具。这些房屋的外表看上去又像办公室，又像旅馆，而恰恰没有家的气氛，你能理解这些房子只不过是轮换的海关官员们临时的栖身之地。你脑子里绝不会涌现出这样的想法，这些屋子能有什么秘密，或许隐藏了某个爱情故事。他们爬上了一段楼梯，威廷顿打开了门。凯蒂走进一个很大的、空荡荡的房间，白灰刷的墙的四面悬挂着不同字体的书法条幅。四方桌的旁边是一把坚硬的扶手椅，桌椅都是红木的，雕刻着很多图案，椅子上坐着一位满族妇女，当凯蒂和威廷顿进屋的时候，她站起身来，但没有向前迈步迎接他们。

“这就是她。”威廷顿说道，又用中文说了几句话。

凯蒂和她握了手，女主人早已在等着他们了。她穿着南方妇女经常穿的刺绣的旗袍，身材苗条，比凯蒂还要高些。她上身还穿着一件淡绿色的真丝夹克衫，袖子在手腕处收紧。一头乌发，很精致地梳着，上面还有满族妇女常戴的头饰。脸上敷着厚厚的一层粉，从眼睛下面到嘴边的脸颊上涂着很重的胭脂，她修过的眉毛是一条黑线，而嘴唇抹得鲜红。在如同面具般的脸上，黑色的眼珠稍微有些斜视，一双大眼睛水汪汪的好像湖水流淌一般。她看上去更像是一个被人追逐的偶像，而不是普通人家的主妇。她的动作慢条斯理，但信心十足。她给凯蒂留下的印象是有点儿害羞，但她对凯蒂也很好奇。当威廷顿谈到她时，她会注视着凯蒂，点两三下头。凯蒂也注意到了她的手，双手修长，手指纤细，颜色如象牙一般，精致的指甲涂着色。凯蒂思忖她从来没有见过这么可爱、慵懒和优雅的手，它们暗示着有上百年贵族血统的教养。

她说话不多，但音调较高，就像果园中鸟儿叽叽喳喳的声音，而威廷顿在一旁翻译着，告诉凯蒂她很高兴见到她，她还问凯蒂多大了，有几个孩子了。他们坐在四方桌边的三把椅子上，仆人端上来三碗茶，淡淡的，散发着茉莉花的清香。这位满族女士又递给凯蒂一个绿色锡制烟盒的“三炮台”牌香烟。除了桌子、椅子，房间里几乎没有什么家具。卧室里有一张宽宽的硬板床，上面有一个刺绣的枕头，以及两个檀香木的柜子。

“她成天自己一个人待着都干点儿什么呀？”凯蒂问道。

“她有时画画，有时写诗，但大部分时候都坐着，她抽鸦片烟，但幸亏抽得不多，因为我的职责之一就是阻止鸦片走私。”

“你也抽鸦片吗？”凯蒂问道。

“很少抽，跟你说实话，我更爱喝威士忌。”

房间里有着淡淡的刺鼻的味道，并非难闻，只是有点儿特殊和异国的情调。

“告诉她我很抱歉不能跟她交谈，我敢肯定我们有很多事情可以告诉对方。”

当这句话翻译给满族女士听的时候，她很快地瞥了凯蒂一眼，眼中有一丝笑意。她的坐姿给人印象很深，落落大方，她穿着美丽的衣服，化了妆的脸上目光警觉、沉着和高深莫测。她是不真实的，就像一幅画像，然而身上的那种气定神闲和优雅精致让凯蒂觉得自己笨手笨脚的。命运之神把凯蒂带到了中国，但她从来没怎么关注过这里，觉得自己只是个过客，甚至对这里的一切有点嗤之以鼻，并没有完全融入这里的生活。现在突然之间她好像略微了解了这里的某些遥远而神秘的东西，这就是东方，古老、黑暗和神秘莫测。西方的信仰和理念与东方的相比，显得如此粗俗。这种比较，可以从这位精致的女人身上窥见一斑。这儿有着不同的生活，与西方在不同的层面上。凯蒂觉得很奇怪，从这位如偶像般的女人身上，从她涂脂抹粉的脸上和斜视的、警觉的目光中，凯蒂原来所了解的日常生活中的种种努力和苦痛，都显出了些许的荒诞。在彩色的面具之下，似乎隐藏着丰富、深刻和更有意义的生活体验的秘密，而那双细长的纤纤玉手则握着不解之谜的钥匙。

“她一整天都会思考什么？”凯蒂问道。

“什么也不想。”威廷顿笑着说。

“她真的很漂亮，告诉她，我从来没见过一双这么美丽的手。我很奇怪她看上了你什么。”

威廷顿笑着把这个问题翻译给了她听。

“她说我很不错的。”

“就像女人永远会因为男人的品行而爱上他一样。”凯蒂嘲弄地说道。

这个满族女人破天荒地笑出声过一次。凯蒂为了打破沉默，说她非常喜欢这个女人戴在手上的玉镯。她把它从手腕上褪下来，而凯蒂想把它戴在手上时，却发现虽然她的手足够小，但镯子无法穿过关节处。这时，满族女人爆发出了孩子般的笑声。她对威廷顿说了些什么，然后叫一个女仆上来，跟她交代了一句，女仆不一会儿就拿来了一双非常漂亮的满族特有样式的布鞋。

“如果你能穿下，她想把这双鞋送给你。”威廷顿说道，“你会发现这鞋作为卧室穿的拖鞋非常合适。”

“肯定会很合适。”凯蒂满意地说道，但是她注意到威廷顿脸上掠过一丝调皮的微笑。

“这鞋对她来说太大吗？”她很快问道。

“可不是一星半点儿的大。”

凯蒂笑出了声，当威廷顿把这话翻译过去时，满族女士和女仆也都笑了起来。

凯蒂和威廷顿一起向山上走去，过了一会儿，她转过身，向他露出友好的微笑。

“你还没告诉我，你也特别爱她吧。”

“什么情况让你有这种想法？”

“我从你眼中看出来的，很奇怪，它就像喜欢一个幻影或一个梦境。男人们是不可估量的。我原来以为你和其他人一样，但现在我觉得有点儿摸不透你了。”

当他们到达平房时，他突然向她发问。

“你为什么想见她？”

凯蒂在张口之前，犹豫了一下。

“我正在寻找某个东西，但又不十分清楚它是什么。我知道搞清楚它对我来说很重要，如果我明白了，一切都会大不同。也许修女们知道它，当我和她们在一起时，我能感觉到她们保守着这个秘密，又不愿意告诉我。我不知道为什么突然有了种念头，如果我能见到这个满族女士，我应该能够摸索到我苦苦追寻的东西的踪迹。或许她能告诉我这个东西是什么。”

“你怎么就认为她能知道这个东西是什么呢？”

凯蒂从侧面看了他一眼，但没有回答，反而又问了他一个问题。

“你知道它是什么吗？”

他笑了，耸了耸肩膀。

“也许是‘道’吧，有的人从鸦片中寻找，有的人从上帝那儿寻找，有的人从威士忌中寻找，有的人从爱情中寻找。但最终都一样，它引导我们去了乌有乡。”

第五十九章

凯蒂再次投入到每天例行的工作之中，这让她觉得很踏实，虽然每天一大早，能够感觉到身体有所不适，但她有精神和毅力不受干扰。她很吃惊地发现，修女们开始对她格外关注起来。当她在走廊上遇见这些修女时，以前不过是跟她简单地打个招呼，而现在会有一搭没一搭地找个借口去她待的房间看望一下她，带着甜蜜的和孩子般的兴奋和她聊会儿天。圣约瑟夫修女反复地说——有时甚至有些啰唆，她可能一直自己叨叨了好几天了——“现在，我想知道……”或者“我一点儿也不奇怪……”，当凯蒂有点儿虚弱时，圣约瑟夫修女又会说：“毫无疑问，它逃不过我的眼睛。”她跟凯蒂讲了很多她弟妹怀孕时的故事，这些故事只是让凯蒂觉得好笑，没有一丁点儿借鉴作用。圣约瑟夫修女能够把自己成长的背景（一条小河蜿蜒流过她父亲农庄的草地，矗立在岸边的杨树在微风中摆动）和对宗教有关东西的亲密，用一种令人愉快的方式结合起来。有一天，她坚定地宣称异教徒是无法理解此类事情的，她向凯蒂讲述了天使报喜节[1]。

“我每次读圣经都会泪流满面。”她接着说道，“我不知道为什么，但它给了我一种特有意思的感觉。”

然后她又用法语开始说了，这些词语凯蒂听上去不太熟悉，但一字一句显得很准确，她用冷静的语气引用道：

“天使降临，对她说，玛利亚，不要害怕，上帝与你同在，你在万千妇女中得到赐福。”

关于生育的神秘的传闻在修道院中传播，犹如一阵阵的风在果园盛开的白色花朵中刮过。凯蒂怀孕的事实让那些不能生育的修女们既困扰又激动，她让她们害怕，又让她们着迷。她们看着她身体的变化充满了好奇，因为她们是农民或者渔夫的女儿，在她们孩子般天真的心灵中对生育之事很敬畏。她们想到她的肚子一天比一天大，觉得很麻烦，但也高兴和莫名的兴奋。圣约瑟夫修女告诉她，她们都在为她祈祷，圣马丁修女甚至还说，她不是一个天主教徒真是可惜。但是院长嬷嬷为此还斥责过她，说不是天主教徒也可能是个好女人——一位勇敢的女人，院长还说即使一个人是新教教徒，上帝也会用某种方式或其他方式安排好一切的。

凯蒂对她所引起的关注既感动又有点儿分心，但是更多的是吃惊，因为她发现就连院长嬷嬷，这么一个恪守清规戒律的圣徒，也在用一种新的殷勤态度对待她。她本来一直就对凯蒂很好，但总保持着一定的距离，而现在她对凯蒂非常体贴温柔，里面还带有母爱的成分。她对凯蒂说话时总是和颜悦色，轻声细语，看着凯蒂时，好像她是一个小孩子正在做一件聪明而有趣的事情，目光中突然带有了某种觉得好玩的神色。真是奇怪而又令人感动。她的心灵就像一片灰色的平静大海，雄伟壮观而即使阴沉时，也能激起人们的敬畏。然而，突然一缕阳光使它变得活跃、友好和快乐起来。现在在傍晚的时候，她经常也会过来和凯蒂坐一会儿。

“我必须过来关照一下你，可别累着自己，我亲爱的孩子。”她说道，而且还为自己找了一个明显的借口，“否则的话，费恩医生绝不会原谅我。哦，他这个英国人的自制力可真强！明明他的喜悦无法估量，可你跟他谈到这个话题时，他的脸色会变得苍白。”

她拿起凯蒂的手，充满怜爱地拍着它。

“费恩医生告诉我说，他希望你离开这儿，但是你不愿意，因为你不想跟我们分开。你真是太好了，我亲爱的孩子，我想让你知道，我们大家都很感激你一直以来对我们的帮助，我也觉得你舍不得我们，而且，你能陪在他身边，是比较好的选择，他也需要你。哈，我真不知道如果没有这位令人钦佩的男人，我们应该怎么办了。”

“看到他能够为你们做一些事情我很高兴。”凯蒂说道。

“你必须全心全意地爱他，我亲爱的，他是个圣人呢。”

凯蒂微笑着，但心里叹了口气。现在她只能为沃尔特做一件事，可她又不知道怎么去做。她想得到他的谅解，不再是为她自己，而是为了沃尔特。因为她觉得只有这样，才能让他的内心安宁。向他求得原谅也没有用，如果他怀疑她希望得到原谅是为了他，而不是为了自己，他执拗的虚荣心会让他不惜一切代价拒绝的（她纳闷为什么他的虚荣心现在不会让她生气了，它似乎是很自然的事，只是让她更为他感到遗憾）。唯一的机会就是有某件出乎意料的事情发生，让他失去自我防卫。她有了一个主意，他会欢迎感情的迸发，从而使他从怨恨的噩梦中解脱出来，但是，在他令人同情的傻劲儿中，他可能会把自己封闭起来，并全力抵抗感情的进攻。

在一个充满痛苦的世界中，男人作为匆匆过客，还在自我折磨，这难道不可悲吗？

[1]天使报喜（Annunciation），指的是圣母玛利亚被告知将做基督的母亲。

第六十章

虽然院长嬷嬷和凯蒂谈话不超过三四次，其中也就有一两次能谈个十分钟，但她给凯蒂留下的印象很深。她的性格就像一个国家，刚结识它时，能感受到它的宏大，但缺乏好客的热情。随着了解的深入，你可以渐渐发现在雄伟的大山的山谷之中，在无数果树的遮挡之下有着对你笑脸相迎的小村庄，还有让你神清气爽的河流，缓缓地在繁茂的草丛中流过。但是这些赏心悦目的景色，虽然让你惊奇，甚至让你坦然和放松，但它们还不足以让你觉得宾至如归，只有黄褐色的高地和风呼啸过的平原，才是自己的故土家园。和院长嬷嬷关系变得亲密无间似乎不太可能，她身上有种缺乏人情味的东西，这是凯蒂和别的修女在一起也能感受到的，甚至在好脾气、爱聊天的圣约瑟夫修女身上也能感受到，和院长嬷嬷在一起，这种感觉就更加明显了。它能让你有一种奇妙的感觉，寒冷而令人敬畏，她和你一样在同一片土地上行走，处理世俗的事务，但是她的生活状态显而易见是你无法达到的层面。她曾经有一次对凯蒂说：

“一个有宗教信仰的人不断地向耶稣祷告是不够的，她应该向自己的内心祷告。”

虽然她的谈话中交织着她的信仰，凯蒂觉得这很正常，不费劲就影响了不信教的人。但似乎让她感到不可思议的是，院长嬷嬷尽管很有慈爱之心，却能很安心地让凯蒂处于罪孽深重的愚昧状况中。

一天晚上，她们两人正坐在一起，白天变得越来越短，夜晚柔和的光线让人惬意之中有着些许忧郁。院长嬷嬷看上去很疲惫，她悲天悯人的面孔显得憔悴和苍白，炯炯有神的黑眼睛失去了往日的激情，她的疲乏或许是在敦促她寻求更为难得的信心。

“这对我来说是值得纪念的一天，我的孩子。”她说道，仿佛从长时间的幻想中醒来，“就是在多年前的这一天，我最后决定皈依宗教。我用了两年的时间一直在考虑这个问题，但是我很痛苦，因为对于这种召唤我很害怕，而且还因为担心自己很可能会再次被这个世界上的俗念所俘虏。可就在那天早上，当我在与意念交流时，我发了誓，我要在夜晚降临之前向母亲宣布我的决定，在圣餐礼[1]后，我请求上帝给我思想上的安宁。这时，我似乎找到了答案，只有当你已经放弃得到它的欲念，你才会真正拥有它。”

院长嬷嬷似乎陷入了对过去的回忆中，有点儿忘我。

“那一天，我的一位朋友，维尔诺女士已经动身去了卡梅尔而没有告诉她的家人，她知道他们会反对她的行动，但是她是一位寡妇，觉得有权利去做自己愿意做的事。我的一位表姐去送这位亲爱的逃亡者，直到晚上才回来，而且对这位逃亡者的行为特别感动。我还没有把我的想法告诉母亲，一想到我要把自己内心的想法向她和盘托出，我就禁不住颤抖。然而，我还是希望就按我在圣餐礼上的决定去做。我问了表姐各种各样的问题，我的母亲好像集中了全部的注意力在织她的挂毯，没有说话。我自言自语地说，如果我想今天就说，当下就是机会。

“很奇怪我现在还能清清楚楚地记得当时的情景。我们坐在一张圆桌旁，圆桌上盖着红色的桌布，我们在一盏有着绿罩的灯下工作。我的两个表姐和我们一起，正在织着坐垫，坐垫是准备放在客厅的那几把椅子上的。试想，从路易十四时代起，这几把椅子就没有坐垫，它们被买回来时又破旧又褪色，我母亲说这太不体面了。

“我试图想厘清我要说的话，但发现还是无法张口。接下来，经过了几分钟的沉默之后，我母亲突然对我说道：‘我真的不能理解你朋友的行为，我不喜欢她这种对所有的亲人都不告而别的方式，这和我的处事理念是格格不入的。一个教养良好的女人不应该去做让人们说三道四的事情。我希望如果有一天你想离开我们，虽然我们会很难过，但你千万不要匆匆出逃，好像你犯了什么罪似的。’

“这一刻我该开口了，但是我太软弱了，说出口的话却是：‘啊，您放心，妈妈，我还没有那种勇气。’

“我母亲没有回答，我暗自懊悔，因为我不敢多说几句，为自己的想法解释一下。我似乎听到了上帝对圣彼得所说的话：‘彼得，你不爱我吗？’哦，我是多么的软弱，多么的忘恩负义呀！我爱舒适的生活方式，爱我的家人和平常的消遣娱乐。我正迷失在胡思乱想中，没过一会儿，好像刚才的对话没有被打断一样，我母亲对我说：‘冷静，我的奥黛特，如果不去做那些不得不做的事，我觉得你也死不了。’

“我仍然在我的焦虑和思索中不知所措，而我的表姐妹们，全然不知我心跳得有多厉害，她们在静静地穿针走线。这时，我的母亲，突然把她手中的织物放下了，认真地看着我说：‘呃，我亲爱的孩子，我敢肯定，你最终的结局就是成为一名修女。’

“‘此话可当真，我亲爱的母亲？’我答道，‘您把我内心深处的想法和我多年来的愿望明白无误地说出来了。’

“‘是啊。’我的表姐妹们喊道，没给我时间让我说完，‘这两年时间，奥黛特没想别的，成天想的就是去做修女，您不会同意的吧，姑姑，您一定不会同意的。’

“‘我亲爱的孩子们，我有什么权利拒绝她呢？’我母亲说道，‘如果那是上帝的旨意。’

“然后，我的表姐妹们开玩笑似的抢着跟我说话，问我打算怎么处理我的东西，快乐地争吵着哪件东西应归谁。但这些欢闹的气氛没持续多久，我们就开始哭泣了。这时，我们听见楼梯上传来的父亲的脚步声。”

院长嬷嬷停了一会儿，叹了口气。

“我父亲一时无法接受，我是他唯一的女儿，男人们通常对女儿的感情要比对儿子的更深。”

“人有感情真是一件大不幸的事。”凯蒂笑着说道。

“把爱奉献给耶稣基督又是一件多么幸运的事。”

就在这时，一个小姑娘跑到院长嬷嬷的身边，兴致勃勃地给嬷嬷看一个她刚刚得到的玩具。院长嬷嬷用她漂亮、纤细的手搂着孩子的肩膀，孩子小鸟依人般地贴着嬷嬷。让凯蒂感动的是，她看到嬷嬷脸上的微笑是那么的甜蜜，又是那么的神圣。

“您能让所有的孤儿都那么喜欢您真是太了不起了，嬷嬷。”她说道，“如果我也能唤起别人对我的爱，也会非常自豪的。”

院长嬷嬷再一次露出超然、美丽的微笑。

“这是唯一能够赢得人心的方式——要想让人爱，必先爱人。”

[1]圣餐礼（Holy Communion），又称擘饼、爱筵、主的晚餐等等，是耶稣亲自设立的一件表明主的生命常与信徒同在的圣事，也有与耶稣沟通交流的意思。

第六十一章

那天晚上，沃尔特没有回来吃晚饭。凯蒂等了他一段时间，因为他如果在城里有事耽搁了，总是会想方设法派人给她个信儿。最后她还是一个人在桌边坐了下来。她已经不再吃中国厨子做的菜了，原因是这个厨子总是一成不变地按照规矩几菜一汤地准备饭菜，一点儿也不考虑瘟疫的危险和食物供应的困难。简单地用过饭后，她在窗边的一个长条藤椅上躺了下去，四周是星光熠熠的夜空和一片沉寂。

她没有试着去读书，思绪浮在心头，就好像朵朵白云映照在平静的湖面。她太疲倦了，不能厘清这些思绪，无法集中注意力去思考伴随这些思绪的问题。她在恍惚中想搞明白，和修女们交谈后留下的印象到底对她意味着什么。很奇特，虽然她们的生活方式让她深深地感动，但是引发如此生活方式的信仰却没有打动她。她不能设想这种可能性，即她在什么时候也能够被信仰的热情所征服。她轻轻地叹了口气，如果那道伟大的白光能够照亮她的心灵，也许一切将变得简单容易。有一两次，她甚至有种冲动告诉院长嬷嬷她的不幸，但她又不敢这么做。她不能忍受这位纯朴的女人对她产生不好的印象。对她而言，她以前的行为自然是一种深重的罪孽，可奇怪的是，她本人倒是没把它看作是邪恶的行为，只不过把它看作是愚蠢和丑陋的行径。

或许是由于她感觉迟钝，她把自己和查理之间的关系看作是令人遗憾的，甚至让人吃惊的，但是它也应该是需要忘记的，而不是有什么懊悔的。就像在一场聚会上所犯的无心之过，现在后悔也于事无补，事情本身是屈辱的，但是她自己缺少一种意识，认定事情是多么的重要。当她想到查理，心里也会咯噔一下。他对自己身材的缺点隐藏得恰到好处，他平常会把下巴收一下，使得大下巴不太明显，站立的时候会挺着胸，这样看上去，他的肚腩也会小一些。他乐观自信的性情很容易表现出来，因为他的血管充血后，很快就能让他面色红润起来。她曾经喜欢他的浓眉，而现在她觉得那像动物的粗毛，让人厌恶。

未来会怎么样？奇怪的是她根本无所谓，也许她也根本无法预见。也许她会死于难产，她的妹妹多瑞丝身体比她好得多，可多瑞丝在生孩子时差点儿死去（她已经尽到了自己的责任，已经生下了准男爵爵位的继承人。凯蒂想到她母亲心满意足的样子，自己先笑了）。如果未来是那么模糊不清，也许意味着她注定无从预见。沃尔特可能会让她的母亲照料这个孩子——如果这个孩子能活下来的话。她了解他的个性，他肯定会这么做的，但她不能确定他对这孩子的父爱有多少，他可能还是会善待这个孩子的。沃尔特在任何情况下都值得信任，而且勇于担当。他有着那么多可贵的品质，他的无私和荣誉感，他的智慧和敏感，可就是很可惜，他可敬但不可亲。至少她现在不再害怕他了，只是为他感到遗憾，同时，她忍不住觉得他有点儿荒唐。他深沉的感情使他变得脆弱，她有一种直觉，也许某一时刻，她会有某种办法让他能够原谅她。这种想法现在总在她的脑海中盘旋，也许只有这样才能让他的内心平静下来，她也只能用这种方式才能弥补她给他带来的痛苦。他没有什么幽默感真是遗憾，有那么一天，她似乎能看见他们两个人一起嘲笑他们曾经彼此折磨对方的方式。

她觉得累了，把灯拿到房间里，脱了外衣，上了床以后很快进入了梦乡。

第六十二章

但是她被一阵大声的敲门声惊醒了。起初，敲门声交织着她正在做的梦，她还分不清是梦境还是现实。有人一直在敲着门，她意识到声音是从院门那儿传来的。外面一片漆黑，她有一块手表，指针是磷光的，能够看出是深夜两点半。一定是沃尔特回来了——今天回来得太晚了——他无法叫醒男仆。敲门声还在继续，而且声音越来越大，在夜晚的寂静中显得格外刺耳。敲门声停了，她听见沉重的门闩被拉开的声音。沃尔特从来没有这么晚回来过，可怜的人，他一定是累坏了！她希望他能直接上床睡觉，而不要像往常那样去他的实验室里工作。

一阵嘈杂的声音传来，有人进了院子。很蹊跷，每次沃尔特回家晚了，为了不打扰她，都会轻手轻脚地进来。两三个人快速跑上木制的台阶，进了隔壁的房间。凯蒂有点儿害怕了，在她意识深处，总是害怕有反抗外国人的暴乱。到底发生了什么事？她的心开始怦怦跳了，但是在她把朦胧的恐惧搞清楚之前，有人已经穿过了客厅，开始敲她卧室的门了。

“费恩太太。”

她听出了是威廷顿的声音。

“嗯，怎么了？”

“你能马上起床吗？我有事跟你说。”

她起床了，披上了睡袍，把门闩拉开，打开了房门。她看到威廷顿穿着一条中国人的裤子和茧绸的外套，家里的男仆手里拿着一盏马灯，他们的身后是三名穿着卡其布军服的士兵。当她看到威廷顿脸上惊慌的神色大吃了一惊，他头发乱糟糟的，好像刚从床上跳起来一样。

“发生什么事了？”她紧张地问道。

“你必须保持冷静，我们一分钟也不能耽搁了，你立刻穿上外衣，跟我走。”

“怎么了？城里发生什么事了吗？”

看到士兵她马上想到是不是发生了什么暴乱，他们被派过来保护她。

“你丈夫病倒了，我们想让你即刻过去。”

“沃尔特吗？”她喊道。

“你先别慌，我还不知道确切的情况，余上校派这个军官来找我，让我马上把你带到衙门去。”

凯蒂惊恐地看了他一会儿，突然觉得心底一凉。随后，她转过身去。

“我两分钟后就会准备妥当。”

“我就这样来了。”威廷顿回答说，“我正在睡觉，我只穿上了一件外套和鞋子。”

她没听见他在说什么，随便拿了一件手边的衣服，借着星光开始穿衣，她的手指变得很笨，费了好长时间才找到扣子把衣服扣好。她把一件在晚上穿的广州人常穿的披肩披在了肩上。

“我还没戴上帽子，但也没必要了，对吧？”

“是的。”

家里的男仆举着灯笼走在他们前面，他们匆忙地走下台阶，出了院门。

“小心别滑倒了。”威廷顿说道，“你最好挽着我的胳膊。”

士兵们快速地跟在了他们的后面。

“余上校已经派人找来了轿椅，他们正在河的对岸等着呢。”

他们迅速地下了山，凯蒂的嘴唇可怕地颤抖着，嘴边的问题不敢问出口，因为她对可能的答案心里怕得要死。他们来到岸边，在船头一丝光线的照射下，一艘小舢板正在等着他们。

“是霍乱吗？”她终于忍不住问道。

“恐怕是的。”

她惊叫了一声又马上住嘴了。

“我认为你应该尽快地赶过去。”他把手递给她，想在她上船时扶她一把。上船的木板很短，河水也几乎不动。他们一群人站在船头，撑船的是个女人，她把一个孩子绑在腰部，用一支船桨把小船摇到了对岸。

“他是今天下午病倒的，昨天下午染上的病。”威廷顿说道。

“那为什么不马上派人跟我说？”

虽然没有必要，但他们说话都尽量压低了声音。在黑暗当中，凯蒂能够感觉到她同伴的焦虑。

“余上校想这样做，但是沃尔特不让。余上校一直在陪着他。”

“他还是应该早点儿告诉我，真是没心没肺。”

“你丈夫知道你从来没见过得霍乱的病人，那景象很可怕的，令人作呕，他不想让你看到。”

“可他毕竟是我的丈夫。”她用哽咽的声音说道。

威廷顿没吭声。

“为什么我现在可以来看他了？”

威廷顿把手放在了她的肩上。

“我亲爱的，你一定要勇敢，你必须有最坏的心理准备。”

她发出了痛苦的哀号，把脸扭到了一边，因为她看到那三个中国士兵正在看着她，她突然很奇怪地看到了他们的眼白。

“他快死了吗？”

“我只知道余上校给我的口信，他派这位军官过来接上了我。据我判断，情况比较危急。”

“一点儿希望都没有了吗？”

“我真的非常抱歉，但恐怕不赶紧到那儿，我们就见不上他最后一面了。”

她浑身颤抖，泪水开始在脸颊上流淌。

“你知道，他总是加班加点地工作，都没有抵抗力了。”

她生气地把手从他胳膊底下抽了出来，他用那种低沉而令人痛苦的声音说话激怒了她。

他们到达了河对岸，两个轿夫正等在岸边，他们帮她上了岸，轿椅已经备好，当她坐上了轿椅，威廷顿对她说道：

“保持镇定，你一定要控制好自己的情绪。”

“告诉轿夫们抓紧时间。”

“他们已经得到要尽可能快的命令了。”

已经坐在轿椅上的那位军官，路过凯蒂的轿椅时，大声呵斥着轿夫快点儿出发。他们很麻利地抬起轿椅，把轿杠放到自己的肩上，迈着快速的步伐出发了，威廷顿的轿椅紧随其后。他们沿着山脚一路小跑，每个轿椅的旁边都有一个人举着灯笼走在前面。在水闸处，守水闸的人正拿着一个火把站在那儿。当他们走近的时候，军官向他喊叫着，他推开了门的一边，让他们鱼贯而过。当他们经过的时候，他发出种种感叹，而轿夫们也回应了他。在死一样沉寂的夜里，用奇怪的语言发出的那些刺耳的声音神秘而吓人。他们在用鹅卵石铺成的又湿又滑的小巷中跌跌撞撞地行进，抬着军官的一位轿夫脚底一滑，差点儿跌倒。凯蒂听到军官生气地骂着，而轿夫们尖声地回嘴，然后前面的轿椅又继续前进了。街道狭窄而又弯弯曲曲，这座城镇正处在深夜当中，它是一座死亡之城。他们沿着一条狭窄的小巷匆匆赶路，拐了一个弯，然后小跑着上了好几级的台阶，轿夫们开始气喘吁吁了，他们在沉默中大步快速走着，一个轿夫拿出了一块破烂的手巾，一边走着，一边擦着额头的汗水，防止流入眼睛。他们加速走在弯弯曲曲的、如同迷宫般的街道上，在窗户紧闭的店铺的阴影中，有时会看到似乎躺着的人形，但你不知道这个睡觉的人是会在黎明时醒来，还是永远地长眠不醒了。狭窄的街道在空寂中如同鬼魅一般，突然有一只狗大声叫了起来，让恐惧弥漫在凯蒂饱受折磨的神经中好一阵子。她不知道他们要去哪儿，路似乎没有尽头。他们难道不能再快一点儿吗？再快点儿，更快点儿。时间在流逝，可每一刻都显得如此漫长。

第六十三章

沿着一面光秃秃的、长长的墙壁走着，猛然间他们来到了一个大门的入口处，大门两边还有哨兵岗亭。轿夫们把轿椅放下，威廷顿急忙向凯蒂的轿椅跑过来，而她早已从轿椅中跳了出来。那位军官大声敲着门，嘴里还喊叫着什么。一个侧门打开了，他们进到了院子里。院子很大，四四方方，靠着墙边，在突出的屋檐之下，士兵们裹着毯子，三个一群五个一伙地挤着躺在地上。当军官和一个可能正在站岗的中士说话的时候，他们在院子里等了一会儿，然后军官扭过身和威廷顿又说了些什么。

“他还活着。”威廷顿用压得很低的声音说道，“小心脚底下。”

前面仍然有拿着灯笼的人给他们开路，他们穿过院子，上了几级台阶，通过了较大的门廊，然后又来到了另一个宽大的院子。院子的一边是一个长条形的卧室，里面亮着灯，灯光透过宣纸，映衬着窗格上造型别致的图案。拿着灯笼的人领着他们穿过院落走到这个房间前，军官敲了敲门。门马上开了，军官看了一眼凯蒂，往后退了一步。

“你进去吧。”威廷顿说道。

这是一个又长又低矮的房间，点着一盏煤油灯，屋里昏暗，有着一种不祥的征兆。三四个士兵在四下站着，在正对着门的墙边上有一张木床，一个男人在床上躺着，蜷缩在毯子里，一个军官正一动不动地站在床脚。

凯蒂急忙奔过去，趴到床边。沃尔特双眼紧闭躺在床上，在昏暗的灯光下，他的脸如死人一般灰白，他静静地躺着，样子很吓人。

“沃尔特，沃尔特。”她用低低的、害怕的声音唤道。

沃尔特的身体略微动了一下，动作之轻就像一阵微风掠过，你根本感觉不到，或者就像瞬间的涟漪拂过平静的水面。

“沃尔特，沃尔特，跟我说话。”

他的眼睛慢慢睁开了，好像使出了全身的力气才把沉重的眼皮撑开，但是他哪儿也没看，盯着离他几英寸远的墙壁。他说话了，他的声音低沉而虚弱，但有一丝笑意在里面。

“这是一个漂亮的鱼缸。”他说道。

凯蒂不敢呼吸，他没有再出声，也没有开始用手势的意思，但是他的眼睛，那双乌黑、冰冷的眼睛（现在看到什么神秘的东西了吗？）盯着刷白灰的墙壁。凯蒂站起了身，心力憔悴地看着站在那儿的那个男人。

“应该能做点儿什么吧，你不能只站在那儿什么也不做吧？”

她攥紧了双手。威廷顿跟站在床脚的军官说了几句话。

“我恐怕他们已经做了一切可能应该做的事了，军医也已经给他治疗过了，他接受过你丈夫的培训，已经做了你丈夫自己能做的一切。”

“你就是那个军医吗？”

“不，这位是余上校。他一步也没离开过你丈夫的左右。”

凯蒂心神纷乱地看了他一眼，他是位个头很高的人，身材也很结实，似乎穿着卡其布军装很别扭。他正在看着沃尔特，她看到他的眼睛里满是泪水，这好像给了她当头一棒，为什么这个黄皮肤、面孔扁平的男人眼中会有泪？她被激怒了。

“我们就眼睁睁地看着他死，这也太可怕了。”

“至少他不再有痛苦了。”威廷顿说道。

她再一次俯下身去，看着她的丈夫。那双吓人的眼睛仍然直勾勾地盯着前方，她不知道他是否看见了他们，也不知道他是否听到了他们的对话。她把嘴唇靠近他的耳边。

“沃尔特，我们还能做些什么？”

她觉得一定有某种药，他们可以给他吃，能够挽留住他即将如潮水般退去的生命。现在她的眼睛已经适应了屋里昏暗的光线，她惊恐地发现他的脸已经塌陷下去了，几乎都认不出来了。真是难以想象，就在几个小时之前，他还是另外一个人。他看上去一点儿也不像个活生生的人了，就像一个死人。

她觉得他正想挣扎着说话，她把耳朵靠近了他的嘴。

“别大惊小怪了，我已经走过了一段艰难的道路，但是我现在没事了。”

凯蒂等了一会儿，他又不吭声了。他的一动不动又让她撕心裂肺地痛苦起来，他就这样静静地躺着是个很可怕的事，好像已经为他静静地躺在坟墓中做好了准备。有个人，也许是军医或者护理员，走上前来，示意她向一旁挪挪身子，他俯身用一条脏毛巾给这个奄奄一息的人的嘴唇润湿了一下。凯蒂再次站起身来，绝望地转向威廷顿。

“一点儿希望也没有了吗？”她轻声说道。

他摇了摇头。

“他还能活多久？”

“没人知道，也许一个小时。”

凯蒂环视了一下这空荡荡的房间，视线落到了余上校魁梧的身材上有一小会儿。

“能让我单独和他待一会儿吗？”她问道，“就一会儿。”

“当然可以，如果你愿意。”

威廷顿上前和余上校说了凯蒂的意思，上校向她略微颔首，然后用低沉的声音命令大家出去。

“我们都到台阶上去等。”当大家依次退出后，威廷顿说道，“有事你叫我们。”

凯蒂还是无法相信眼前的一切都是真的，突然就像一剂药注入了她的静脉，她终于意识到沃尔特要死了，她现在唯一的念头就是让他临终前能够把心中淤积已久的怨恨全部放下，走得轻松些。好像对她而言，如果有她陪着他能心平气和地死去，就意味着他可以独自安宁地踏上黄泉路了。她现在脑子全然没有考虑自己，只想着让他安心走。

“沃尔特，我乞求你的原谅。”她凑近他的耳边说道，怕压着他，她小心地不去碰他的身子，“我对自己做过的对不起你的事感到万分抱歉，我现在真的特别后悔。”

他没说话，似乎也没有听见她的话，她不得不向他继续说着同样的话。很奇怪，她好像觉得他的灵魂就像一只扇动翅膀的飞蛾，而翅膀已经被仇恨填满变得格外沉重，飞不起来了，在地上痛苦地挣扎。

“亲爱的。”

他蜡黄和干瘪的脸上好像有了一丝反应，还谈不上有多大的变化，但足以有了平常抽搐的效果。她以前从来没有称呼过他“亲爱的”，也许在他渐渐失去意识的大脑中会闪过这样的念头，这个称呼怎么这样让人困惑和难以捉摸呢，这个再普通不过的称呼，他只听见她用在小狗、婴儿和小汽车上面。这时，发生了一件恐怖的事情，她紧攥着拳头，想尽一切力量控制住自己，因为她分明看见两颗豆大的泪珠慢慢地从他枯槁的脸颊上滑过。

“哦，我宝贵的，我亲爱的，如果你爱过我——我知道你爱我，而我是那么可恨——我乞求你原谅我。我现在没有机会表达我的悔恨之情了。可怜可怜我吧，我乞求你的原谅。”

她停了下来，大气不敢出地看着他，急切地等着他回答。她看出他想说话，她的心都快跳出了嗓子眼儿，在她看来，如果在最后一刻她能够让他从怨恨与悲苦中解脱出来，也算是用这种方式为她给他造成的种种痛苦做了些弥补。他的嘴唇动了动，没有看她。他的眼睛失神地盯着白墙。她凑近他的嘴边以便能听见他的话。然而，这次他说得十分清晰。

“死的是那条狗。”[1]

她僵住了，好像变成了石头一般。她无法理解他的话，用惊恐而疑惑的神情凝视着他。这话毫无意义，是他在神志不清的状态下说的胡话，他也不能理解她说的每一个字了。

活着的人是不可能这样直挺挺地一动不动的，她盯着他，他的眼睛睁得很大，她不能确定他是否还在喘气，她开始变得害怕起来。

“沃尔特。”她低声地呼唤，“沃尔特。”

最后，她突然站直了身子，一阵突如其来的恐惧震慑住了她，她转过身去奔向了门口。

“来人呀，请快进来，他好像……”

他们进了屋，中国军医来到床前，他按亮了手上的手电棒，照了照沃尔特的眼睛，查看了一下，然后把它们合上了。他用中文说了几句话，威廷顿用双臂搂紧了凯蒂。

“恐怕他已经死了。”

凯蒂深深地叹了口气，泪水从她的眼眶中涌了出来。她觉得有些眩晕，而不是在努力控制自己的情绪。虽然那些中国人也不清楚接下来要干什么，但他们还是围上来，站在了床边，有些束手无策。威廷顿也没有作声，过了一会儿，在他们中间的那个中国人开始用低沉的声音说着什么了。

“你最好让我把你送回家去。”威廷顿说道，“他也会被送回去的。”

凯蒂疲惫地用手摩挲了一下前额，又走到床边，俯下身子，轻轻地亲吻了沃尔特的嘴唇。她现在不哭了。

“很抱歉给你们添了这么多麻烦。”

当她经过人群时，军人们向她敬礼，她庄重地鞠躬还礼。他们穿过院子走了出去，又坐上了轿椅。她看见威廷顿点燃了一支香烟，一股青烟飘散在空气中，慢慢消失了，就像人的生命。

[1]一个非常著名的典故，出自十八世纪英国诗人戈德史密斯《挽歌》一诗。大意是好心人收留了一条狗，后来人畜反目，狗发疯将人咬伤。大家都认为那个好心人会死掉，最终死的却是狗。

第六十五章

三个小时以后，他们埋葬了他。在凯蒂看来，他不得不被安放在中国式样的棺材里，好像他必须很难受地躺在一张不舒服的床上一样，这太可怕了，但她又无能为力。修女们知道了沃尔特的死讯，就如同知道城里发生的一切一样。她们派人送来了大丽花编成的十字花环，死板而缺乏生气，但是好像还是出自花艺师惯常的手法，而这个十字花环，被孤零零地放在中国样式的棺材上，看上去荒诞不经和不合时宜。当一切都准备好了以后，他们不得不等着余上校的到来，他已经派人告诉威廷顿说他希望参加葬礼。最后他在一名副官的陪同下到了。他们向山上走去，六个苦力抬着棺材，来到一小块墓地上，这块地埋葬着沃尔特的前任，死去的那位传教士。威廷顿从传教士的遗物中找到了一本英文祷告书，他用低沉的声音，略带着对他而言不同寻常的尴尬，宣读着送葬词。也许，读着这些庄严但可怕的词语，有种念头会在他脑海中盘旋，下次可能就轮到他作为瘟疫的牺牲品了，却没人能在他的葬礼上为他读悼词了。棺材被慢慢地放进了墓穴，挖墓人开始往上面填土了。

余上校脱帽站在了墓穴旁，戴上帽子后很庄重地对凯蒂敬了一个礼，跟威廷顿说了一两句话后，在其副官的跟随下，大踏步地走了。苦力们好奇地看着这场基督教的葬礼，在一旁逡巡了一会儿，现在也三五成群地，手里拿着抬棺材的轭和抵肩，漫步而去。凯蒂和威廷顿一直等到墓穴被填满，然后又把新鲜的泥土和修女们送来的雅致的大丽花环放到了坟丘上。她并没有哭泣，可是当第一锨泥土撒在棺材上时，她的心如针扎般疼痛。

她看见威廷顿正等着她离开。

“你有急事吗？”她问道，“我还不想回到平房去。”

“我没什么事，我会照你说的办。”

第六十六章

他们沿着山间小路慢慢走着，一直走到山顶，来到牌坊矗立的地方。这个致敬忠贞寡妇的纪念碑占据了凯蒂对此地的大部分印象，它是一个象征，但象征什么她又不知道，也说不出为什么她感觉它有种讽刺挖苦的意味。

“我们能在这儿坐一会儿吗？我们有好长时间没来这儿了。”山下的平地在她眼前延绵开阔，在上午的阳光下显得恬静和安详，“距离上次来这儿也就有几周的时间，可好像过了一辈子那样长。”

他没有回答，过了一会儿她继续让她的思绪漫游，然后叹了口气。

“你是不是认为灵魂是不朽的？”她问道。

对这个问题，他似乎毫不奇怪。

“我怎么知道？”

“就在刚才，当他们给沃尔特擦洗身子，在他们把他放入棺材之前，我看着他。他看上去非常年轻，可惜这么早就死了。你还记得你第一次带我散步时，我们见到的那个死去的乞丐吗？我很害怕倒不是因为他已经死去，而是因为他看上去都没有人形了，像是一个死去的动物。现在，我再一次见证死亡落到了沃尔特身上，他就像个机器突然停摆了，这才是吓人的地方。但如果是机器倒好了，所有的痛苦、酸楚、悲伤都不算什么了。”

他没有回答，但他的眼睛四下浏览眺望着脚下的风景，景色在欢快、阳光灿烂的上午绵延着，让人心花怒放。整齐划一的小块稻田伸展到目光所能到达的远方，在田里，穿着蓝色布衣的农民赶着水牛在勤劳地耕作。这是一片和平、幸福的景象。凯蒂打破了沉默。

“我无法告诉你我在修道院里看到的一切是多么让我感动。她们真是太棒了，那些修女，她们让我觉得自己是多么的渺小。她们放弃了一切，家庭、国家、爱人、孩子、自由，还有所有其他的小东西，我有时想想，这些小东西可能更难放弃，花朵、绿色的田野、秋日里的漫步、书籍和音乐、舒服的生活，她们放弃了一切，所有的东西。而她们为之投入的又是什么呢？牺牲、贫穷、听从吩咐、繁重的工作、祈祷。对于她们所有人来说，这个世界确确实实是个流放之地，生活是她们愿意忍受的十字架，但是在她们的心中，一直都有一个愿望——哦，比愿望要更为强烈，那是一种向往，一种渴望的、充满激情的向往，向往着死亡会引导她们走向永恒的生活。”

凯蒂握紧双手，痛苦地望着他。

“怎么啦？”

“假如没有永恒的生活呢？试想如果死亡真的是万事的终结，那还有什么意义。她们放弃了一切去追求虚无，她们被骗了，她们都上当了。”

威廷顿思索了一会儿。

“我想搞明白，我怀疑她们所追求的东西是否都是镜花水月。她们的生活本身是美丽的。我有一种想法，能够使我们生活的这个世界有可能看上去美丽，而没有任何厌恶的东西，唯一能做的事情就是人们时不时地要在混乱中创造出美的事物，他们画的画，创作的音乐，写的书，以及过的生活。其中最为丰富的美就是美丽的生活，那是完美的艺术作品。”

凯蒂叹了一口气，他的话似乎很晦涩，但她还想听下去。

“你听过交响乐的音乐会吗？”他继续说道。

“是的。”她笑着说，“我对音乐一窍不通，但我还是很喜欢的。”

“乐队的每位成员都在演奏自己的乐器，你认为他们知道在互不关心的气氛中音乐逐渐展开时各部分复杂的和谐吗？他们其实只关心自己那部分，但是他们知道整首交响乐是动听的，即便没人注意听，但它依然是动听的，所以他们只需心满意足地演奏自己的部分就行了。”

“你在有一天曾经谈到了‘道’。”停顿了一会儿，凯蒂说道，“告诉我什么是‘道’。”

威廷顿看了她一眼，犹豫了片刻，随后在他充满喜剧色彩的脸上露出淡淡的微笑，他回答道：

“道就是路和行路人。它是永恒的道路，万物都在沿着它运行，但是，道不是被创造出来的，因为它本身就存在于万物之中。道是一切，又是虚无。从道中万物萌生，万物又顺从道的规律，而且万物最终归于道。它是方形但没有棱角，它是一种声音但耳朵又听不见，它是一种形象但没有形式。道是一张巨大的网，虽然它的网孔像大海一样宽阔，但它不会让任何东西通过它。道是圣殿，在这里万物都可以得到庇护。道是乌有乡，但不用向窗外看，你就能看见它。不管是否愿意，道在教人，让万物按照既定的轨道行进。道把自己变得谦卑，但能够容纳全部。道先弯曲，然后才能变直。失败是成功的基础，成功是失败的蛰伏之地。但谁能说得清不定什么时候转折点就会到来呢？力求温和的人可能会平和如孩童。不卑不亢能够使进攻的人获胜，使防守的人安全。能够征服自己的人才是最强有力的人。”

“道意味着一切吗？”

“有时候是，当我有半打威士忌，边喝边仰望星空时，我认为它或许就意味着一切。”

他们俩又沉默了，还是凯蒂再次打破了沉默。

“告诉我，‘死的是那条狗’，这句话有出处吗？”

威廷顿的嘴角上扬，他已经准备好了答案。但是也许就在那一刻，他有点儿神经过敏，凯蒂没有看他，但她表情中的某些东西使得他改变了主意。

“如果有出处我也不知道。”他小心谨慎地答道，“你为什么这么问？”

“没什么，它突然掠过我的脑海，听起来有点儿耳熟。”

接下来又是一阵沉默。

“当你单独和你丈夫一起的时候。”威廷顿很快说道，“我和军医聊了一会儿，我想我们应该知道更多的细节。”

“什么细节？”

“那名军医处于歇斯底里的状态，我不太明白他的意思，但我能了解到的是，你丈夫是在做实验时被感染的。”

“他总是在做实验。他不是正宗的医生，他是个细菌学家。这也是他急于来这儿的原因。”

“从军医的话中我没有搞清楚的是，他到底是意外被传染上的，还是故意拿自己做实验。”

凯蒂的脸变得刷白，这种说法让她浑身颤抖。威廷顿握住了她的手。

“原谅我再次谈到这个。”他温柔地说道，“但是我以为这会使你得到安慰——我知道在这种场合下，说任何事都是于事无补的——我想这可能对你来说有些意义，沃尔特是为科学牺牲的，是一个以身殉职的烈士。”

凯蒂似乎有些不耐烦地耸了耸肩。

“沃尔特是心碎而死的。”她说道。

威廷顿没有回答，她慢慢地转过身，看着他。她的脸煞白，表情十分坚定。

“他这么说是什么意思，‘死的是条狗’？到底是什么呢？”

“这是戈德史密斯的《挽歌》中的最后一句。”

第六十八章

一周过去了。凯蒂正在缝纫的时候，院长嬷嬷走进了屋子坐在了她的身边。她认真地看了看凯蒂的活儿。

“你的针线活儿真不错，我亲爱的。如今像你这样的年轻女子能做出这么漂亮的针线活儿可真不多了。”

“您过奖了，嬷嬷。”

“我敢肯定你母亲再次见到你一定会很高兴的。”

凯蒂抬头看了看嬷嬷，院长嬷嬷说话的样子可不像出于礼貌跟她随便说说的。她继续说道：

“在你亲爱的丈夫去世后，我还允许你来这儿是因为我想工作可能会分散你的注意力，而且，我认为你也不适合在这个时候长途跋涉自己一个人回香港，我也不希望你独守空房，除了追思你的丈夫无事可做。但现在已经过去八天了，是你离开的时候了。”

“我不想走，嬷嬷，我想留在这儿。”

“你待在这儿没有什么意义了。本来你是和你丈夫一起来的这儿，现在你的丈夫已经去世了，你又怀孕了，过不了多久就需要人照顾了，可在这儿不可能得到关注和照顾。我亲爱的孩子，为了大家的利益，用你的力量去做任何事是你的责任，也是上帝托付给你的重任。”

凯蒂沉默了一会儿，低下了头。

“我一直以为我在这儿还有些用处。对我来说，我特别满意现在的状态，我希望您能允许我继续我的工作，直到瘟疫结束的那一天。”

“我们很感激你为我们所做的一切。”院长带着一丝微笑说道，“但是现在瘟疫疫情正在减弱，来这儿的风险也不是那么大了，我正等着从广州来的修女。她们应该很快就能到了，等她们到了，我想我就不再急需你为我们工作了。”

凯蒂的心沉了下去，院长嬷嬷的口气不容商量，她很了解嬷嬷的为人，知道她再怎么恳求，嬷嬷也会无动于衷的。嬷嬷发现有必要和凯蒂讲道理，所以她说话的语气有所缓和，虽然听上去难免刺激人，至少不是那么专横。

“威廷顿先生也好心地征求了我的建议。”

“我希望他能管好自己的事情。”凯蒂打断道。

“如果他没有这样做的话，我们还是一样会觉得有义务给他这样的建议。”院长嬷嬷柔声说道，“至少在目前，你的岗位不在这儿，你应该和你母亲在一起。威廷顿先生已经和余上校安排好了，派一个健壮的士兵护送你，你在旅途中绝对安全，而且他还安排了轿夫和苦力。女仆也随你一块儿走，在你经过的城市都做了相应的安排。事实上，为了尽量让你旅途舒适安全，大家已经把一切都安排好了。”

凯蒂咬紧了嘴唇，她觉得在事关她自己的问题上，他们至少应该事先征求一下她的意见。她不得不控制住自己的情绪，为了不让回答显得尖酸刻薄。

“我什么时候动身？”

院长嬷嬷仍然相当平静。

“你越早回去越好，先回香港然后再坐船回英国，我亲爱的孩子，我们认为你最好在后天黎明动身。”

“够早的。”

凯蒂觉得有点儿想哭，但是她看清楚了一点，这儿已经没有她的立足之地了。

“好像你们所有人都急于摆脱我。”她难过地说道。

凯蒂意识到院长知道自己的态度后似乎松了一口气，她看出了凯蒂已经准备让步了，但没想到她还能用这么彬彬有礼的口吻来说话。凯蒂是很有幽默感的，她的眼睛眨着，好像在说，即使是圣徒也喜欢自己表达意见的方式。

“别以为我不知道你是个心肠很好的人，我亲爱的孩子，还有你令人钦佩的悲悯之心让你不愿意放弃加在自己身上的责任。”

凯蒂茫然若失地凝视着前方，轻轻地耸了耸肩，知道自己并不具备这些高尚的品德，她想留下是因为实在无处可去。这真是一种奇怪的感觉，好像这个世界上没人在乎她的生死。

“我不能理解你为什么不愿意回家。”院长嬷嬷亲切地追问道，“在这个国度有那么多的外国人，他们不计代价地想得到你这样的运气！”

“但是，他们中不包括你，嬷嬷，对吗？”

“噢，对我们来说情况不同，我亲爱的孩子。当来到这儿的时候，我们就知道要永远地离开家园了。”

出于自己受伤的感情，凯蒂的心头涌现出一种愿望，也许还有点儿敌意，那就是想探究一下对信仰的热爱如何把这些修女变得不食人间烟火，对所有自然的感情都有了超然的免疫力的。她想看看院长嬷嬷身上是否还留有人性的弱点。

“我应该想到有时再也见不到那些对你很亲的人，还有你成长的环境，确实是挺难受的。”

院长嬷嬷犹豫了一会儿，但是在一旁观察她的凯蒂看到，在她美丽和严峻的脸上，那份平静安详丝毫没有改变。

“对我的母亲来说是挺难受的，她现在已经很老了，因为我是她唯一的女儿，在她死之前，她特别希望能够再看我一眼，我也希望能满足她的愿望，但是那是不可能的，我们只能等着在天堂见面了。”

“还是一样，当一个人想到那些自己在他们心目中很重要的人，让这个人断绝与他们的联系还是很困难的，即使这个人这么做是对的。”

“你是在问我是否为自己的行为感到后悔吗？”突然，院长嬷嬷的脸上容光焕发了，“绝不，绝没有，我已经把琐碎、无价值的生活变成了具有牺牲精神、奉献上帝的生活。”

又有了一阵短暂的沉默，然后院长嬷嬷流露出一种更为轻快的态度，笑着说：

“我想托你帮我带一个小包裹，当你到达马赛的时候，把它邮寄出去。我不愿意把它交给中国的邮局寄送。我去取它，马上就回来。”

“你可以明天再给我。”凯蒂说道。

“明天你可能太忙了，来不了这儿了，我亲爱的，我想今天晚上就跟我们道别可能对你更方便些。”

她站起身，带着端庄——这种态度是她宽大的修女服无法遮盖的——离开了房间。过了一会儿，圣约瑟夫修女进来了。她是来跟凯蒂告别的，祝愿她旅途顺利，并安慰她说一路上会很安全的，因为余上校派了一个强壮的卫兵护送她，其实其他姐妹都是自己来的，也没有什么不测。她还问凯蒂喜不喜欢大海，当印度洋上有暴风雨时，凯蒂会不会晕船。她说，凯蒂的母亲大人看到她的女儿肯定会高兴的。她叮嘱凯蒂一定要照顾好自己，毕竟现在她还需要照顾好肚子里的另一个小生命，她们都会为她祈祷的，她自己会不断地为她祈祷，为亲爱的小宝贝祈祷，为可怜的、勇敢的医生的灵魂祈祷。她喋喋不休地、友好而动情地说着。然而，凯蒂深深地感知到圣约瑟夫修女就是一个没有肉体或物质的幽灵。她突然有种狂野的冲动，要抓住这个粗壮的、天性善良的修女的肩膀，摇晃她，大声喊着：“你不知道我是个有血有肉不幸而孤独的人吗，我想得到安慰、同情和鼓励。哦，你就不能有片刻离开上帝给我一点儿怜悯吗，不是那种你给所有受苦众生的基督教的怜悯，而是有人情味的怜悯？”这念头让凯蒂嘴角露出了微笑，圣约瑟夫修女会大吃一惊的！现在她当然会更加确信——原来她只是怀疑——所有的英国人都是疯子。

“幸运的是，我在海上航行什么事也没有。”凯蒂回答道，“我从不晕船。”

院长嬷嬷回来了，手上拿着一个包得很齐整的小包裹。

“它们是些手帕，是我以前为我母亲的命名日[1]做的。”她说道，“名字的首字母是我们年轻的女孩子们绣上去的。”

圣约瑟夫修女建议凯蒂看一下这些手帕有多么的漂亮，院长嬷嬷带着一种宽容的、不以为然的微笑解开了包裹。手帕的材料是上等的细麻布，名字的首字母是用一种复杂的花体字形绣上去的，而且顶上还覆盖着草莓叶的花冠。凯蒂适当地赞扬了手帕的工艺精湛之后，嬷嬷把手帕又包上了，把包裹递给了她。圣约瑟夫修女说道：“好吧，夫人，我们就此别过。”[2]接着又重复着她礼貌和没有什么个人感情的祝愿，然后离开了。凯蒂认识到这一刻她该跟院长嬷嬷告别了，她感谢了院长嬷嬷对她的照顾，她们沿着空无一人的、抹着白灰的走廊并肩走着。

“你到达马赛后，邮寄这个包裹不会给你增加太多的不便吧？”院长问道。

“当然不会，我很乐意效劳。”凯蒂说道。

她瞥了一眼地址，地名似乎是一个很有名的地方，这个地方吸引了她的注意力。

“这个庄园我参观过，我在法国和朋友开车去过很多地方。”

“很有可能。”院长嬷嬷说道，“一周有两天，庄园对外人开放。”

“我觉得如果有幸能住在这么一个美丽的地方，我绝不会有勇气离开它的。”

“当然，它是一个历史遗迹，庄严肃穆。如果说真正让我留恋的，倒不是这个庄园，而是我小时候住的一个小庄园，它位于比利牛斯山脉，我出生在海边，我不否认有时我还想听听海浪拍击岩石的声音。”

凯蒂产生了一种想法——院长嬷嬷在窥测她的想法和说这些话的原因，然后偷偷地取笑她。但是，当她们走到修道院矮小、朴素的大门时，让凯蒂吃了一惊的是，院长嬷嬷把她搂在怀里，并亲吻了她。她苍白的嘴唇压到凯蒂的脸颊上，先是亲吻了一侧，然后又亲吻了另一侧，这大大出乎她的意料，使得她满脸通红，想放声大哭。

“再见，上帝保佑你，我亲爱的孩子。”她把凯蒂揽在怀中好一会儿，“记住，那跟你的责任无关，而是对你的要求，在你手脏时，把它们洗净，不是什么值得称赞的事，唯一值得称道的事是对责任的爱，爱和责任合二为一时，你就有了慈悲，你将拥有一种无以言表的幸福。”

修道院的大门最后一次在她的身后关上了。

[1]命名日（nameday），是和本人同名的圣徒纪念日，源于基督教会对圣徒和受难者举行纪念的节日。

[2]原文为法语。

第六十九章

威廷顿和凯蒂往山上走着，途中拐了个弯又去看了看沃尔特的墓。在牌坊那儿，威廷顿跟她告了别。最后一次看着牌坊，她觉得自己境遇之中的讽刺之意丝毫不逊于这谜一样的拱门。她迈上了轿椅。

一天天过去了，沿途的景色可以作为她万千思绪的背景，她看见它们好像在一个立体镜中，丰满，而且就像复制品一样，但是，有了附加的意义，因为她看见的每件东西都让她反思。几周之前，她曾走过相同的路线，不过方向相反。苦力抬着她的东西跌跌撞撞地走着。两三个人一伙，一百码远的后面，又有一个人在走着，再后面又跟着两三个。护送的士兵也在跌跌撞撞地走着，一天走个五到二十英里左右，女仆由两个轿夫抬着，而凯蒂因为面子的关系，即使不见得更重，也由四个轿夫抬着。时不时地他们会遇见一长队的苦力，排成一行背负着重物，偶尔也能碰到坐着轿子的中国官员，他们用好奇的目光打量着这个白人妇女。一会儿他们穿行在一群身着褪了色的蓝布衣，头戴大草帽，正赶往集市的农民当中，一会儿他们又会遇见一个年老或年轻的妇女，裹着小脚正蹒跚而行。他们上上下下路过一些小山丘，山的中间是整齐的稻田，还有被一丛丛竹子包围的农舍，恬静惬意。他们经过破破烂烂的农村和人口稠密的城市，城市的四周是城墙，就像一本弥撒书中所描述的那些城市。早秋的太阳是令人愉快的，在天刚亮的时候，阳光闪烁的黎明给整齐的田野施魔法般蒙上了一层童话般的色彩，但天气还是寒冷，随后的温暖让人心存感激。凯蒂心中充满了幸福感，这种感觉她已久违。

生动的景色，雅致的色彩，时常给人意外，宛如一叠异常华丽的挂毯。而在挂毯上，凯蒂的思绪像神秘而黯淡的影子一样晃来晃去。它们全都是不真实的。湄潭府，带着垛口的城墙，就像舞台上的一张油画布，在一出老戏中代表着一座城市。修女们、威廷顿和爱着他的那位满族妇女，都是一场假面剧中的精彩角色。而其他的人，沿着弯弯曲曲街道侧身而行的人和那些死去的人，都是无名的龙套角色。当然，这部剧以及剧中的每个人，都有某种意义，但是意义是什么？好像他们在表演仪式般的舞蹈，精美而古老，你知道那些复杂的举手投足都有一种意义，你要知道这意义，这点很重要，但是你看不到任何线索，完全没有线索。

对凯蒂来说，似乎是不可思议的（一个老妇人穿着蓝色的衣服，正沿着堤道走着，那蓝色在阳光的照耀下如同天青石般湛蓝，她的脸上有着上千条小皱纹，就像老象牙做成的面具，她佝偻着腰，因为她走路的双脚是缠足的，拄着一根长长的黑色拐杖），不可思议的是她和沃尔特也参加了那场奇怪和不真实的舞蹈，他们也都扮演了重要的角色。她可能很容易就失去生命，他已经失去了生命。这是一场笑话吗？也许什么都不是，只是一场梦。她已经从梦中惊醒，如释重负地叹了口气。这一切似乎发生在很久以前，发生在一个遥远的地方。在阳光明媚的现实之前，这出遥远的戏剧里的角色们该是多么模糊难辨。现在对于凯蒂，它就像她正在阅读的一个故事。似乎涉及她的部分很少，这有点儿令人吃惊。她发现已经无法清晰地记起威廷顿的脸了，这张脸她曾经是那么熟悉。

今天傍晚，他们应该到达西江岸边的城市，从那里她要坐上轮船，然后经过一晚上的航行就能到香港了。

第七十章

起初，因为在沃尔特临终时，她没有哭泣，这让她感到羞愧。因为这似乎显得她特别冷酷无情。为什么，那位中国军官——余上校的眼中都一直充满泪水。她丈夫的死让她失魂落魄，很难想象他不会再回到平房的家里了。每天早晨当他醒了以后，她都能听见他在苏州产的澡盆中洗澡，他是活蹦乱跳的，而现在他死了。修女们惊奇于她对基督的顺从，她们钦佩她在痛失亲人时的勇气。但是威廷顿很精明，对于他所有一本正经的同情里面，她有一种感觉——她应该怎么说呢——有点儿言不由衷。沃尔特的死对她的震动挺大，她并不想让他死。但无论如何，她不爱他，她从来没有爱过他，独自忍受悲痛能够让人同情和尊重，但如果让人看透她内心的话，那她的所作所为就是丑陋和下流的了。然而，她已经历了太多，不能自欺欺人了，对她而言，至少最近几周所发生的事好像教会了她这一点，如果有时有必要对人撒谎尚可原谅，但如果对自己也撒谎那就是卑鄙的。沃尔特是以那种悲剧的方式死去，她真的觉得很痛心，但是她这种痛心是纯粹的作为正常人的悲伤，假设这事发生在一个熟人身上，她也会痛心的。她承认沃尔特有很多让人崇拜的品质，但她就是不喜欢他，总是厌烦他，这事确确实实发生了。她不想承认他的死对她来说就是一种解脱，她能很诚实地说，如果她的一句话能够让他起死回生的话，她一定会说的。但是她不能不承认，他的死使得她的生活多少变得轻松一些了。他们在一起时并不幸福，但是分开也很困难。她对自己的这种感觉有点儿吃惊，她想如果人们知道了，会认为她铁石心肠和残忍无情。呃，所幸他们不会知道。她很想知道是不是所有的人在他们心中都有些可耻的秘密，他们会花时间小心守卫，以防别人好奇地窥视。

她没有设想未来，也没做什么计划。她唯一知道的事情就是她待在香港的时间要尽可能地短。她已经可以想象出到达香港的时候一定还惊魂未定。对她来说，她似乎更愿意永远坐在藤条轿子上在怡人的乡村风光里游荡，更愿意作为一个漠然的旁观者永远地观察生活的风云变幻，在另一处屋顶下，度过每一个夜晚。但显而易见的是，她不得不面对不久的将来，当她到达香港的时候，她会去找家旅馆，她会安排人把房子出手，卖掉家具。没有必要去见查理。他应该为了保持颜面对她避而远之，但不管怎么样，她还是想见他一面，告诉他在她的眼中，他是个多么卑鄙的家伙。

但是查理·汤森算个什么东西呢？

一个念头反复地在她的心中萦绕，就像竖琴上一个丰富的曲调，通过一首交响乐复杂的和音，以欢快的、急促的和弦形式回响。就是这个念头给了稻田异国情调的美。一个白白净净的小伙子在驾车赶集的路上，路过她身边时，会掉头看她，他的目光热辣辣的，这个念头使得她苍白的嘴唇会绽放出一些微笑。这个念头给了她所经过城市的纷乱的生活一种魔力。瘟疫肆虐的城市是一座监狱，她从那里逃了出来，她以前从来不知道湛蓝的天空是多么的美，以一种可爱的优雅姿势斜立在堤道上的竹林是多么的惬意。自由！就是这个念头在她的心中歌唱，哪怕未来是多么的黯淡。它是彩虹色的，就像河上的雾气，早晨的阳光照在上面后会变换色彩。自由！不仅是从恼人的束缚中挣脱出来的自由，而且还是一种从压抑的陪伴中解脱出来的自由。自由！不仅是从时刻威胁的死亡中摆脱出来的自由，而且是从使她沉沦的爱情中获得新生的自由，从所有精神的羁绊中获得的自由，是一种不具形体的精神上的自由。有了自由，就有了勇气，无论即将到来的是怎样的挑战，她都会勇敢地面对。

第七十一章

轮船到了香港，停靠在了码头上。凯蒂刚才一直站在甲板上，看着江面上各种颜色、欢快活泼的大小船只来来往往。这时她走进客舱，看看女仆是否落下了什么东西，然后又自己照了照镜子。她穿着一身黑衣，修女们已经为她染黑了一身衣服，但不是孝衣。她想到的第一件事就是检查一下这身打扮。可以说这身衣服虽然不能掩盖住她突然的百感交集，但至少是一个很好的伪装。有人在敲客舱的房门，女仆打开了门。

“费恩太太。”

凯蒂转过身去，看到了一张脸。刚一开始她竟然没有认出来。随后，她的心跳突然加快，脸也红了。来人是多萝西·汤森。凯蒂根本没有想到会看到她，有点儿不知所措了。但是，汤森太太走进了客舱，用一个很冲动的姿势一下子抱住了凯蒂。

“哦，我亲爱的，我是多么为你感到难过呀。”

凯蒂让她亲吻了自己。她有点儿吃惊，原来她总觉得多萝西冷淡而拒人千里之外，可今天她竟然这么情真意切。

“你真是太好了。”凯蒂嘟囔道。

“来甲板上吧，你的女仆会照看好你的东西，我的仆人们也等在这儿了。”

她拉着凯蒂的手，而凯蒂也只好被她领着，但凯蒂注意到她那张温厚的、饱经风霜的脸上确实挂着由衷关心的表情。

“你的船到早了，我差点儿就没接上你。”多萝西说道，“如果我没接到你，我会受不了的。”

“你是特意来接我的？”凯蒂惊呼道。

“当然，我是特意来接你的。”

“但是你怎么知道我要回来？”

“威廷顿先生给我拍了封电报。”

凯蒂背过身去，感到喉咙中有点儿哽咽，一个出乎意料的小小善举竟然如此感动她，真是可笑。她不想哭，她希望多萝西能够走开，但多萝西拉住了凯蒂耷拉在身体一侧的手，并紧紧握住它。这让凯蒂有点儿尴尬，这个颇有城府的女人真够感情外露的。

“我想让你赏光，你在香港期间，查理和我想让你过来和我们住在一起。”

凯蒂把手抽了出来。

“你真的对我太好了，但我想不大可能。”

“你一定要听我的，你不能回去，独自一个人住在你自己的房子里。对你来说，这太可怕了。我已经准备好了一切。你有自己的客厅，如果你不介意和我们一起吃饭，就在我们家吃。我们两个人都希望你能来。”

“我没想回我自己家，我打算在香港宾馆租间房，我不可能去给你添那么多麻烦的。”

多萝西的这个建议起初让她吃惊，现在更多的是让她困惑和烦恼。如果查理还不是那么厚颜无耻的话，他就不应该让她的太太发出这样的邀请。她不想欠他们俩中任何一个人的人情。

“哦，但是想到你住旅馆，我就受不了。你会讨厌香港宾馆的，那儿整天人来人往，乐队一直演奏着爵士乐。请答应来我们家吧，我向你保证查理和我都不会打扰你的。”

“我不知道你为什么对我这么好。”凯蒂一时找不到很好的理由拒绝，又不能简单粗暴地一口回绝，“我恐怕目前在陌生人中间会觉得不太自在。”

“但是我们对你来说是陌生人吗？哦，我真没这样想过，我多么希望你把我当成朋友呀。”多萝西攥紧双手，她冷静、圆滑、特点鲜明的声音中竟然带有颤抖的哭音，“我真的盼着你来，你知道，我想补偿你。”

凯蒂有点儿糊涂了，她不知道查理的妻子欠她什么了，还需要补偿她。

“恐怕我得承认，一开始时，我不是很喜欢你，觉得你很不稳重，你知道，我是个保守的人，而且，我想我还有点儿心胸狭窄。”

凯蒂看了多萝西一眼，这个女人的意思是一开始她觉得凯蒂粗俗，虽然凯蒂脸上没有任何表情，但在心里却笑了。现在她根本不在乎别人对她的看法了！

“可是当我听说你毅然决然地陪着你丈夫远赴生死之地，没有片刻的犹豫，我就觉得自己是个可怕的下流坯，我羞愧极了。你是那么的高尚，那么的勇敢，你让我们所有的人看上去是那么的卑贱和渺小。”这时，泪水似泉水般流淌在她善良、平凡的脸上，“我不能告诉你我有多崇拜你，多敬佩你。我知道无论我做什么都不能弥补你的丧夫之痛，但是我想让你明白我对你深沉、真挚的感情，如果你能允许我为你做点儿微不足道的事的话，将是我莫大的荣幸。不要因为我以前误解了你而对我怀恨在心吧，你是英雄，而我只是个愚蠢的傻女人。”

凯蒂低头看着甲板，脸色苍白。她希望多萝西不要一发不可收拾地倾泻自己的感情。她被感动了，这是真的，但是她忍不住有种微微的不耐烦，这个简单的女人竟然相信了这些谎言。

“如果你实在想让我去的话，当然，我很乐意去。”她叹了口气，不得不让步了。

第七十二章

查理·汤森一家住在山顶的一栋房子里，能够俯瞰大海。一般情况下，查理不回来吃午饭，但在凯蒂到达那天，多萝西（现在只有凯蒂和多萝西两个人）跟她说，如果她想见见他，他愿意赶回来，欢迎她的到来。凯蒂考虑了一下，觉得既然她不得不见到他，还不如马上就见，她怀着好玩的心情期待着看看他见到自己时的窘迫。她看得很清楚，邀请她住在他们家一定是他妻子的主意，即使他心里不愿意，也会马上表示支持的。凯蒂也知道他总是希望能做出正确的选择，而向她发出好客的邀请显然就是一个非常正确的选择。但是他不会不记得他们最后一次充满屈辱的见面，对于查理这样一个虚荣的男人来说，那次会面肯定让他难堪，就像一个溃疡，不会那么快愈合的。她希望自己能够以其人之道还治其人之身。他现在一定恨她，让她欣慰的是她现在并不恨他了，只是鄙视他。一想到他不管内心怎样想，不得不对她重视，尽显好客主人的殷勤，凯蒂就在暗地嘲笑中心满意足了。从那天下午她离开他的办公室的那一刻起，他一定是满心希望，这辈子再也不要见到她了。

现在，她和多萝西坐在一起，等着他的到来。在这个并不是很奢华的客厅里，她能够感受到心情还是很愉快的。她坐在一把扶手椅上，周围摆满了可爱的鲜花，四周的墙上是赏心悦目的绘画作品，房间阴凉舒适，气氛友好，富有家的气息。她内心有一丝战栗，记起了传教士的平房，那里的客厅可以说是家徒四壁，藤椅和厨房的餐桌铺着棉布，破烂的书架上摆满廉价的小说，不够长的红窗帘满是灰尘。哦，真是太寒酸，太艰苦了！她觉得多萝西绝对想象不到。

她们听到一阵汽车开过来的声音，过了一会儿，查理大步走进了房间。

“我晚了吗？我希望没让你们久等，我不得不去见总督，又不能说走就走。”

他走向凯蒂，握住了她的双手。

“我非常高兴你能来这儿。我想多萝西已经告诉你了，我们想让你和我们住在一起，多长时间都可以，而且我们想让你把我们家当成自己的家。我自己也想告诉你，如果这世上有什么事我能帮上你的话，我将不遗余力。”他的眼睛闪烁着迷人而真诚的神情，但她想知道他是否在她的眼中看到了嘲讽，“我对于一些事情的表达，有点儿笨嘴拙舌，我又不想让人把我看成傻瓜，但我还是想告诉你，对于你丈夫的死，我向你表达深深的同情，他是一个非常好的人，我们这儿无数的人会怀念他。”

“别说了，查理。”他太太说道，“我肯定凯蒂能够理解……鸡尾酒来了。”

按照在华外国人奢华的风俗，两个穿制服的男仆端着开胃食品和鸡尾酒上来了。凯蒂谢绝了。

“哦，你一定得吃一点儿。”查理用他一贯的轻松愉快而又显得真心实意的方式坚持着，“吃点儿对你有好处，我敢保证自从你离开香港，再也没有品尝过像鸡尾酒之类的东西了。除非我弄错了，你在湄潭府是搞不到冰块的。”

“你没有弄错。”凯蒂说道。

有那么一刻，她在脑海中闪过一幅画面，那个头发乱蓬蓬，穿着蓝色破烂衣服，透过衣服的破洞可以看见他瘦骨嶙峋的四肢的乞丐，靠着院落的墙壁，他已经死了。

第七十三章

他们一起进餐厅去吃午餐，查理坐在桌子的一头，轻松地掌握着聊天的方向。查理说了一些向凯蒂表示同情和慰问的话，好像她没有受到灾难性的打击，而是刚从上海回来，在一次阑尾炎手术后进行休养。她需要开心，而他就准备着让她开心，让她感觉就像住在自己家里的最佳方式就是像家人一样对待她。他是一个很机敏的男人，他开始谈论起秋天的赛马会，还有马球——哎呀，如果他不能减肥的话，可能就得放弃打马球了——还有今天早晨他和总督的聊天内容。他还谈到了一场在海军旗舰上的聚会，谈到了广州的局势，以及在庐山的各种关系。过了几分钟，凯蒂觉得她好像不过是在周末离开了一下香港。可令人不可思议的是，在另一个国度，只有六百英里远（这距离也就是从伦敦到爱丁堡，不是吗？），男人、女人还有孩子们，就像苍蝇一样纷纷死去。不一会儿，她发现自己开始问这问那了，比如谁在打马球时摔断了颈椎，是否某某夫人已经回故乡了，是否某某夫人正在参加网球锦标赛。查理说着小笑话，而她也以微笑面对。多萝西还是一种高高在上的态度（不过现在她已经把凯蒂看作自己圈子里的人了，所以凯蒂也不再抵触，而是有一种和她是一伙人的感觉），对殖民地的各色人等，有种温和的讽刺。凯蒂开始觉得又有了活力。

“你瞧，她看上去已经好多了。”查理对他太太说道，“在午饭之前，我很吃惊她的脸色是那么苍白，现在她脸上已经有些红润了。”

然而，当凯蒂加入谈话，她注意观察了一下男主人，如果不是显得兴高采烈（她觉得无论是多萝西还是带着令人钦佩的有礼有节的感觉的查理，都不太赞赏这种神情），至少也显得兴趣盎然。过去的这段日子里，在她的想象中他占据着重要位置，所以她脑海中的他的印象十分鲜明。她报复性地想象他浓密的鬈发有点儿太长了，过于精心地梳理过，为了掩盖住头发已经灰白的事实，头发上抹了太多的油。他的脸也太红了，面颊上淡紫色的血管在充血，而且下颌也太大，当他没有略微抬头来遮掩时，可以看见他的双下巴，还有某种像猿猴似的东西在那些像刷子般的、花白的眉毛上，隐约让她感到恶心。他的动作有些迟缓了，他小心翼翼地注意饮食，千方百计地锻炼，也没有阻止他发胖，他的骨头他很留意掩饰，但关节已经显出了中年人的僵硬。他鲜亮的衣服穿在身上也显得太紧，而且显得太年轻了。

但是，午饭之前，当他走进客厅的时候，凯蒂十分震惊（这也可能就是她的脸色那么苍白的原因之一），因为她发现，她的想象跟她开了一个奇怪的玩笑，他一点儿也不像她所描绘的那幅画像，她几乎忍不住要嘲笑自己了。他的头发一点儿也没有变得灰白，哦，在太阳穴旁边是有几根白发，但一点儿也不显眼；他的脸也不红，而是被太阳晒成了古铜色；颈上的脑袋显得很精神，他既不显胖也不显老，事实上，他身材挺拔，令人艳羡——如果他有点儿虚荣，你能责怪他吗？——他应该还是个年轻人。而且，显而易见他懂得如何穿衣，否认这点是荒唐的，他看上去整洁、利索、衣冠楚楚。到底是什么原因才会让她在心里把他想象成这样或者那样？但他依然是个很帅的男人。所幸的是，她知道他是金玉其外、败絮其中的。当然，她必须得承认，他的声音很迷人，他的声音和她记忆中的一模一样，同样也能使他说的不实之词更让人生气。他丰富的语调，温暖的语气，现在还在她的耳畔萦绕，但说的话却是虚情假意，她很纳闷当初怎么把它当成甜言蜜语听进去的。他的眼睛也很漂亮，是他最动人的地方，他的眸子温柔、湛蓝、闪亮，甚至他在胡说八道时，眼中的神情也让人觉得愉快，你几乎不太可能不被它们打动。

最后，咖啡被端了上来，查理点着了他的方头雪茄，他看了看手表，从桌边站了起来。

“好了，我必须留下你们两个年轻的女人去聊你们自己感兴趣的事了。我该回办公室上班了。”他顿了一下，然后用他友好、迷人的眼睛看着凯蒂，对她说道，“我这两天不会打扰你，等你歇过来了，我有点儿买卖上的事要跟你谈。”

“和我谈？”

“你知道，我们必须对你的房产做一下安排，然后还有家具。”

“哦，但是我可以去找律师，没有理由因为这事麻烦你。”

“绝不要有这样的想法，我难道会让你把钱浪费在请律师上？我会去料理一切的。你知道你有权利得到一笔抚恤金，我回去会和总督阁下谈这个事的，看看是否可以和某个适当的部门交涉一下，为你多争取些利益。你的事就是我的事，交给我好了，但你现在还不用操心，我们当下想让你做的事是好好休息，对不对，多萝西？”

“当然。”

他向凯蒂点了点头，然后走过他太太的椅子，拿起她的手，亲吻了一下。大多数的英国男人亲吻一位妇女的手时，看上去都有一点儿笨拙，而他却显得优雅自如。

第七十五章

凯蒂发现，不知是有意还是无意，她没有一刻能够和查理单独相处。他圆滑、老到，保持着友善、同情、愉快和可亲。没人能猜到他们曾经有一段超越了友谊的关系。但有一天午后，当她正躺在她房间外的沙发上看书的时候，他沿着阳台走过来，而且停住了脚步。

“你正在读什么？”他问道。

“一本书。”

她嘲弄地看着他，他笑着说：

“多萝西去参加一场在总督府举行的花园聚会了。”

“我知道，你为什么没去？”

“我觉得我受不了那种场合，我想我还是回来陪会儿你吧。车就在外面，你愿意出去环岛兜兜风吗？”

“不了，谢谢你。”

他坐在了她躺着的沙发的一角。

“自从你来了这儿以后，我们还没有机会单独谈一谈。”

她用一种冷冷的目光傲慢地直视他的眼睛。

“你认为我们还有什么要说的吗？”

“很多呀。”

她移动了一下她的脚，以免碰到他。

“你还在生我的气吗？”他问道，一丝笑意挂在他的嘴角，眼神十分柔和。

“一点儿也不。”她笑出了声。

“如果你不生气，我觉得你就不会笑了。”

“你搞错了，我太鄙视你了，都生不起气来了。”

他依然镇定自若。

“我想你对我太苛刻了，冷静地回想一下，说实话难道你不认为我是对的吗？”

“站在你的角度，当然是对的。”

“既然你了解多萝西了，难道你不承认她人真的很好吗？”

“当然，我会永远感激她对我的好的。”

“她是一个百里挑一的人，如果当初我们真的逃跑了，我一刻也不会得到安宁的。那是对她耍了卑鄙的手段，而且，不管怎样，我还得考虑我的孩子们，那对他们的成长会造成可怕的障碍。”

她若有所思地盯着他足有一分钟的时间，觉得自己完全掌控了局势。

“在我来这儿的一周时间里，我仔细观察过你，我得出的结论是你真心喜欢多萝西。我原以为你从来没喜欢过她。”

“我告诉过你我喜欢她，我不会做任何让她感到片刻不安的事情，她是一个男人所能拥有的最好的妻子。”

“你想没想过你曾经对她不忠呢？”

“只要她眼睛没有看到，心里就不会难过。”他笑着说。

她耸了耸肩。

“你可真够卑鄙的。”

“我是个有血有肉的人，我不知道为什么你认为我是个卑鄙的男人，就因为我被你完全迷倒了，我也不是特别想那样，这你是知道的。”

听到他这么说，她的心弦被拨动了一下。

“我也脱不了干系。”她挖苦地回答道。

“当然，我也无法预测到我们会走到这一步境地。”

“不管怎么样，你有一个相当精明的念头，如果有人遭罪的话，那一定不是你。”

“我想你言重了，毕竟现在一切都结束了，你必须看到为了我们两个人，我采取了最好的行动。你失去了理智，而你应该高兴地看到我还是很冷静。如果我按照你想让我做的去行动，你认为可能成功吗？我们当初是热锅上的蚂蚁，我们可能会落个更糟的结局，就是掉到火里。而事实上你没有受到任何伤害，为什么我们不能亲吻对方，再次成为朋友呢？”

她差点儿要笑出了声。

“你不会指望我忘记你曾经把我往绝路上逼，而你丝毫没有内疚之情吧？”

“哦，真是胡说！我告诉过你如果采取适当的预防措施，就根本不会有危险。如果我不是绝对地相信这一点，你认为我会让你去吗？”

“你相信这一点是因为你想相信。你是个懦夫，这种人考虑问题从来只是从自己利益最大化的角度来考虑的。”

“好吧，但事实胜于雄辩，你已经回来了，而且如果你不介意我说的让你不快的话，你比以前气色还好地安然无恙地回来了。”

“那沃尔特呢？”

灵光一现的玩笑话突然到了嘴边，他忍不住笑着脱口而出：

“没有什么比黑色更适合你的了。”

她死盯着他，足足有好一会儿，泪水充满了眼眶，她开始哭了起来。她美丽的脸庞由于悲痛而扭曲了。她并不想掩藏悲痛，只是仰面躺下了，双手摊在了身侧。

“看在上帝的分儿上，别这样哭，我不是想说什么不好的话，那只是句玩笑，你知道我理解你的丧夫之痛，我真诚地为你感到难过。”

“哦，闭上你那张臭嘴。”

“我愿意付出一切换回沃尔特。”

“他的死是因为你和我。”

他抓住了她的手，但她把手从他的手里抽了出来。

“请走开吧。”她抽泣地说道，“那是你现在唯一能为我做的事。我讨厌你，鄙视你。沃尔特比你好上十倍，只是我太傻了，看不到这一点。走开，走开。”

她看出他又要开口说话了，她从沙发上跳起来，进到了自己屋里。他跟着她，当他进来的时候，出于本能的谨慎，他把百叶窗拉了下来，他们几乎处于黑暗之中了。

“我不能让你像这样离开。”他说道，用双手搂着她，“你知道我没有打算伤害你。”

“别碰我，看在上帝的分儿上，走开，赶紧走开。”

她设法挣脱他的搂抱，但是他不松手，她又歇斯底里地哭开了。

“宝贝儿，难道你不知道我一直爱着你。”他用低沉、迷人的声音说道，“我比以前更爱你了。”

“你怎么能说出这么无耻的谎言，让我走，该死，放开我。”

“别对我这样，凯蒂，我知道我一度对你很残忍，但你得原谅我。”

她摇动着身体，抽泣着，挣扎着想摆脱他，但是他手臂的压力有种奇怪的慰藉，她多么渴望他再抱她一次，就一次。她浑身颤抖着，突然觉得非常虚弱，好像她的骨头都融化了，她从为沃尔特感到悲伤转移到为自己感到惋惜上来了。

“哦，你怎么能这样对待我？”她哭着说，“你难道不知道我全身心地爱着你吗？没人爱你像我爱你那样深？”

“宝贝儿。”

他开始吻她。

“不，不。”她喊道。

他想亲她的脸，但是她躲开了；他又想亲她的嘴，她不知道他嘴里在说些什么，都是不成句的、激动的情话，他的胳膊紧紧搂着她，让她觉得就像一个走丢的孩子，终于安全到家了。她虚弱地发出了一声呻吟，眼睛紧闭着，脸被泪水打湿了。这时，他找到了她的嘴唇，把自己的嘴唇压在了上面，她的身体就像过电一样麻，那是一种狂喜，她感觉身体燃烧着，脸涨得通红，就好像完全变了一个人似的。在她的梦中，她曾体验过这种狂喜。他现在正在和她干什么呢？她不知道，她不再是个女人，她整个人已经融化了，只剩下欲望的火焰了。他把她整个人都抱了起来，在他的怀抱中，她变得轻飘飘的了。他抱着她，而她紧紧地贴着他的胸膛，绝望而温顺。她的头陷入了枕头里，他的双唇贴了上去。

第七十六章

她坐在床边，把脸埋在手掌中。

“你想喝点儿水吗？”

她摇了摇头，他走近水池，往玻璃杯中接了一些水，然后端给她。

“来吧，喝点儿水，你会感觉好点儿的。”

他把杯子放到她的嘴边，她抿了点儿水，然后，有点儿惊恐地盯着他。他站在她旁边，俯视着她，眼睛里闪烁着一种满足感。

“呃，你现在还认为我是卑鄙的家伙吗，就像你以前对我的看法？”他问道。

她低下了头。

“是的，但我知道我自己比你也好不到哪里去，哦，我真羞愧。”

“嗯，我觉得你有点儿忘恩负义。”

“你现在就走吗？”

“说实话，我觉得时间差不多了，我得在多萝西回来之前离开你的房间，还要整理妥当。”

他迈着扬扬得意的步伐走出了房间。

凯蒂坐了一会儿，仍然在床边，躬着个腰像个小傻瓜。她的脑袋空空的，一阵战栗传遍全身，她跌跌撞撞地站起身来，走到梳妆台前，一屁股坐到了椅子上。她盯着镜子中的自己，眼睛已经哭肿了，脸也被泪水弄花了，脸颊一边有一个红印子，是刚才他亲的。她用一种惊恐的目光看着自己，同样是这张脸，她原来还指望自己能痛改前非，可现在发现堕落的行为没有改观。

“下流坯。”她条件反射般地摇摆着头，“下流坯。”

然后，她把脸埋在手臂上，凄惨地哭了起来。耻辱，奇耻大辱！她不知道自己怎么了，太可怕了。她恨他，也恨自己。她自己竟然还能欣喜若狂。噢，真可恨！她无法再正视他的脸了，他是对的，他不娶她完全正确，因为她一钱不值，她比一个人尽可夫的妓女好不到哪里去，哦，甚至更坏，因为那些贫困的女人干这一行是为了面包。而在这栋房子里，多萝西在她痛苦无助、处于残酷的凄凉境地时接纳了她，而自己对她做了什么呀！她的肩膀因为抽泣而抖动着。现在一切都过去了，她原以为自己改变了，原以为自己很坚强，原以为自己回到香港后能够找回自我。新的想法在她心里生成，就像小小的黄蝴蝶在阳光下扇动着翅膀，她曾希望自己未来会过得更好，自由就像光的精灵在向她召唤，这世界就像开阔的草原，穿过它时，她可以迈着轻快的步伐，高高地昂起头。她原以为自己已经摆脱了欲望和卑鄙的感情困扰，能够自由自在地生活在纯净和健康的精神世界中。她把自己比拟成了那些黄昏时在稻田上空悠闲遨游的白鹭鸟，它们在休息时也会任由自己的思绪在天空翱翔。她是一个奴隶，软弱，软弱！没有希望，尝试改变也没有什么好处，她就是一个娼妇。

她没有去吃晚饭，让一个男仆告诉多萝西她头痛，想待在房间里。多萝西进来，看见她红肿的眼睛，用她温柔、同情的口吻和她聊了一些鸡毛蒜皮的小事。凯蒂知道多萝西以为她一直是在为沃尔特哭，她像一个善良和可爱的好妻子那样值得同情，自然而然的悲痛应该得到尊重。

“我知道你很难过，亲爱的。”她离开凯蒂时说道，“但你必须设法鼓起勇气，我坚信你亲爱的丈夫也希望你不要为他太难过。”

第七十七章

第二天早上，凯蒂早早地就起床了，给多萝西留了张字条，告诉她自己出去办点儿事，坐有轨电车下山了。街道上汽车、黄包车和轿椅拥挤不堪，她穿过熙熙攘攘的街道、混杂着白人和华人的人流，来到了半岛东方轮船公司的办事处前。一艘轮船已经离开了港口，而另一艘轮船将在两天后启程。她已经下定决心不惜一切代价要坐上这趟船。职员告诉她船舱的每一个铺位都已经预订出去了，她要求见一下负责人。她让职员把她的名字转告了这位负责人，这位负责人她以前见过，亲自出来把她迎进了办公室。他知道她的情况，所以当她告诉他希望能乘下一趟轮船离开的时候，他刚开始觉得有点儿为难。

“我请求您尽量帮帮我。”她向他强烈要求道。

“我想在殖民地没人会不愿意为您效劳的，费恩太太。”他回答道。

他派了一个职员去询问了一圈，然后点头道：

“我打算把一两个人的轮船班次调整一下，我明白您想回家的心情，我想我们应该尽最大努力来帮助您。我能给您安排一个独间的小船舱，希望您能满意。”

她谢了他，兴高采烈地离开了。远走高飞，这是她唯一的念头。马上离开！她拍了一封电报给她父亲，通知了她的归期。她已经给他拍过一封电报告诉他沃尔特去世了。随后，她回到了查理的家，告诉了多萝西她所做的事。

“我们特别遗憾你要走了。”善良的多萝西说道，“但是，我能够理解你想和父母待在一起的心情。”

自从凯蒂回到香港以后，她每天都在犹豫要不要回自己家看看。她害怕再次踏进家门，害怕回忆起过去那些她住在这里时的场景。可是现在她已经别无选择了，查理已经安排出售家具了，也已经找到一个急于续租的人。但是屋里还都是她和沃尔特的衣服，因为去湄潭府的时候，他们几乎没拿什么衣服。还有书、照片和其他零碎的东西。凯蒂对每件东西都无所谓了，只是急于把自己完全和过去的一切切断联系，但她认识到如果把这些私人的东西和其他物品都交到拍卖行里去拍卖，她怕会伤害殖民地上层人们脆弱的感情。所以，这些东西需要打包，然后运回给她。中午饭后，她准备去趟自己的家。多萝西热切地想帮她，主动要求陪她去，但凯蒂请求让她自己独自一个人去，她同意多萝西派她的两个男仆过来帮忙打包。

这栋房子留给了一个管家帮忙照看，他为凯蒂打开了门。她走进自己的房子，但好像一切都很陌生，这真有些奇怪。房间依旧整洁和干净，每件东西都摆在原来的位置，时刻准备供主人使用，虽然天很暖和而且阳光灿烂，但这间静悄悄的屋子里却有种阴冷和荒凉的气息。家具和原来一样呆板地摆放在原处，插着鲜花的花瓶也还在原来的位置，凯蒂倒扣着的书——她都忘记了——依然脸朝下倒扣着。好像这栋房子刚刚在一分钟前被腾空，但时间也就在那一刻定格了，你无法相信这栋房屋中曾经回荡着谈话声和笑声。钢琴上摊开的狐步舞曲的乐谱似乎等待着有人来弹，但是你可能有一种感觉，如果你敲击了琴键，却发现没有声音发出来。沃尔特的房间如同他生前一样整洁，一个橱柜上放着凯蒂的两张大照片，一张是她穿着礼服照的，一张是她的婚纱照。

男仆们从储藏室拿出了箱子，她站在那儿看着他们捆扎打包，他们打包打得整齐利索，凯蒂考虑了两天，她能很轻易地把一切东西都搞定，她不许自己胡思乱想，她没那个工夫。突然，她听到身后有脚步声，转过身去看到了查理。她心里一凉。

“你想干什么？”她问道。

“你能到客厅来一下吗？我有话要跟你说。”

“我很忙。”

“我只占用你五分钟的时间。”

她不再说什么了，只是告诉男仆们继续干手里的活，然后跟着查理走进了隔壁的房间。她没有坐下，为了让他明白别耽误她太久。她知道自己脸色苍白，心怦怦跳着，但还是冷冷地看着他，目光中充满敌意。

“你想干什么？”

“我刚从多萝西那儿听说你后天就要走了，她告诉我你来这儿打包行李，她让我打个电话问问，是否需要我帮忙。”

“十分感谢，但我自己完全能应付得来。”

“我猜也是，我过来不是问你这个的，我过来是想问问你突然决定离开是不是因为昨天发生的事。”

“你和多萝西对我都很好，我不希望你认为我是在利用你们的好心，故意赖着不走。”

“你还没有明确回答我的问题。”

“你觉得那对你重要吗？”

“重要得不得了，我不想是我做了什么事把你逼走的。”

她站在桌子边，低下了头，她的目光落到了《摘要报》上，那是几个月前的旧报纸了，就是这份报纸，沃尔特在那个可怕的傍晚，一直盯着它——而现在沃尔特已经……她抬起了眼睛。

“我觉得自己绝对是堕落了。你鄙视我可能还不如我鄙视自己更甚。”

“但是我并不鄙视你。我昨天说的每个字都是真心的。你何必像这样匆匆跑掉？我不知道为什么我们不能成为好朋友，我讨厌你这样看我，认为我对你不好。”

“为什么你不能让我一个人静静？”

“真见鬼，我不是一块木头或者石头，你对我的看法是没有道理的，是病态的。我以为经过昨天的事以后你会对我更亲近些，毕竟，我们都是人呢。”

“我不觉得自己是个人，我觉得自己像个动物，一头猪、一只兔子或者一条狗。哦，我不能责备你，我也一样坏。我屈服于你是因为我想要你。但那不是真正的我，我不是那个可恨的、兽性的、放荡的女人。我要和这样的女人脱离关系，那不是我——我的丈夫尸骨未寒，而你的妻子又一直对我那么好，别提有多好了——躺在床上为你喘息的人绝对不是我，她是附在我身上的动物，黑暗、可怕得就像恶魔一样，我否认、厌恶和鄙视她，从那时起，每当我想起她，我就会恶心得想吐。”

他皱了一下眉，发出一声短促、不安的笑声。

“好吧，我是个心胸十分开阔的人，但是有时你说的话，真的让我很震惊。”

“我很抱歉这么说。你最好现在就走吧，你是个无关紧要的小人，我这么认真地跟你讲话真是太傻了。”

他一时找不出什么话来回答，她看到他的蓝眼睛里掠过一丝阴影，他对她很生气。他最终还是会去送她，到时会费力地发出一声如释重负的叹息，就同以往一样机智老练，而又彬彬有礼。她一想到他会出于礼貌跟她握手，并祝她旅途愉快，就想笑，她会致谢他的热情好客。但是这时她看到他脸上的神色变了。

“多萝西告诉我你怀孕了。”他说道。

她觉得自己的脸色也变了，但是幸好还是保持了镇定。

“是的。”

“万一我是孩子的父亲呢？”

“不，不，是沃尔特的孩子。”

她忍不住特意做了强调，但是，话说出口后连她自己都觉得欲盖弥彰。

“你肯定吗？”他现在带着一脸无赖般的笑意，“毕竟，你嫁给沃尔特那么多年了，但什么事也没有发生，这日子似乎和我们在一起的日子正对得上，我认为是我骨肉的可能性比是沃尔特的更大。”

“我宁愿杀了我自己也不愿怀上你的孩子。”

“哦，算了吧，你这是胡说，我会十分开心和自豪的，我愿意是个女孩，你知道，我和多萝西只有男孩。谜底很快就会揭开的，你瞧，我的三个孩子和我简直是一个模子里刻出来的。”

他又找回了幽默风趣，她也知道他话里的意思。如果孩子是他的，虽然她再也不想见他了，但她从此再也无法逃避他。他的魔爪始终能够着她，他的淫威虽然看不见，摸不着，但绝对会影响她生活的每一天。

“你是一头最贪慕虚荣的蠢驴，我真是倒了大霉，这辈子撞上了你。”她说道。

第七十八章

当船抵达马赛的时候，凯蒂正在看着崎岖而美丽的海岸线在阳光的照耀下泛着红色，突然金色的圣母玛利亚的雕像映入了眼帘，它矗立在圣母教堂的顶端，作为一种象征守护着大海上水手们的安全。她还记得湄潭府修道院的那些修女，在永远地离开故土的那一刻，如何向着雕像跪拜，当雕像渐渐远去，在蓝色天空的映衬下，变成了一小团金色的火焰，她们又用祈祷来寻求减轻心中与故土家人分别的痛苦。她握紧双手，祈愿某种自己也不知道的力量来支撑她。

在漫长、安静的航行中，她不停地想到发生在自己身上的那些可怕的事情。她都无法理解自己，一切均是出乎意料的。究竟是什么使她鬼迷心窍，尽管她鄙视他，而且全身心地鄙视他，可竟然会激动地半推半就地倒在了他肮脏的怀抱中？愤怒填满了她的内心，对自己的厌恶纠缠着她，她觉得自己决不能忘记这个羞辱，她又忍不住哭了。但是，随着离香港越来越远，她发现自己不知不觉地把原来很清晰的怨恨之情慢慢地淡忘了。她好像是一个突然发了疯病的人，完全失去了控制，恢复了以后，还模模糊糊记得自己荒诞不经的行为，并为此感到懊恼和羞愧。但因为她知道那不是真正的自己，所以在她自己的眼中，至少她可以求得人们的原谅。凯蒂就想，也许宽宏大量的人们可以为她惋惜，而不是谴责她。但当她悲伤地想到自信已经被击得粉碎，不禁叹了口气。原来在她面前的道路似乎伸展得笔直，但是现在她看到的是弯弯曲曲的道路，无数的陷阱在等着她。印度洋无垠的洋面和凄美的日落让她放松了一些，她似乎来到了某个国度，在这里她的灵魂可以得到自由。如果她得经过苦痛的挣扎才能重获自尊的话，那么好吧，她必须找到勇气来面对它。

未来是孤独和艰难的。在赛德港她收到了一封来自她母亲的信件，是对她拍发电报的回复。这封长信是用大号的花体字写成，这种字体是她母亲年轻时，年轻女士们需要学习的一种技能，华丽的字体非常整洁，给你一种不是很真诚的印象。贾斯汀夫人在信中对沃尔特的去世表达了她的哀悼，对她女儿的悲痛恰当地表示了慰问，她害怕凯蒂日后的生活会发生困难，但是殖民地当局自然会给她一笔抚恤金。她很高兴凯蒂将很快回到英国，显然凯蒂也有必要回来和她的父母待在一起，直到她的孩子出生。接下来的话是指导凯蒂在孕期一定要注意的事项，以及她妹妹多瑞丝妊娠期间的各种细节。多瑞丝的儿子出生时又大又重，他的爷爷说，他从来没见过比他更壮实的孩子了。多瑞丝又怀孕了，他们希望最好还是个男孩，好让准男爵的爵位万无一失地继承下去。

凯蒂看出了这封信的要点就是为邀请设定一个确切的日期，即使这个邀请有点儿勉为其难。贾斯汀夫人并不打算为一个处于窘迫境地的、做了寡妇的女儿背上经济负担。真是奇怪，她母亲在小时非常宠爱她，而现在却对她很失望，把她当作了累赘。父母和子女之间的关系是多么奇怪呀！当他们小的时候，父母溺爱他们，每当他们闹点儿小病小灾，父母就紧张害怕得不得了，而孩子们也依赖父母，对他们满是爱和崇拜。多少年过去了，孩子们长大了，一些跟他们没有血缘关系的人，对于他们幸福与否的重要性会比他们的父亲或母亲更甚。冷漠取代了过去盲目和本能的爱。父母与孩子的见面会成为无聊和恼怒的来源。曾经一想到有一个月的分离，他们便牵肠挂肚，而现在他们反而期待多分开几年落得个清净。她的母亲真的不必担心，凯蒂一到英国，就会尽快找地方安顿下来，但是她必须得有点儿时间。目前，一切都不太明朗，她还构建不出任何一个有关未来的规划，也许她会死于难产，那对于很多难题来说倒不失为一种解决方案。

船到了码头，有人把两封信交给了她。她很吃惊，因为认出了那是他父亲的笔迹，他从来没给她写过信，而且不怎么流露感情。信以“亲爱的凯蒂”开头，在信中，他告诉她他代替她母亲给她写信是因为她母亲身体欠安，不得不去一家小型私人医院做一个手术。凯蒂没有感到特别的担心，还是打算通过绕点儿远坐船回家，因为从陆路上走要贵得多，而且她母亲不在家，对于凯蒂待在哈灵顿花园的家中多有不便。另一封信来自多瑞丝，信是这样开头的：“凯蒂宝贝”。倒不是因为多瑞丝对她有什么特殊的感情，而是她对每一个认识的人都这么称呼。

凯蒂宝贝：

我希望父亲已经给你写了信。母亲不得不去做一个手术。她好像去年就不太舒服了，但是你知道她这个人讳疾忌医，而且她一直在吃各种专卖药，我不知道她到底得了什么病，因为她坚持对整个病情保守秘密，如果你问她这方面的问题，她会暴跳如雷。她看上去很糟糕，如果我是你的话，我就会从马赛下船，然后尽可能快地回来。但是不要让她知道我告诉你要赶紧回来，因为她还假装她的身体无大碍，她还想在你到家之前回来呢，她让医生承诺她一周之内出院。

爱你的多瑞丝

对于沃尔特的事，我感到特别难过。你一定度过了一段难熬的时间，可怜的宝贝。我非常期待见到你，我们俩一起怀上了孩子，真好玩，我们可以握握手了。

凯蒂站在甲板上，陷入了沉思。她不能想象她母亲会生病，她记得什么时候看见她都是精力充沛，意志坚强，对别人的头疼脑热总是不耐烦。这时，一个船员过来递给了她一封电报。

非常悲痛地通知你，你母亲今晨逝世。父亲。

第七十九章

凯蒂按响了位于哈灵顿花园父母家的门铃。仆人告诉她，她的父亲在书房。她走到书房的门前，轻轻地把它推开，他正坐在火炉旁读上一期的晚报。当她进来的时候，他抬起头，放下了报纸，吃惊地跳了起来。

“噢，凯蒂，我以为你会乘下一班火车。”

“我想让您不要费事去接我，所以我没有给你拍电报告诉你到达的时间。”

他亲了亲她的脸颊，亲吻的动作她还清晰地记得和以前一模一样。

“我刚才想看看报纸。”他说道，“我还没读最近两天的报纸。”

她看出来了，如果这个时候，他还被日常生活的琐事所占据，他想需要做一些解释。

“当然。”她说道，“您一定累坏了，我想母亲的去世对您的打击很大。”

比起最后一次见到他，父亲更老，也更瘦了。一个矮小、瘦削、枯干的小老头，但仍带着一丝严谨的态度。

“医生说没有任何的希望，她其实已经病了一年多了，但是她拒绝看医生。医生告诉我说，她一定在持续不断地疼痛，他还说她竟然能够忍受下来，真是个奇迹。”

“她从没讲过她的病情吗？”

“她说她觉得不太舒服。但是她没说过疼痛。”他停下来，看着凯蒂，“旅途劳顿，你一定很累了吧？”

“不太累。”

“你想上楼去看看她吗？”

“她在家里？”

“是的，已经从医院拉回家了。”

“好的，我现在就去。”

“你想让我陪你去吗？”

在她父亲的口吻中有某种东西让她觉得奇怪，她很快地看了看他，他把脸悄悄扭到了一边，不想让她看到自己的眼睛。凯蒂最近练就了一项非凡的技能，能够读出别人的想法——毕竟，一天又一天，她已经应用所有识别力来侦测来自她丈夫的每一句随意说出的话或者不带防范的动作，挖出其背后隐藏的想法——她立刻猜到了她父亲试图躲避她的原因。他觉得是一种解脱，一种无限的解脱，自己也吓了一跳。多不容易呀，三十年来他一直是个善良和忠诚的丈夫，他从没说过一个字来指责妻子，现在他应该为她感到悲痛。他总是本本分分地做别人期望他做的事情。但这次作为一个承受着丧妻之痛的丈夫本来应该有的感情他却没有，无论是眨一下眼皮或最微小的举动都背叛了他原来的形象，这让他自己也感到震惊。

“不了，我愿意自己一个人去。”凯蒂说道。

她上了楼，走进一间宽敞、阴冷、俗丽的房间，这是她母亲睡了多年的卧室。她清楚记得那些大号的红木家具，记得墙壁上镶嵌的模仿马库斯·斯通画作的浮雕。梳妆台上的东西都一板一眼地完全按照贾斯汀夫人坚持多年的位置摆放着。鲜花看上去放的不是地方，因为贾斯汀夫人会认为，在卧室里放花是愚蠢的，不健康的，人是会受影响的。花的香气没有遮盖住刺鼻和发霉的味道，就像新洗过的亚麻布，凯蒂记得这是她母亲房间所独有的气味。

贾斯汀夫人就躺在床上，双手交叉放在胸前，一副温顺的样子，而在生前她总是很不耐烦的模样。她的五官棱角分明，脸颊由于疾病的折磨已经清瘦异常，太阳穴也凹陷下去了，但看上去长相依然端正，甚至能让人印象深刻。死亡已经夺走了她的尖酸刻薄，而只留下了她性格中威严的一面，就像一位罗马女皇。凯蒂觉得惊诧，在她所见过的死去的人中，只有她母亲似乎才具有这样的神态，在躯壳上再一次赋予了曾寄居在里面的灵魂。她没有感到悲伤，因为她和母亲之间曾经有着太多的不愉快，她在心里对她没有太深的感情，而且回想她做姑娘时，正是她的母亲一手造成了她今天的样子。但是，当她看到这个一度冷酷、强势和野心勃勃的女人如今未竟夙愿却静静地躺在这里，不免感到一种隐约的伤感。她的母亲聪明一生，算计一世，可没有想到她所追求的不过是些低级趣味和毫无价值的东西，凯蒂怀疑也许在另一个世界里，她母亲看到自己在尘世走过的一生，也会感到惊愕。

多瑞丝这时走了进来。

“我想你会坐这趟火车回来，所以得过来看一下。是不是很可怕呀？可怜的母亲。”

多瑞丝抱着凯蒂放声大哭，凯蒂亲吻着她。她知道母亲喜欢她，往往忽略多瑞丝，而且因为多瑞丝木讷、相貌平平而对她非常苛刻。凯蒂心里想，是不是多瑞丝自己也觉得所流露出的悲伤太过夸张。但是，多瑞丝总是感情外露，也多愁善感。凯蒂希望自己也能哭出来，要不多瑞丝会认为她真的铁石心肠，可凯蒂觉得自己经历了太多的痛苦，无法伪装自己并没有感到的悲伤。

“你愿意去书房看看父亲吗？”她放弃了想与多瑞丝抱头痛哭的努力，问道。

多瑞丝擦干了眼泪，凯蒂注意到怀孕已经使她妹妹的身子显得笨重。多瑞丝穿着黑色的衣服，脸上长着红斑，看着很邋遢。

“不了，我还是不去了，否则我该哭了。可怜的老父亲，他挺坚强的。”

凯蒂把妹妹送出了门，然后又回到父亲身边。他正站在火炉前，报纸整齐地叠着，他想让她看到他没有再读报纸了。

“我还没换吃晚饭的衣服。”他说道，“我觉得没必要了。”

第八十章

他们吃晚饭了，贾斯汀先生详细地跟凯蒂讲了她母亲生病和去世的经过，并告诉她亲友们写来表示哀悼的信件（在他的桌子上有好几摞这样的信件，当他想到还要费事一一回复时，叹了口气），还有他为葬礼所做的安排。饭后，他们又回到了书房，这是这栋房子里唯一有火炉的房间。他机械地从壁炉架上拿起烟斗，开始往里面填烟丝，但他用探询的目光看了女儿一眼后又把烟斗放下了。

“您不抽烟了？”她问道。

“你母亲在晚饭后不太喜欢烟味，战后我就戒了。”

他的回答让凯蒂心头一痛。一位六十岁的老人想在自己的书房里吸烟还得踌躇再三，这好像挺可悲的。

“我喜欢烟草味。”她笑着说道。

一丝放松的表情掠过了他的面庞，他马上又拿起了烟斗，点上了烟。在火炉旁，他们彼此面对面坐着，他觉得必须和凯蒂谈谈她个人的事情了。

“我想你在赛德港一定收到了你母亲的信件，可怜的沃尔特的死讯让我们两个人觉得非常震惊，我觉得他是一个好人。”

凯蒂不知说什么好。

“你母亲也告诉我你已经怀孕了。”

“是的。”

“预产期是什么时候？”

“大约四个月后吧。”

“对你来说，有了孩子可能是一个很大的安慰，你必须去看看多瑞丝的儿子，他真是一个可爱的小家伙。”

他们漫无目的地谈着，好像是初次相遇的陌生人，彼此很客气，似乎他只对她的这些事感兴趣和好奇，他们父女共同的过去，是一堵隔阂的墙横在他们之间。凯蒂心里很明白，过去她没做过一件让父亲对她宠爱有加的事情，他在这所房子里从来没什么地位，他的辛苦被看作是理所当然的，这个养家糊口的人反而有点儿遭到鄙视，因为他无法为家人提供更为奢侈的生活。而且她也认为，因为他是她的父亲，所以他爱她是天经地义的事情，当发现他对她没有什么感情时，她感觉大吃一惊。她知道全家人对他有点儿烦，但从未意识到他也同样对她们感到厌烦。他是那么的善良和逆来顺受，但是她在痛苦中练就的可悲的敏锐让她意识到，虽然他自己可能以前不会，今后也绝不会承认他不喜欢她。

他的烟斗似乎堵住了，他站起身来想找东西捅一捅它。也许这是掩盖他紧张的一个借口。

“你母亲希望你留在这儿直到你的孩子出世，她已经把你过去住的房间准备好了。”

“我知道，我保证不会给您添麻烦的。”

“哦，不要那样说。在这种情况下，很显然除了你父母家，你也没地方可去。但实际上，我刚刚得到了一个巴哈马首席法官的职位，我已经答应就任了。”

“噢，父亲，我太高兴了，我衷心地祝贺您。”

“他们提供这个职位的消息来得太晚了，我还来不及告诉你可怜的母亲。它本来会使她非常满意的。”

真是命运弄人！贾斯汀夫人一辈子费尽心机、苦心经营——虽然屡遭失望之后目标也有所降低——却在最后得偿所愿之前撒手人寰。

“我下个月初出发，当然，这栋房子将交到房产代理人的手上，我打算卖掉家具。我很抱歉，不能让你待在这儿，但是如果你喜欢任何家具，放在一个租来的房间里，你尽可搬走，而且我特别高兴能为你付租金。”

凯蒂怔怔地看着火焰，她的心跳得很厉害。突然，一个念头在她心中一闪，她自己都吓了一跳。但是，最后她还是硬着头皮说了出来，她的声音中带着一丝颤抖。

“我不能跟你一起去吗，父亲？”

“你？呃，我亲爱的凯蒂。”他的脸色沉下来了。她过去经常听到这个称呼，但当时想它不过是个短语，如今她生命中第一次明白了这个亲昵的字眼还能和这样的行动联系在一起，这让她吓了一跳。“但是你所有的朋友都在这儿，多瑞丝也在这儿，我想你要是在伦敦租一个公寓房住会幸福得多，我不十分清楚你的经济状况，但是我很高兴能替你付房租。”

“我有足够的钱生活。”

“我将去一个陌生的地方，我对那里的状况一无所知。”

“我已经习惯了去陌生的地方，伦敦对于我来说没有任何意义，我在这儿都无法呼吸。”

他闭了一会儿眼睛，她觉得他都快哭了。他的脸上挂着一副特别悲惨的表情。这让她心如刀绞，她的判断是对的，她母亲的去世让他充满了解放的感觉，现在他有了这种和过去完全决裂，重获自由的机会。至少经过了这么些年的无所事事，以及始终处于幸福的海市蜃楼之中，他已经看到新生活在面前展开。她依稀看到了他三十年来一直压在心头的痛苦。最后，他睁开了眼睛，情不自禁地一声长叹。

“当然了，如果你希望去，我会很高兴的。”

真可怜，经过了短暂的挣扎之后，他还是向责任感交了械。这些话表明他放弃了所有的希望。她从椅子上站起来，来到他的膝前跪了下去，并抓住了他的双手。

“不，父亲，除非你需要我，否则的话我不跟您去了。您已经牺牲得够多的了。如果您想一个人去，去吧，不要为我考虑一分钟。”

他抽出了一只手，抚摸着她漂亮的头发。

“我当然需要你，我亲爱的，无论如何我是你的父亲，你现在失去了丈夫，一个人孤零零的，如果你想跟我一起去，我不允许的话，那就太不近人情了。”

“但是这就是问题的关键，我不能因为是您的女儿就强求您答应，您不欠我什么。”

“噢，我亲爱的孩子。”

“什么都不欠。”她情绪激动地重复着，“当我想到我们一辈子都是靠压榨您来养肥自己，而没有给您任何回报，甚至没有丝毫的感恩之情，我的心就好像沉到了冰窟窿里。恐怕您以前的生活非常不幸，您难道不让我为过去没有做的事做些补偿吗？”

他皱了一下眉，她的感情让他觉得有点儿窘迫。

“我不明白你的意思，我从来没抱怨过你们什么呀。”

“哦，父亲，我已经经历过那么多事，是那么的不幸，我已经不是离开这儿时的那个凯蒂了，我确实很虚弱，但我已经不是那时的那个卑鄙无耻之人了。您不想给我一次机会吗？我现在在这个世界上没有别的亲人了，只有您了。难道您不想给我机会让您爱我吗？噢，父亲，我是那么的孤单和悲惨，我多么需要您的爱呀。”

她把脸埋到他的膝盖上，哭泣着，好像心都碎了。

“哦，我的凯蒂，我的小凯蒂。”他喃喃地说道。

她抬起头来，双手搂着他的脖子。

“哦，父亲，对我好点儿吧，让我们对彼此都好点儿吧。”

他亲吻了她，在嘴唇上，就像恋人那样，他的脸颊被她的泪水打湿了。

“当然你会跟我一起走。”

“你想让我去？你真的想让我去吗？”

“没错。”

“我太感激您了。”

“哦，我亲爱的，不要对我说那些话了，那让我觉得很尴尬。”

他掏出手绢擦干了她的泪水，他用一种她以前从未见过的方式微笑着，她又一次用胳膊搂住了他的脖子。

“我们将有一只快乐的云雀，亲爱的父亲，你不知道我们在一起会有多么的欢乐。”

“你还没忘记你会有一个宝贝。”

“我很高兴她会出生在一个四面环海、头顶蓝天的地方。”

“你已经确定了孩子的性别？”他嘟囔道，带着一丝淡淡的笑意。

“我想要个女孩，因为我想亲手把她抚养长大，让她不要再犯我曾经犯过的错误，当我回首小的时候，我恨自己，但又没有机会重新来过。我会抚养我的女儿，让她自由自在，能够自食其力。我把一个孩子带到这个世界上来，爱她，把她养大，不是为了让她将来和哪个男人睡觉，从此一辈子依附于他。”

她觉得父亲僵住了，他从来没有说过这样的话，这些话从他女儿的嘴里说出来也让他非常震惊。

“让我这次开门见山地说吧，父亲。我一直都很笨，很坏，很可恨。我也受到了可怕的惩罚。我决定不让我的女儿重蹈覆辙，我想培养她无所畏惧和诚实坦率的品质，我想把她培养成一个不依附于他人，拥有独立人格的人，我想让她自由自在地生活，比我活得成功精彩。”

“怎么啦，我亲爱的，你说起话来像个五十岁的老女人。你还有美好的生活在等着你，不能灰心丧气呀。”

凯蒂摇了摇头，缓缓地笑了起来。

“我没有灰心，我充满了希望和勇气。”

过去的已经过去，让死去的人永远死去吧，这听上去很无情吗？她衷心地希望自己已经学会了悲天悯人。她不知道什么样的未来在等待着她，但是她自信有力量，用轻松愉快的心情来接受无论什么样的挑战。突然之间，她不知道什么原因，从无意识的深处萌发了对过去他们所走过旅程的回忆，她和可怜的沃尔特一起去瘟疫肆虐的城市，在那里他走到了生命的尽头：一个清晨，天依然很黑，他们坐上轿椅出发了。就在刚破晓的时候，她预测到了而不是看到了一个让人美到窒息的景象，在一小段时期内，她心中的痛苦得到了抚慰，这景象把人类所有的苦难都减少到了微不足道的程度。太阳升起来了，驱散了雾气，她看到了蜿蜒的小路一直通向目光所能及的远方，小路就在稻田之间，穿过小河，越过山峦起伏的乡间。他们沿着这条小路走着，也许她做过的所有错事蠢事，她所遭受的种种不幸，并不是完全毫无意义的，只要她沿着这条小路前行。这条她现在能够模糊看清的面前的小路，已经不是善良、滑稽的威廷顿说过的通向乌有乡的路，而是那些修道院里可亲的修女无怨无悔地行于其上的路，一条通向安宁的路。

1

She gave a startled cry.

“What's the matter?” he asked.

Notwithstanding the darkness of the shuttered room he saw her face on a sudden distraught with terror.

“Some one just tried the door.”

“Well, perhaps it was the amah, or one of the boys.”

“They never come at this time. They know I always sleep after tiffin.”

“Who else could it be?”

“Walter,” she whispered, her lips trembling.

She pointed to his shoes. He tried to put them on, but his nervousness, for her alarm was affecting him, made him clumsy, and besides, they were on the tight side. With a faint gasp of impatience she gave him a shoe horn. She slipped into a kimono and in her bare feet went over to her dressing-table. Her hair was shingled and with a comb she had repaired its disorder before he had laced his second shoe. She handed him his coat.

“How shall I get out?”

“You'd better wait a bit. I'll look out and see that it's all right.”

“It can't possibly be Walter. He doesn't leave the laboratory till five.”

“Who is it then?”

They spoke in whispers now. She was quaking. It occurred to him that in an emergency she would lose her head and on a sudden he felt angry with her. If it wasn't safe why the devil had she said it was? She caught her breath and put her hand on his arm. He followed the direction of her glance. They stood facing the windows that led out on the verandah. They were shuttered and the shutters were bolted. They saw the white china knob of the handle slowly turn. They had heard no one walk along the verandah. It was terrifying to see that silent motion. A minute passed and there was no sound. Then, with the ghastliness of the supernatural, in the same stealthy, noiseless and horrifying manner, they saw the white china knob of the handle at the other window turn also. It was so frightening that Kitty, her nerves failing her, opened her mouth to scream; but, seeing what she was going to do, he swiftly put his hand over it and her cry was smothered in his fingers.

Silence. She leaned against him, her knees shaking, and he was afraid she would faint. Frowning, his jaw set, he carried her to the bed and sat her down upon it. She was as white as the sheet and notwithstanding his tan his cheeks were pale too. He stood by her side looking with fascinated gaze at the china knob. They did not speak. Then he saw that she was crying.

“For God's sake don't do that,” he whispered irritably. “If we're in for it we're in for it. We shall just have to brazen it out.”

She looked for her handkerchief and knowing what she wanted he gave her her bag.

“Where's your topee?”

“I left it downstairs.”

“Oh, my God!”

“I say, you must pull yourself together. It's a hundred to one it wasn't Walter. Why on earth should he come back at this hour? He never does come home in the middle of the day, does he?”

“Never.”

“I'll bet you anything you like it was amah.”

She gave him the shadow of a smile. His rich, caressing voice reassured her and she took his hand and affectionately pressed it. He gave her a moment to collect herself.

“Look here, we can't stay here for ever,” he said then. “Do you feel up to going out on the verandah and having a look?”

“I don't think I can stand.”

“Have you got any brandy in here?”

She shook her head. A frown for an instant darkened his brow, he was growing impatient, he did not quite know what to do. Suddenly she clutched his hand more tightly.

“Suppose he's waiting there?”

He forced his lips to smile and his voice retained the gentle, persuasive tone the effect of which he was so fully conscious of.

“That's not very likely. Have a little pluck, Kitty. How can it possibly be your husband? If he'd come in and seen a strange topee in the hall and come upstairs and found your room locked, surely he would have made some sort of row. It must have been one of the servants. Only a Chinese would turn a handle in that way.”

She did feel more herself now.

“It's not very pleasant even if it was only the amah.”

“She can be squared and if necessary I'll put the fear of God into her. There are not many advantages in being a government official, but you may as well get what you can out of it.”

He must be right. She stood up and turning to him stretched out her arms: he took her in his and kissed her on the lips. It was such rapture that it was pain. She adored him. He released her and she went to the window. She slid back the bolt and opening the shutter a little looked out. There was not a soul. She slipped on to the verandah, looked into her husband's dressing-room and then into her own sitting-room. Both were empty. She went back to the bedroom and beckoned to him.

“Nobody.”

“I believe the whole thing was an optical delusion.”

“Don't laugh. I was terrified. Go into my sitting-room and sit down. I'll put on my stockings and some shoes.”

4

Kitty, coming to Hong Kong on her marriage, had found it hard to reconcile herself to the fact that her social position was determined by her husband's occupation. Of course everyone had been very kind and for two or three months they had gone out to parties almost every night; when they dined at Government House the Governor took her in as a bride; but she had understood quickly that as the wife of the Government bacteriologist she was of no particular consequence. It made her angry.

“It's too absurd,” she told her husband. “Why, there's hardly any one here that one would bother about for five minutes at home. Mother wouldn't dream of asking any of them to dine at our house.”

“You mustn't let it worry you,” he answered. “It doesn't really matter, you know.”

“Of course it doesn't matter, it only shows how stupid they are, but it is rather funny when you think of all the people who used to come to our house at home that here we should be treated like dirt.”

“From a social standpoint the man of science does not exist,” he smiled.

She knew that now, but she had not known it when she married him.

“I don't know that it exactly amuses me to be taken in to dinner by the agent of the P. and O.,” she said, laughing in order that what she said might not seem snobbish.

Perhaps he saw the reproach behind her lightness of manner, for he took her hand and shyly pressed it.

“I'm awfully sorry, Kitty dear, but don't let it vex you.”

“Oh. I'm not going to let it do that.”

5

It couldn't have been Walter that afternoon. It must have been one of the servants and after all they didn't matter. Chinese servants knew everything anyway. But they held their tongues.

Her heart beat a little faster as she remembered the way in which that white china knob slowly turned. They mustn't take risks like that again. It was better to go to the curio shop. No one who saw her go in would think anything of it, and they were absolutely safe there. The owner of the shop knew who Charlie was and he was not such a fool as to put up the back of the Assistant Colonial Secretary. What did anything matter really but that Charlie loved her?

She turned away from the verandah and went back into her sitting-room. She threw herself down on the sofa and stretched out her hand to get a cigarette. Her eye caught sight of a note lying on the top of a book. She opened it. It was written in pencil.

Dear Kitty,

Here is the book you wanted. I was just going to send it when I met Dr. Fane and he said he'd bring it round himself as he was passing the house.

V. H.

She rang the bell and when the boy came asked him who had brought the book and when.

“Master bring it, missy, after tiffin,” he answered.

Then it had been Walter. She rang up the Colonial Secretary's Office at once and asked for Charlie. She told him what she had just learned. There was a pause before he answered.

“What shall I do?” she asked.

“I'm in the middle of an important consultation. I'm afraid I can't talk to you now. My advice to you is to sit tight.”

She put down the receiver. She understood that he was not alone and she was impatient with his business.

She sat down again, at a desk, and resting her face in her hands sought to think out the situation. Of course Walter might merely have thought she was sleeping: there was no reason why she should not lock herself in. She tried to remember if they had been talking. Certainly they had not been talking loud. And there was the hat. It was maddening of Charlie to have left it downstairs. But it was no use blaming him for that, it was natural enough, and there was nothing to tell that Walter had noticed it. He was probably in a hurry and had just left the book and note on his way to some appointment connected with his work. The strange thing was that he should have tried the door and then the two windows. If he thought she was asleep it was unlike him to disturb her. What a fool she had been!

She shook herself a little and again she felt that sweet pain in her heart which she always felt when she thought of Charlie. It had been worth it. He had said that he would stand by her, and if the worst came to the worst, well… Let Walter kick up a row if he chose. She had Charlie; what did she care? Perhaps it would be the best thing for him to know. She had never cared for Walter and since she had loved Charlie Townsend it had irked and bored her to submit to her husband's caresses. She wanted to have nothing more to do with him. She didn't see how he could prove anything. If he accused her she would deny, and if it came to a pass that she could deny no longer, well, she would fling the truth in his teeth, and he could do what he chose.

6

Within three months of her marriage she knew that she had made a mistake; but it had been her mother's fault even more than hers.

There was a photograph of her mother in the room and Kitty's harassed eyes fell on it. She did not know why she kept it there, for she was not very fond of her mother; there was one of her father too, but that was downstairs on the grand piano. It had been done when he took silk and it represented him in a wig and gown. Even they could not make him imposing; he was a little, wizened man, with tired eyes, a long upper lip, and a thin mouth; a facetious photographer had told him to look pleasant, but he had succeeded only in looking severe. It was on this account, for as a rule the down-turned corners of his mouth and the dejection of his eyes gave him an air of mild depression, that Mrs. Garstin, thinking it made him look judicial, had chosen it from among the proofs. But her own photograph showed her in the dress in which she had gone to Court when her husband was made a King's Counsel. She was very grand in the velvet gown, the long train so disposed as to show to advantage, with feathers in her hair and flowers in her hand. She held herself erect. She was a woman of fifty, thin and flat-chested, with prominent cheek-bones and a large, well-shaped nose. She had a great quantity of very smooth black hair and Kitty had always suspected that, if not dyed, it was at least touched up. Her fine black eyes were never still and this was the most noticeable thing about her; for when she was talking to you it was disconcerting to see those restless eyes in that impassive, unlined and yellow face. They moved from one part of you to another, to other persons in the room, and then back to you; you felt that she was criticising you, summing you up, watchful meanwhile of all that went on around her, and that the words she spoke had no connection with her thoughts.

9

She had known him but a little while and had never taken much notice of him. She had no idea when or where they had first met till after their engagement he told her that it was at a dance to which some friends had brought him. She certainly paid no attention to him then and if she danced with him it was because she was good-natured and was glad to dance with any one who asked her. She didn't know him from Adam when a day or two later at another dance he came up and spoke to her. Then she remarked that he was at every dance she went to.

“You know, I've danced with you at least a dozen times now and you must tell me your name,” she said to him at last in her laughing way.

He was obviously taken aback.

“Do you mean to say you don't know it? I was introduced to you.”

“Oh, but people always mumble. I shouldn't be at all surprised if you hadn't the ghost of an idea what mine was.”

He smiled at her. His face was grave and a trifle stern, but his smile was very sweet.

“Of course I know it.” He was silent for a moment or two. “Have you no curiosity?” he asked then.

“As much as most women.”

“It didn't occur to you to ask somebody or other what my name was?”

She was faintly amused; she wondered why he thought it could in the least interest her; but she liked to please, so she looked at him with that dazzling smile of hers and her beautiful eyes, dewy ponds under forest trees, held an enchanting kindness.

“Well, what is it?”

“Walter Fane.”

She did not know why he came to dances, he did not dance very well, and he seemed to know few people. She had a passing thought that he was in love with her; but she dismissed it with a shrug of the shoulders: she had known girls who thought every man they met was in love with them and had always found them absurd. But she gave Walter Fane just a little more of her attention. He certainly did not behave like any of the other youths who had been in love with her. Most of them told her so frankly and wanted to kiss her: a good many did. But Walter Fane never talked of her and very little of himself. He was rather silent; she did not mind that because she had plenty to say and it pleased her to see him laugh when she made a facetious remark; but when he talked it was not stupidly. He was evidently shy. It appeared that he lived in the East and was home on leave.

One Sunday afternoon he appeared at their house in South Kensington. There were a dozen people there, and he sat for some time, somewhat ill at ease, and then went away. Her mother asked her later who he was.

“I haven't a notion. Did you ask him to come here?”

“Yes, I met him at the Baddeleys. He said he'd seen you at various dances. I said I was always at home on Sundays.”

“His name is Fane and he's got some sort of job in the East.”

“Yes, he's a doctor. Is he in love with you?”

“Upon my word, I don't know.”

“I should have thought you knew by now when a young man was in love with you.”

“I wouldn't marry him if he were,” said Kitty lightly.

Mrs. Garstin did not answer. Her silence was heavy with displeasure. Kitty flushed: she knew that her mother did not care now whom she married so long as somehow she got her off her hands.

13

The fact was, of course, that he had no charm. That was why he was not popular, and she had not been long in Hong Kong before she discovered that he was not. She remained very vague about his work. It was enough for her to realize, and she did this quite distinctly, that to be the government bacteriologist was no great fry. He seemed to have no desire to discuss that part of his life with her. Because she was willing to be interested in anything at first she had asked him about it. He put her off with a jest.

“It's very dull and technical,” he said on another occasion. “And it's grossly underpaid.”

He was very reserved. All she knew about his antecedents, his birth, his education, and his life before he met her, she had elicited by direct questioning. It was odd, the only thing that seemed to annoy him was a question; and when, in her natural curiosity, she fired a string of them at him, his answers became at everyone more abrupt. She had the wit to see that he did not care to reply because he had anything to hide from her, but merely from a natural secretiveness. It bored him to talk about himself. It made him shy and uncomfortable. He did not know how to be open. He was fond of reading, but he read books which seemed to Kitty very dull. If he was not busy with some scientific treatise he would read books about China or historical works. He never relaxed. She did not think he could. He was fond of games: he played tennis and bridge.

She wondered why he had ever fallen in love with her. She could not imagine any one less suited than herself to this restrained, cold and self-possessed man. And yet it was quite certain that he loved her madly. He would do anything in the world to please her. He was like wax in her hands. When she thought of one side he showed her, a side which only she had seen, she despised him a little. She wondered whether his sarcastic manner, with its contemptuous tolerance for so many persons and things she admired, was merely a façade to conceal a profound weakness. She supposed he was clever, everyone seemed to think he was, but except very occasionally when he was with two or three people he liked and was in the mood, she had never found him entertaining. He did not precisely bore her, he left her indifferent.

15

Who would have thought then that within three months they would be on such terms? He had told her since that he was crazy about her on that first evening. She was the most beautiful thing he had ever seen. He remembered the dress she wore; it was her wedding dress, and he said she looked like a lily of the valley. She knew that he was in love with her before he told her, and a little frightened she kept him at a distance. He was impetuous and it was difficult. She was afraid to let him kiss her, for the thought of his arms about her made her heart beat so fast. She had never been in love before. It was wonderful. And now that she knew what love was she felt a sudden sympathy for the love that Walter bore her. She teased him, playfully, and saw that he enjoyed it. She had been perhaps a little afraid of him, but now she had more confidence. She chaffed him and it amused her to see the slow smile with which at first he received her banter. He was surprised and pleased. One of these days, she thought, he would become quite human. Now that she had learnt something of passion it diverted her to play lightly, like a harpist running his fingers across the strings of his harp, on his affections. She laughed when she saw how she bewildered and confused him.

And when Charlie became her lover the situation between herself and Walter seemed exquisitely absurd. She could hardly look at him, so grave and self-controlled, without laughing. She was too happy to feel unkindly towards him. Except for him, after all, she would never have known Charlie. She had hesitated some time before the final step, not because she did not want to yield to Charlie's passion, her own was equal to his, but because her upbringing and all the conventions of her life intimidated her. She was amazed afterwards (and the final act was due to accident; neither of them had seen the opportunity till it was face to face with them) to discover that she felt in no way different from what she had before. She had expected that it would cause some, she hardly knew what, fantastic change in her so that she would feel like somebody else; and when she had a chance to look at herself in the glass she was bewildered to see the same woman she had seen the day before.

“Are you angry with me?” he asked her.

“I adore you,” she whispered.

“Don't you think you were very silly to waste so much time?”

“A perfect fool.”

16

Her happiness, sometimes almost more than she could bear, renewed her beauty. Just before she married, beginning to lose her first freshness, she had looked tired and drawn. The uncharitable said that she was going off. But there is all the difference between a girl of twenty-five and a married woman of that age. She was like a rosebud that is beginning to turn yellow at the edges of the petals, and then suddenly she was a rose in full bloom. Her starry eyes gained a more significant expression; her skin (that feature which had always been her greatest pride and most anxious care) was dazzling: it could not be compared to the peach or to the flower; it was they that demanded comparison with it. She looked eighteen once more. She was at the height of her glowing loveliness. It was impossible not to remark it and her women friends asked her in little friendly asides if she was going to have a baby. The indifferent who had said she was just a very pretty woman with a long nose admitted that they had misjudged her. She was what Charlie had called her the first time he saw her, a raging beauty.

They managed their intrigue with skill. He had a broad back, he told her (“I will not have you swank about your figure,” she interrupted lightly), and it did not matter about him; but for her sake they mustn't take the smallest risk. They could not meet often alone, not half often enough for him, but he had to think of her first, sometimes in the curio shop, now and then after luncheon in her house when no one was about; but she saw him a good deal here and there. It amused her then to see the formal way he spoke to her, jovial, for he was always that, with the same manner he used with every one. Who could imagine when they heard him chaff her with that charming humor of his that so lately he had held her in his passionate arms?

She worshipped him. He was splendid, in his smart top boots and his white breeches, when he played polo. In tennis clothes he looked a mere boy. Of course he was proud of his figure: it was the best figure she had ever seen. He took pains to keep it. He never ate bread or potatoes or butter. And he took a great deal of exercise. She liked the care he took of his hands; he was manicured once a week. He was a wonderful athlete and the year before he had won the local tennis championship. Certainly he was the best dancer she had ever danced with; it was a dream to dance with him. No one would think he was forty. She told him she did not believe it.

“I believe it's all bluff and you're really twenty-five.”

He laughed. He was well pleased.

“Oh, my dear, I have a boy of fifteen. I'm a middle-aged gent. In another two or three years I shall just be a fat old party.”

“You'll be adorable when you're a hundred.”

She liked his black, bushy eyebrows. She wondered whether it was they that gave his blue eyes their disturbing expression.

He was full of accomplishments. He could play the piano quite well, rag-time, of course, and he could sing a comic song with a rich voice and good humor. She did not believe there was anything he could not do: He was very clever at his work too and she shared his pleasure when he told her that the Governor had particularly congratulated him on the way he had done some difficult job.

“Although it's I as says it,” he laughed, his eyes charming with the love he bore her, “there's not a fellow in the Service who could have done it better.”

Oh, how she wished that she were his wife rather than Walter's!

18

He came into the room. Her heart was beating wildly and her hands were shaking; it was lucky that she lay on the sofa. She was holding an open book as though she had been reading. He stood for an instant on the threshold and their eyes met. Her heart sank; she felt on a sudden a cold chill pass through her limbs and she shivered. She had that feeling which you describe by saying that some one was walking over your grave. His face was deathly pale; she had seen it like that once before, when they sat together in the Park and he asked her to marry him. His dark eyes, immobile and inscrutable, seemed pretematurally large. He knew everything.

“You're back early,” she remarked.

Her lips trembled so that she could hardly frame the words. She was terrified. She was afraid she would faint.

“I think it's about the usual time.”

His voice sounded strange to her. It was raised on the last word in order to give his remark a casual air, but it was forced. She wondered if he saw that she was shaking in every limb. It was only by an effort that she did not scream. He dropped his eyes.

“I'm just going to dress.”

He left the room. She was shattered. For two or three minutes she could not stir, but at last, raising herself from the sofa, with difficulty, as though she had had an illness and were still weak, she found her feet. She did not know if her legs would support her. She felt her way by means of chairs and tables to the verandah and then with one hand on the wall went to her room. She put on a tea-gown and when she went back into her boudoir (they only used the drawing-room when there was a party) he was standing at a table looking at the pictures of the Sketch. She had to force herself to enter.

“Shall we go down? Dinner is ready.”

“Have I kept you waiting?”

It was dreadful that she could not control the trembling of her lips.

When was he going to speak?

They sat down and for a moment there was silence between them. Then he made a remark and because it was so commonplace it had a sinister air.

“The Empress didn't come in to-day,” he said.“I wonder if she's been delayed by a storm.”

“Was she due to-day?”

“Yes.”

She looked at him now and saw that his eyes were fixed on his plate. He made another observation, equally trivial, about a tennis tournament that was about to be played, and he spoke at length. His voice as a rule was agreeable, with a variety of tone, but now he spoke on one note. It was strangely unnatural. It gave Kitty the impression that he was speaking from a long way off. And all the time his eyes were directed to his plate, or the table, or to a picture on the wall. He would not meet hers. She realised that he could not bear to look at her.

“Shall we go upstairs?” he said when dinner was finished.

“If you like.”

She rose and he held open the door for her. His eyes were cast down as she passed him. When they reached the sittingroom he took up the illustrated paper once more.

“Is this a new Sketch? I don't think I've seen it.”

“I don't know. I haven't noticed.”

It had been lying about for a fortnight and she knew that he had looked it through and through. He took it and sat down. She lay again on the sofa and took her book. As a rule in the evening, when they were alone, they played coon-can or patience. He was leaning back in an arm-chair, in a comfortable attitude, and his attention seemed absorbed by the illustration he was looking at. He did not turn the page. She tried to read, but she could not see the print before her eyes. The words were blurred. Her head began to ache violently.

When would he speak?

They sat in silence for an hour. She gave up the pretence of reading, and letting her novel fall on her lap, gazed into space. She was afraid to make the smallest gesture or the smallest sound. He sat quite still, in that same easy attitude, and stared with those wide, immobile eyes of his at the picture. His stillness was strangely menacing. It gave Kitty the feeling of a wild beast prepared to spring.

When suddenly he stood up she started. She clenched her hands and she felt herself grow pale. Now!

“I have some work to do,” he said in that quiet, toneless voice, his eyes averted. “If you don't mind I'll go into my study. I daresay you'll have gone to bed by the time I've finished.”

“I am rather tired to-night.”

“Well, good-night.”

“Good-night.”

He left the room.

19

As soon as she could next morning she rang Townsend up at his office:

“Yes, what is it?”

“I want to see you.”

“My dear, I'm awfully busy. I'm a working man.”

“It's very important. Can I come down to the office?”

“Oh, no, I wouldn't do that if I were you.”

“Well, come here then.”

“I can't possibly get away. What about this afternoon? And don't you think it would be better if I didn't come to your house?”

“I must see you at once.”

There was a pause and she was afraid that she had been cut off.

“Are you there?” she asked anxiously.

“Yes, I was thinking. Has anything happened?”

“I can't tell you over the telephone.”

There was another silence before he spoke again.

“Well, look here, I can manager to see you for ten minutes at one if that'll do. You'd better go to Ku-Chou's and I'll come along as soon as I can.”

“The curio shop?” she asked in dismay.

“Well, we can't meet in the lounge at the Hong Kong Hotel very well,” he answered.

She noticed a trace of irritation in his voice.

“Very well. I'll go to Ku-Chou's.”

21

All through the afternoon she thought of what Charlie had said about Walter. They were dining out that evening and when he came back from the Club she was dressing. He knocked at her door.

“Come in.”

He did not open.

“I'm going straight along to dress. How long will you be?”

“Ten minutes.”

He said nothing more, but went to his own room. His voice had that constrained note which she had heard in it the night before. She felt fairly sure of herself now. She was ready before he was and when he came downstairs she was already seated in the car.

“I'm afraid I've kept you waiting,” he said.

“I shall survive it,” she replied, and she was able to smile as she spoke.

She made an observation or two as they drove down the hill, but he answered curtly. She shrugged her shoulders; she was growing a trifle impatient: if he wanted to sulk, let him, she didn't care. They drove in silence till they reached their destination. It was a large dinner party. There were too many people and too many courses. While Kitty chatted gaily with her neighbours she watched Walter. He was deathly pale and his face was pinched.

“Your husband is looking rather washed out. I thought he didn't mind the heat. Has he been working very hard?”

“He always works hard.”

“I suppose you're going away soon?”

“Oh, yes, I think I shall go to Japan as I did last year,” she said.“The doctor says I must get out of the heat if I don't want to go all to pieces.”

Walter did not as usual when they were dining out give her a smiling glance now and then. He never looked at her. She had noticed that when he came down to the car he kept his eyes averted, and he did the same when, with his usual politeness, he gave her his hand to alight. Now, talking with the women on either side of him, he did not smile, but looked at them with steady and unblinking eyes; and really his eyes looked enormous and in that pale face coal black. His face was set and stern.

“He must be an agreeable companion,” thought Kitty ironically.

The idea of those unfortunate ladies trying to indulge in small talk with that grim mask not a little diverted her.

Of course he knew; there was no doubt about that, and he was furious with her. Why hadn't he said anything? Was it really because, though angry and hurt, he loved her so much that he was afraid she would leave him? The thought made her ever so slightly despise him, but good-naturedly: after all, he was her husband and he provided her with board and lodging; so long as he didn't interfere with her and let her do as she liked she would be quite nice to him. On the other hand perhaps his silence was due merely to a morbid timidity. Charlie was right when he said that no one would hate a scandal more than Walter. He never made a speech if he could help it. He had told her once that when he was subpoenaed as a witness on a case where he was to give expert evidence he had hardly slept for a week before. His shyness was a disease.

And there was another thing: men were very vain, and so long as no one knew what had happened it might be that Walter would be content to ignore it. Then she wondered whether by any possibility Charlie was right when he suggested that Walter knew which side his bread was buttered. Charlie was the most popular man in the Colony and soon would be the Colonial Secretary. He could be very useful to Walter: on the other hand he could make himself very unpleasant if Walter put his back up. Her heart exulted as she thought of her lover's strength and determination; she felt so defenceless in his virile arms. Men were strange: it would never have occurred to her that Walter was capable of such baseness, and yet you never knew; perhaps his seriousness was merely a mask for a mean and pettifogging nature. The more she considered it the more likely it seemed that Charlie was right; and she turned her glance once more on her husband. There was no indulgence in it.

It happened that just then the women on either side of him were talking with their neighbours and he was left alone. He was staring straight in front of him, forgetful of the party, and his eyes were filled with a mortal sadness. It gave Kitty a shock.

27

Walter was in when she got home. She would have liked to go straight to her room, but he was downstairs, in the hall, giving instructions to one of the boys. She was so wretched that she welcomed the humiliation to which she must expose herself. She stopped and faced him.

“I'm coming with you to that place,” she said.

“Oh, good.”

“When do you want me to be ready?”

“To-morrow night.”

She did not know what spirit of bravado entered into her. His indifference was like the prick of a spear. She said a thing that surprised herself.

“I suppose I needn't take more than a few summer things and a shroud, need I?”

She was watching his face and knew that her flippancy angered him.

“I've already told your amah what you'll want.”

She nodded and went up to her room. She was very pale.

28

They were reaching their destination at last. They were borne in chairs, day after day, along a narrow causeway between interminable rice-fields. They set out at dawn and travelled till the heat of the day forced them to take shelter in a wayside inn and then went on again till they reached the town where they had arranged to spend the night. Kitty's chair headed the procession and Walter followed her; then in a struggling line came the coolies that bore their bedding, stores, and equipment. Kitty passed through the country with unseeing eyes. All through the long hours, the silence broken only by an occasional remark from one of the bearers or a snatch of uncouth song, she turned over in her tortured mind the details of that heart-rending scene in Charlie's office. Recalling what he had said to her and what she had said to him, she was dismayed to see what an arid and business-like turn their conversation had taken. She had not said what she wanted to say and she had not spoken in the tone she intended. Had she been able to make him see her boundless love, the passion in her heart, and her helplessness, he could never have been so inhuman as to leave her to her fate. She had been taken unawares. She could hardly believe her ears when he told her, more clearly than with words, that he cared nothing for her. That was why she had not even cried very much, she had been so dazed. She had wept since, wept miserably.

At night in the inns, sharing the principal guest chamber with her husband and conscious that Walter, lying on his camp bed, a few feet away from her, lay awake, she dug her teeth in the pillow so that no sound might escape her. But in the day-time, protected by the curtains of her chair, she allowed herself to give way. Her pain was so great that she could have screamed at the top of her voice; she had never known that one could suffer so much; and she asked herself desperately what she had done to deserve it. She could not make out why Charlie did not love her: it was her fault, she supposed, but she had done everything she knew to make him fond of her. They had always got on so well, they laughed all the time they were together, they were not only lovers but good friends. She could not understand; she was broken. She told herself that she hated and despised him; but she had no idea how she was going to live if she was never to see him again. If Walter was taking her to Mei-tan-fu as a punishment he was making a fool of himself, for what did she care now what became of her? She had nothing to live for any more. It was rather hard to be finished with life at twenty-seven.

30

Suddenly her bearers, long silent, began to speak and one of them, turning round, with words she could not understand and with a gesture, sought to attract her attention. She looked in the direction he pointed and there, on the top of a hill, saw an archway; she knew by now that it was a memorial in compliment of a fortunate scholar or a virtuous widow, she had passed many of them since they left the river; but this one, silhouetted against the westering sun, was more fantastic and beautiful than any she had seen. Yet, she knew not why, it made her uneasy; it had a significance which she felt but could not put into words: Was it a menace that she vaguely discerned or was it derision? She was passing a grove of bamboos and they leaned over the causeway strangely as if they would detain her; though the summer evening was windless their narrow green leaves shivered a little. It gave her the sensation that some one hidden among them was watching her as she passed. Now they came to the foot of the hill and the rice-fields ceased. The bearers took it with a swinging stride. The hill was covered close with little green mounds, close, close to one another, so that the ground was ribbed like the sea-sand when the tide has gone out; and this she knew too, for she had passed just such a spot as they approached each populous city and left it. It was the graveyard. Now she knew why the bearers had called her attention to the archway that stood on the crest of the hill: they had reached the end of their journey.

They passed through the archway and the chair bearers paused to change the pole from shoulder to shoulder. One of them wiped his sweating face with a dirty rag. The causeway wound down. There were bedraggled houses on each side. Now the night was falling. But the bearers on a sudden broke into excited talk and with a jump that shook her ranged themselves as near as they could to the wall. In a moment she knew what had startled them, for as they stood there, chattering to one another, four peasants passed, quick and silent, bearing a new coffin, unpainted, and its fresh wood gleamed white in the approaching darkness. Kitty felt her heart beat in terror against her ribs. The coffin passed, but the bearers stood still; it seemed as though they could not summon up the will to go on. But there was a shout from behind and they started. They did not speak now.

They walked for a few minutes longer and then turned sharply into an open gateway. The chair was set down. She had arrived.

33

Her night was tortured with strange dreams. She seemed to be carried in her chair and she felt the swaying motion as the bearers marched with their long, uneven stride. She entered cities, vast and dim, where the multitude thronged about her with curious eyes. The streets were narrow and tortuous and in the open shops, with their strange wares, all traffic stopped as she went by and those who bought and those who sold, paused. Then she came to the memorial arch and its fantastic outline seemed on a sudden to gain a monstrous life; its capricious contours were like the waving arms of a Hindu god, and, as she passed under it, she heard the echo of mocking laughter. But then Charlie Townsend came towards her and took her in his arms, lifting her out of the chair, and said it was all a mistake, he had never meant to treat her as he had, for he loved her and he couldn't live without her. She felt his kisses on her mouth and she wept with joy, asking him why he had been so cruel, but though she asked she knew it did not matter. And then there was a hoarse, abrupt cry and they were separated, and between, hurrying silently, coolies passed in their ragged blue and they bore a coffin.

She awoke with a start.

The bungalow stood half way down a steep hill and from her window she saw the narrow river below her and opposite, the city. The dawn had just broken and from the river rose a white mist shrouding the junks that lay moored close to one another like peas in a pod. There were hundreds of them, and they were silent, mysterious in that ghostly light, and you had a feeling that their crews lay under an enchantment, for it seemed that it was not sleep, but something strange and terrible, that held them so still and mute.

The morning drew on and the sun touched the mist so that it shone whitely like the ghost of snow on a dying star. Though on the river it was light so that you could discern palely the lines of the crowded junks and the thick forest of their masts, in front it was a shining wall the eye could not pierce. But suddenly from that white cloud a tall, grim, and massive bastion emerged. It seemed not merely to be made visible by the all-discovering sun but rather to rise out of nothing at the touch of a magic wand. It towered, the stronghold of a cruel and barbaric race, over the river. But the magician who built worked swiftly and now a fragment of coloured wall crowned the bastion; in a moment, out of the mist, looming vastly and touched here and there by a yellow ray of sun, there was seen a cluster of green and yellow roofs. Huge they seemed and you could make out no pattern; the order, if order there was, escaped you; wayward and extravagant, but of an unimaginable richness. This was no fortress, nor a temple, but the magic palace of some emperor of the gods where no man might enter. It was too airy, fantastic and unsubstantial to be the work of human hands; it was the fabric of a dream.

The tears ran down Kitty's face and she gazed, her hands clasped to her breast and her mouth, for she was breathless, open a little. She had never felt so light of heart and it seemed to her as though her body were a shell that lay at her feet and she pure spirit. Here was Beauty. She took it as the believer takes in his mouth the wafer which is God.

34

Since Walter went out early in the morning, came back at tiffin only for half an hour, and did not then return till dinner was just ready, Kitty found herself much alone. For some days she did not stir from the bungalow. It was very hot and for the most part she lay in a long chair by the open window, trying to read. The hard light of mid-day had robbed the magic palace of its mystery and now it was no more than a temple on the city wall, garish and shabby, but because she had seen it once in such an ecstasy it was never again quite common place; and often at dawn or at dusk, and again at night, she found herself able to recapture something of that beauty. What had seemed to her a mighty bastion was but the city wall and on this, massive and dark, her eyes rested continually. Behind its crenellations lay the city in the dread grip of the pestilence.

Vaguely she knew that terrible things were happening there, not from Walter who when she questioned him (for otherwise he rarely spoke to her) answered with a humorous nonchalance which sent a shiver down her spine; but from Waddington and from the amah. The people were dying at the rate of a hundred a day, and hardly any of those who were attacked by the disease recovered from it; the gods had been brought out from the abandoned temples and placed in the streets; offerings were laid before them and sacrifices made, but they did not stay the plague. The people died so fast that it was hardly possible to bury them. In some houses the whole family had been swept away and there was none to perform the funeral rites. The officer commanding the troops was a masterful man and if the city was not given over to riot and arson it was due to his determination. He forced his soldiers to bury such as there was no one else to bury and he had shot with his own hand an officer who demurred at entering a stricken house.

Kitty sometimes was so frightened that her heart sank within her and she would tremble in every limb. It was all very well to say that the risk was small if you took reasonable precautions: she was panic-stricken. She turned over in her mind crazy plans of escape. To get away, just to get away, she was prepared to set out as she was and make her way alone, without anything but what she stood up in, to some place of safety. She thought of throwing herself on the mercy of Waddington, telling him everything and beseeching him to help her to get back to Hong Kong. If she flung herself on her knees before her husband, and admitted that she was frightened, even though he hated her now he must have enough human feeling in him to pity her.

It was out of the question. If she went, where could she go? Not to her mother; her mother would make her see very plainly that, having married her off, she counted on being rid of her; and besides she did not want to go to her mother. She wanted to go to Charlie, and he did not want her. She knew what he would say if she suddenly appeared before him. She saw the sullen look of his face and the shrewd hardness behind his charming eyes. It would be difficult for him to find words that sounded well. She clenched her hands. She would have given anything to humiliate him as he had humiliated her. Sometimes she was seized with such a frenzy that she wished she had let Walter divorce her, ruining herself if only she could have ruined him too. Certain things he had said to her made her blush with shame when she recalled them.

35

The first time she was alone with Waddington she brought the conversation round to Charlie. Waddington had spoken of him on the evening of their arrival. She pretended that he was no more than an acquaintance of her husband.

“I never cared much for him,” said Waddington. “I've always thought him a bore.”

“You must be very hard to please,” returned Kitty, in the bright, chaffing way she could assume so easily. “I suppose he's far and away the most popular man in Hong Kong.”

“I know. That is his stock in trade. He's made a science of popularity. He has the gift of making everyone he meets feel that he is the one person in the world he wants to see. He's always ready to do a service that isn't any trouble to himself, and even if he doesn't do what you want he manages to give you the impression that it's only because it's not humanly possible.”

“That is surely an attractive trait.”

“Charm and nothing but charm at last grows a little tiresome, I think. It's a relief then to deal with a man who isn't quite so delightful but a little more sincere. I've known Charlie Townsend for a good many years and once or twice I've caught him with the mask off--you see, I never mattered, just a subordinate official in the Customs--and I know that he doesn't in his heart give a damn for any one in the world but himself.”

Kitty, lounging easily in her chair, looked at him with smiling eyes. She turned her wedding-ring round and round her finger.

“Of course he'll get on. He knows all the official ropes. Before I die I have every belief that I shall address him as Your Excellency and stand up when he enters the room.”

“Most people think he deserves to get on. He's generally supposed to have a great deal of ability.”

“Ability? What nonsense! He's a very stupid man. He gives you the impression that he dashes off his work and gets it through from sheer brilliancy. Nothing of the kind. He's as industrious as a Eurasian clerk.”

“How has he got the reputation of being so clever?”

“There are many foolish people in the world and when a man in a rather high position puts on no frills, slaps them on the back, and tells them he'll do anything in the world for them, they are very likely to think him clever. And then of course, there's his wife. There's an able woman if you like. She has a good sound head and her advice is always worth taking. As long as Charlie Townsend's got her to depend on he's pretty safe never to do a foolish thing, and that's the first thing necessary for a man to get on in Government service. They don't want clever men; clever men have ideas, and ideas cause trouble; they want men who have charm and tact and who can be counted on never to make a blunder. Oh, yes, Charlie Townsend will get to the top of the tree all right.”

“I wonder why you dislike him?”

“I don't dislike him.”

“But you like his wife better?” smiled Kitty.

“I'm an old-fashioned little man and I like a well-bred woman.”

“I wish she were well-dressed as well as well-bred.”

“Doesn't she dress well? I never noticed.”

“I've always heard that they were a devoted couple,” said Kitty, watching him through her eye-lashes.

“He's very fond of her: I will give him that credit. I think that is the most decent thing about him.”

“Cold praise.”

“He has his little flirtations, but they're not serious. He's much too cunning to let them go to such lengths as might cause him inconvenience. And of course he isn't a passionate man; he's only a vain one. He likes admiration. He's fat and forty now, he does himself too well, but he was very good-looking when he first came to the Colony. I've often heard his wife chaff him about his conquests.”

“She doesn't take his flirtations very seriously?”

“Oh, no, she knows they don't go very far. She says she'd like to be able to make friends of the poor little things who fall to Charlie; but they're always so common. She says it's really not very flattering to her that the women who fall in love with her husband are so uncommonly second-rate.”

36

When Waddington left her Kitty thought over what he had so carelessly said. It hadn't been very pleasant to hear and she had had to make something of an effort not to show how much it touched her. It was bitter to think that all he said was true. She knew that Charlie was stupid and vain, hungry for flattery, and she remembered the complacency with which he had told her little stories to prove his cleverness. He was proud of a low cunning. How worthless must she be if she had given her heart so passionately to such a man because--because he had nice eyes and a good figure! She wished to despise him, because so long as she only hated him she knew that she was very near loving him. The way he had treated her should have opened her eyes. Walter had always held him in contempt. Oh, if she could only get him out of her mind altogether! And had his wife chaffed him about her obvious infatuation for him? Dorothy would have liked to make a friend of her, but that she found her second-rate. Kitty smiled a little: how indignant her mother would be to know that her daughter was considered that!

But at night she dreamt of him again. She felt his arms pressing her close and the hot passion of his kisses on her lips. What did it matter if he was fat and forty? She laughed with soft affection because he minded so much; she loved him all the more for his childlike vanity and she could be sorry for him and comfort him. When she awoke tears were streaming from her eyes.

She did not know why it seemed to her so tragic to cry in her sleep.

37

She saw Waddington every day, for he strolled up the hill to the Fanes' bungalow when his day's work was done; and so after a week they had arrived at an intimacy which under other circumstances they could scarcely have achieved in a year. Once when Kitty told him she didn't know what she would do there without him he answered, laughing:

“You see, you and I are the only people here who walk quite quietly and peaceably on solid ground. The nuns walk in heaven and your husband--in darkness.”

Though she gave a careless laugh she wondered what he meant. She felt that his merry little blue eyes were scanning her face with an amiable, but disconcerting attention. She had discovered already that he was shrewd and she had a feeling that the relations between herself and Walter excited his cynical curiosity. She found a certain amusement in baffling him. She liked him and she knew that he was kindly disposed towards her. He was not witty nor brilliant, but he had a dry and incisive way of putting things which was diverting, and his funny, boyish face under that bald skull, all screwed up with laughter, made his remarks sometimes extremely droll. He had lived for many years in outports, often with no man of his own color to talk to, and his personality had developed in eccentric freedom. He was full of fads and oddities. His frankness was refreshing. He seemed to look upon life in a spirit of banter, and his ridicule of the Colony at Hong Kong was acid; but he laughed also at the Chinese officials at Mei-tan-fu and at the cholera which decimated the city. He could not tell a tragic story or one of heroism without making it faintly absurd. He had many anecdotes of his adventures during twenty years in China, and you concluded from them that the earth was a very grotesque, bizarre and ludicrous place.

Though he denied that he was a Chinese scholar (he swore that the Sinologues were as mad as march hares) he spoke the language with ease. He read little and what he knew he had learned from conversation. But he often told Kitty stories from the Chinese novels and from Chinese history and though he told them with that airy badinage which was natural to him it was good-humoured and even tender. It seemed to her that, perhaps unconsciously, he had adopted the Chinese view that the Europeans were barbarians and their life a folly: in China alone was it so led that a sensible man might discern in it a sort of reality. Here was food for reflection: Kitty had never heard the Chinese spoken of as anything but decadent, dirty and unspeakable. It was as though the corner of a curtain were lifted for a moment, and she caught a glimpse of a world rich with a color and significance she had not dreamt of.

He sat there, talking, laughing, and drinking.

“Don't you think you drink too much?” said Kitty to him boldly.

“It's my great pleasure in life,” he answered. “Besides, it keeps the cholera out.”

When he left her he was generally drunk, but he carried his liquor well. It made him hilarious, but not disagreeable.

One evening Walter, coming back earlier than usual, asked him to stay to dinner. A curious incident happened. They had their soup and their fish and then with the chicken a fresh green salad was handed to Kitty by the boy.

“Good God, you're not going to eat that,” cried Waddington, as he saw Kitty take some.

“Yes, we have it every night.”

“My wife likes it,” said Walter.

The dish was handed to Waddington, but he shook his head.

“Thank you very much, but I'm not thinking of committing suicide just yet.”

Walter smiled grimly and helped himself. Waddington said nothing more, in fact he became strangely taciturn, and soon after dinner he left them.

It was true that they ate salad every night. Two days after their arrival the cook, with the unconcern of the Chinese, had sent it in and Kitty, without thinking, took some. Walter leaned forward quickly.

“You oughtn't to eat that. The boy's crazy to serve it.”

“Why not?” asked Kitty, looking at him full in the face.

“It's always dangerous, it's madness now. You'll kill yourself.”

“I thought that was the idea,” said Kitty.

She began to eat it coolly. She was seized with she knew not what spirit of bravado. She watched Walter with mocking eyes. She thought that he grew a trifle pale, but when the salad was handed to him he helped himself. The cook, finding they did not refuse it, sent them some in every day and every day, courting death, they ate it. It was grotesque to take such a risk. Kitty, in terror of the disease, took it with the feeling not only that she was thus maliciously avenging herself on Walter, but that she was flouting her own desperate fears.

40

They crossed the river in a sampan. A chair was waiting for Kitty at the landing-stage and she was carried up the hill to the water-gate. It was through this that the coolies came to fetch water from the river and they hurried to and fro with huge buckets hanging from the yoke on their shoulder, splashing the causeway so that it was as wet as though it had heavily rained. Kitty's bearers gave short, sharp cries to urge them to make way.

“Of course all business is at a standstill,” said Waddington, walking by her side. “Under normal circumstances you have to fight you way through the coolies carrying loads up and down to the junks.”

The street was narrow and winding so that Kitty lost all sense of the direction in which she was going. Many of the shops were closed. She had grown used on the journey up to the untidiness of a Chinese street, but here was the litter of weeks, garbage and refuse; and the stench was so horrible that she had to put her handkerchief to her face. Passing through Chinese cities she had been incommoded by the staring of the crowd, but now she noticed that no more than an indifferent glance was thrown at her. The passers-by, scattered rather than as usual thronging, seemed intent on their own affairs. They were cowed and listless. Now and then as they went by a house they heard the beating of gongs and the shrill, sustained lament of unknown instruments. Behind those closed doors one was lying dead.

“Here we are,” said Waddington at last.

The chair was set down at a small doorway, surmounted by a cross, in a long white wall, and Kitty stepped out. He rang the bell.

“You musn't expect anything very grand, you know. They're miserably poor.”

The door was opened by a Chinese girl, and after a word or two from Waddington she led them into a little room on the side of the corridor. It contained a large table covered with a chequered oilcloth and round the walls was a set of stiff chairs. At one end of the room was a statue, in plaster, of the Blessed Virgin. In a moment a nun came in, short and plump, with a homely face, red cheeks, and merry eyes. Waddington, introducing Kitty to her, called her Soeur St. Joseph.

“C'est la dame du docteur?” she asked, beaming, and then added that the Mother Superior would join them directly.

Sister St. Joseph could speak no English and Kitty's French was halting; but Waddington, fluent, voluble, and inaccurate, maintained a stream of facetious comment which convulsed the good-humoured nun. Her cheerful, easy laughter not a little astonished Kitty. She had an idea that the religious were always grave and this sweet and childlike merriment touched her.

43

The chapel was no more than a long low room with whitewashed walls and rows of deal benches; at the end was the altar on which stood the image; it was in plaster of Paris painted in crude colors; it was very bright and new and garish. Behind it was a picture in oils of the Crucifixion with the two Marys at the foot of the Cross in extravagant attitudes of grief. The drawing was bad and the dark pigments were put on with an eye that knew nothing of the beauty of color. Around the walls were the Stations of the Cross painted by the same unfortunate hand. The chapel was hideous and vulgar.

The nuns on entering knelt down to say a prayer and then, rising, the Mother Superior began once more to chat with Kitty.

“Everything that can be broken is broken when it comes here, but the statue presented to us by our benefactor came from Paris without so much as the smallest chip. There is no doubt that it was a miracle.”

Waddington's malicious eyes gleamed, but he held his tongue.

“The altarpiece and the Stations of the Cross were painted by one of our Sisters, Soeur St. Anselme.” The Mother Superior crossed herself. “She was a real artist. Unfortunately, she fell a victim to the epidemic. Do you not think that they are very beautiful?”

Kitty faltered an affirmative. On the altar were bunches of paper flowers and the candlesticks were distractingly ornate.

“We have the privilege of keeping here the Blessed Sacrament.”

“Yes?” said Kitty, not understanding.

“It has been a great comfort to us during this time of so terrible trouble.”

They left the chapel and retraced their steps to the parlour in which they had first sat.

“Would you like to see the babies that came in this morning before you go?”

“Very much,” said Kitty.

The Mother Superior led them into a tiny room on the other side of the passage. On a table, under a cloth, there was a singular wriggling. The Sister drew back the cloth and displayed four tiny, naked infants. They were very red and they made funny restless movements with their arms and legs; their quaint little Chinese faces were screwed up into strange grimaces. They looked hardly human; queer animals of an unknown species, and yet there was something singularly moving in the sight. The Mother Superior looked at them with an amused smile.

“They seem very lively. Sometimes they are brought in only to die. Of course we baptize them the moment they come.”

“The lady's husband will be pleased with them,” said Sister St. Joseph. “I think he could play by the hour with the babies. When they cry he has only to take them up, and he makes them comfortable in the crook of his arm, so that they laugh with delight.”

Then Kitty and Waddington found themselves at the door. Kitty gravely thanked the Mother Superior for the trouble she had taken. The nun bowed with a condescension that was at once dignified and affable.

“It has been a great pleasure. You do not know how kind and helpful your husband has been to us. He has been sent to us by Heaven. I am glad that you came with him. When he goes home it must be a great comfort to him to have you there with your love and your--your sweet face. You must take care of him and not let him work too hard. You must look after him for all our sakes.”

Kitty flushed. She did not know what to say. The Mother Superior held out her hand and while she held it Kitty was conscious of those cool, thoughtful eyes which rested on her with detachment and yet with something that looked like a profound understanding.

Sister St. Joseph closed the door behind them and Kitty got into her chair. They went back through the narrow, winding streets. Waddington made a casual remark: Kitty did not answer. He looked round, but the side curtains of the chair were drawn and he could not see her. He walked on in silence. But when they reached the river and she stepped out, to his surprise he saw that her eyes were streaming with tears.

“What is the matter?” he asked, his face puckered into an expression of dismay.

“Nothing.” She tried to smile. “Only foolishness.”

44

Alone once more in the sordid parlor of the dead missionary, lying on the long chair that faced the window, her abstracted eyes on the temple across the river (now again at the approach of evening aerial and lovely), Kitty tried to set in order the feelings in her heart. She would never have believed that this visit to the convent could so have moved her. She had gone from curiosity. She had nothing else to do and after looking for so many days at the walled city across the water she was not unwilling to have at least a glimpse of its mysterious streets.

But once within the convent it had seemed to her that she was transported into another world situated strangely neither in space nor time. Those bare rooms and the white corridors, austere and simple, seemed to possess the spirit of something remote and mystical. The little chapel, so ugly and vulgar, in its very crudeness was pathetic; it had something which was wanting in the greatness of a cathedral, with its stained glass and its pictures: it was very humble; and the faith which had adorned it, the affection which cherished it, had endured it with a delicate beauty of the soul. The methodical way in which the convent's work was carried on in the midst of the pestilence showed a coolness in the face of danger and a practical sense, almost ironical it was so matter of fact, which were deeply impressive. In Kitty's ears rang still the ghastly sounds she heard when for a moment Sister St. Joseph opened the infirmary door.

It was unexpected the way they had spoken of Walter. First the Sister and then the Mother Superior herself, and the tone of her voice had been very gentle when she praised him. Oddly enough it gave her a little thrill of pride to know that they thought so well of him. Waddington also had told something of what Walter was doing; but it was not only his competence that the nuns praised (in Hong Kong she had known that he was thought clever), they spoke of his thoughtfulness and his tenderness. Of course he could be very tender. He was at his best when you were ill; he was too intelligent to exasperate, and his touch was pleasant, cool and soothing. By some magic he seemed able by his mere presence to relieve your suffering. She knew that she would never see again in his eyes the look of affection which she had once been so used to that she found it merely exasperating. She knew now how immense was his capacity for loving; in some odd way he was pouring it out on these wretched sick who had only him to look to. She did not feel jealousy, but a sense of emptiness; it was as though a support that she had grown so accustomed to as not to realise its presence were suddenly withdrawn from her so that she swayed this way and that like a thing that was top-heavy.

She had only contempt for herself because once she had felt contempt for Walter. He must have known how she regarded him and he had accepted her estimate without bitterness. She was a fool and he knew it and because he loved her it had made no difference to him. She did not hate him now, nor feel resentment of him, but fear rather and perplexity. She could not admit but that he had remarkable qualities, sometimes she thought that there was even in him a strange and unattractive greatness; it was curious then that she could not love him, but loved still a man whose worthlessness was now so clear to her. After thinking, thinking, all through those long days she rated accurately Charles Townsend's value; he was a common fellow and his qualities were second-rate. If she could only tear from her heart the love that still lingered there! She tried not to think of him.

Waddington too thought highly of Walter. She alone had been blind to his merit. Why? Because he loved her and she did not love him. What was it in the human heart that made you despise a man because he loved you? But Waddington had confessed that he did not like Walter. Men didn't. It was easy to see that those two nuns had for him a feeling which was very like affection. He was different with women; notwithstanding his shyness you felt in him an exquisite kindliness.

51

But sooner or later Sister St. Joseph returned to the subject of the Mother Superior. Kitty had been conscious from the beginning that the personality of this woman dominated the convent. She was regarded by all that dwelt there with love certainly and with admiration, but also with awe and not a little dread. Notwithstanding her kindliness Kitty herself felt like a schoolgirl in her presence. She was never quite at her ease with her, for she was filled with a sentiment which was so strange that it embarrassed her: reverence. Sister St. Joseph, with an ingenuous desire to impress, told Kitty how great the family was to which the Mother Superior belonged; she had among her ancestors persons of historic importance and she was un peu cousine with half the kings of Europe: Alphonso of Spain had hunted at her father's, and they had châteaux all over France. It must have been hard to leave so much grandeur. Kitty listened smilingly, but not a little impressed.

“Du Teste, you have only to look at her,” said the Sister,“to see that, comme famille, c'est le dessus du panier.”

“She has the most beautiful hands that I have ever seen,” said Kitty.

“Ah, but if you only knew how she had used them. She is not afraid of work, notre bonne mère.”

When they had come to this city there had been nothing. They had built the convent. The Mother Superior had made the plans and supervised the work. The moment they arrived they began to save the poor little unwanted girls from the baby-tower and the cruel hands of the midwife. At first they had had no beds to sleep in and no glass to keep out the night air (“and there is nothing,” said Sister St. Joseph, “which is more unwholesome”); and often they had no money left, not only to pay the builders, but even to buy their simple fare; they lived like peasants, what was she saying? the peasants in France, tenez, the men who worked for her father, would have thrown to the pigs the food they ate. And then the Mother Superior would collect her daughters round her and they would kneel and pray; and the Blessed Virgin would send money. A thousand francs would arrive by post next day, or a stranger, an Englishman (a Protestant, if you please) or even a Chinaman would knock at the door while they were actually on their knees and bring them a present. Once they were in such straits that they all made a vow to the Blessed Virgin that they would recite a neuvaine in her honor if she succored them, and, would you believe it? that funny Mr. Waddington came to see us next day and saying that we looked as though we all wanted a good plate of roast beef gave us a hundred dollars.

What a comic little man he was, with his bald head and his little shrewd eyes(ses petits yeux malins)and his jokes. Mon Dieu, how he murdered the French language, and yet you could not help laughing at him. He was always in a good humor. All through this terrible epidemic he carried himself as if he were enjoying a holiday. He had a heart quite French and a wit so that you could hardly believe he was English. Except for his accent. But sometimes Sister St. Joseph thought he spoke badly on purpose to make you laugh. Of course his morals were not all one could wish; but still that was his business (with a sigh, a shrug, and a shake of the head) and he was a bachelor and a young man.

“What is wrong with his morals, ma soeur?” asked Kitty smiling.

“Is it possible that you do not know? It is a sin for me to tell you. I have no business to say such things. He lives with a Chinese woman, that is to say, not a Chinese woman, but a Manchu. A princess, it appears, and she loves him to distraction.”

“That sounds quite impossible,” cried Kitty.

“No, no, I promise you, it is everything that is most true. It is very wicked of him. Those things are not done. Did you not hear, when you first came to the convent and he would not eat the madeleines that I had made expressly, that notre bonne mère said his stomach was deranged by Manchu cooking? That was what she meant and you should have seen the head that he made. It is a story altogether curious. It appears that he was stationed at Hankow during the revolution when they were massacring the Manchus and this good little Waddington saved the lives of one of their great families. They are related to the Imperial Family. The girl fell violently in love with him and--well, the rest you can imagine. And then when he left Hankow she ran away and followed him and now she follows him everywhere, and he has had to resign himself to keep her, poor fellow, and I daresay he is very fond of her; they are quite charming sometimes, these Manchu women. But what am I thinking of? I have a thousand things to do and I sit here. I am a bad religious. I am ashamed of myself.”

53

Since she had been working at the convent Kitty had seen less of Waddington. Two or three times he had come down to the river bank to meet her and they had walked up the hill together. He came in to drink a whisky and soda, but he would seldom stay to dinner. One Sunday, however, he suggested that they should take their luncheon with them and go in chairs to a Buddhist monastery. It was situated ten miles from the city and had some reputation as a place of pilgrimage. The Mother Superior, insisting that Kitty must have a day's rest, would not let her work on Sundays and Walter of course was as busy then as usual.

They started early in order to arrive before the heat of the day and were carried along a narrow causeway between the rice-fields. Now and then they passed comfortable farm-houses nestling with friendly intimacy in a grove of bamboos. Kitty enjoyed the idleness; it was pleasant after being cooped up in the city to see about her the wide country. They came to the monastery, straggling low buildings by the side of the river, agreeably shaded by trees, and were led by smiling monks throughout courtyards, empty with a solemn emptiness, and shown temples with grimacing gods. In the sanctuary sat the Buddha, remote and sad, wistful, abstracted and faintly smiling. There was about everything a sense of dejection; the magnificence was shoddy and ruined; the gods were dusty and the faith that had made them was dying. The monks seemed to stay on sufferance, as though they awaited a notice to quit; and in the smile of the abbot, with his beautiful politeness, was the irony of resignation. One of these days the monks would wander away from the shady, pleasant wood, and the buildings, crumbling and neglected, would be battered by fierce storms and besieged by the surrounding nature. Wild creepers would twine themselves about the dead images and the trees would grow in the courtyards. Then the gods would dwell there no longer, but evil spirits of darkness.

64

Dawn was breaking now, and here and there a Chinese was taking down the shutters of his shop. In its dark recesses, by the light of a taper, a woman was washing her hands and face. In a tea-house at a corner a group of men were eating an early meal. The grey, cold light of the rising day sidled along the narrow lanes like a thief. There was a pale mist on the river and the masts of the crowded junks loomed through it like the lances of a phantom army. It was chilly as they crossed and Kitty huddled herself up in her gay and colored shawl. They walked up the hill and they were above the mist. The sun shone from an unclouded sky. It shone as though this were a day like another and nothing had happened to distinguish it from its fellows.

“Wouldn't you like to lie down?” said Waddington when they entered the bungalow.

“No, I'll sit at the window.”

She had sat at the window so often and so long during the weeks that had passed and her eyes now were so familiar with the fantastic, garish, beautiful, and mysterious temple on its great bastion that it rested her spirit. It was so unreal, even in the crude light of mid-day, that it withdrew her from the reality of life.

“I'll get the boy to make you some tea. I'm afraid it will be necessary to bury him this morning. I'll make all the arrangements.”

“Thank you.”

67

Next morning Kitty went to the convent. The girl who opened the door seemed surprised to see her and when Kitty had been for a few minutes about her work the Mother Superior came in. She went up to Kitty and took her hand.

“I am glad to see you, my dear child. You show a fine courage in coming back here so soon after your great sorrow; and wisdom, for I am sure that a little work will keep you from brooding.”

Kitty cast down her eyes, reddening a little; she did not want the Mother Superior to see into her heart.

“I need not tell you how sincerely all of us here sympathise with you.”

“You are very kind,” whispered Kitty.

“We all pray for you constantly and for the soul of him you have lost.”

Kitty made no reply. The Mother Superior released her hand and in her cool, authoritative tone imposed various tasks upon her. She patted two or three children on the head, gave them her aloof, but winning smile, and went about her more pressing affairs.

74

It was not till Kitty was fairly settled at the Townsends, that she discovered that she was weary. The comfort and the unaccustomed amenity of this life broke up the strain under which she had been living. She had forgotten how pleasant it was to take one's ease, how lulling to be surrounded by pretty things, and how agreeable it was to receive attention. She sank back with a sigh of relief into the facile existence of the luxurious East. It was not displeasing to feel that in a discreet and well-bred fashion she was an object of sympathetic interest. Her bereavement was so recent that it was impossible for entertainments to be given for her, but ladies of consequence in the Colony (His Excellency's wife, the wives of the Admiral and of the Chief Justice) came to drink a quiet cup of tea with her. His Excellency's wife said that His Excellency was most anxious to see her and if she would come very quietly to luncheon at Government House (“not a party of course, only ourselves and the A.D.C.'s!”), it would be very nice. These ladies used Kitty as though she were a piece of porcelain which was as fragile as it was precious. She could not fail to see that they looked upon her as a little heroine, and she had sufficient humor to play the part with modesty and discretion. She wished sometimes that Waddington were there; with his malicious shrewdness he would have seen the fun of the situation; and when alone they might have had a good laugh over it together. Dorothy had had a letter from him, and he had said all manner of things about her devoted work at the convent, about her courage and her self-control. Of course he was skillfully pulling their legs: the dirty dog.

第一章

一座低矮的灰色建筑，仅仅有三十四层。大门之上写着几个大字：“中央伦敦孵化与条件训练中心”，大字旁边的盾形图案上刻着世界国的座右铭：“集体，同一，稳定”。

一楼的这个大房间是朝北的。薄薄的一束强光直射入窗户，尽管窗玻璃外就是夏天，尽管房间本身异常炎热，但光线依然清冷，它似乎在贪婪地搜寻着室内某个身穿大褂的人体模型，某个做学术研究而令人起鸡皮疙瘩的苍白形象，可是，它只发现了实验室里常见的玻璃器皿、镍器和泛着冷光的陶瓷。室内的冰冷感映衬着光线的寒意。工作人员们的罩衫是白色的，他们手上戴的橡胶手套是死尸般的惨白。于是，光线冻住了，死了，成了幽灵。只有当透过显微镜的黄色筒身后，它才获得了某种丰富的、活生生的实质，看上去如同黄油一样，映在擦得锃亮的试管上。这些试管便呈现为一道接一道的明亮光线，向工作台的远处延伸开去。

“这里，”主任推开了房门，“就是受精室。”

孵化与条件训练中心的主任进屋时，三百个孕育员正俯身在仪器上忙碌着，大家都全神贯注，屏息静气，间或有人心不在焉地喃喃自语般哼出声来，或者吹声口哨。一大群学生刚刚来到这里，他们都很年轻，脸蛋红扑扑的，一副乳臭未干的样子。他们紧张地、噤若寒蝉般跟在主任的身后，每个人都拿个笔记本，只要这个大人物一说话，他们就马上拼命记下来。这可是直接受教于权威人士啊，是不可多得的特权。中央伦敦孵化与条件训练中心的主任一向认为必须亲自带领新生们参观各个部门。

“只是为了让你们有个大概的了解。”他总是这样向学生们解释。如果要让他们将来工作得明白，当然必须得有个大概的了解，可是，如果他们将来只是要成为驯服而快乐的社会成员的话，那么，这个了解还是越少越好。因为，众所周知，具体细节有助于造就德行和幸福，而总体概况只是学习过程中的必要之恶。构成社会脊梁的不是哲学家们，而是那些细木工和集邮的人。

“明天，”主任接着说，他对学生微笑着，和蔼之中透着一丝威胁的意味，“你们就要安下心来，正儿八经地工作，没有多少时间了解全局了，同时……”

同时呢，这可是一大特权呀。从权威人士之口，直接记到笔记本上。学生们发疯般地做着笔记。

主任进入房间，他高高瘦瘦的身子非常挺拔。他长着长长的下巴，大而突出的牙齿，不说话的时候，丰满红润、曲线优美的嘴唇刚刚能够盖住他的牙齿。他是年老还是年轻？是三十还是五十？还是五十五？很难说。反正这个问题也没有人提出来。在这个安稳的年代，在福特纪元632年，没有人想得起要问一问年龄问题。

“我就从头说起吧。”孵化与条件训练中心主任说，于是那些更积极的学生就在笔记本上记录下了他的意图：“从头说起”。他挥了挥手说：“这些就是孵化器。”他打开一扇绝缘门，向他们展示一架架编了号的试管，并解释道：“这些是本周供应的卵子，保持在血液的温度，而那些雄性配偶子，”他一边说着，一边又打开另一扇门，“它们必须保持在35度，而不是37度。正常的血液温度会使它们失去生育能力。”包裹在发热器里的公羊是繁殖不了小羊羔的。

主任身子仍然靠在孵化器上，他给学生们简略介绍了现代的受精过程，同时，铅笔在纸上飞快地记录着，字迹潦草难辨。当然，主任首先谈到整个受精过程的开端——外科手术：“为了社会的利益自愿进行的手术，更不用提做这个手术可以拿到相当于六个月工资的奖金”；接着，他比较详细地介绍了使已经剥离的卵巢存活并持续发育的技术；转而谈到保持最佳温度、盐度和黏稠度方面的考虑；又谈及保存那些分离出来且已经成熟的卵子的液体。主任把学生们领到工作台前面，给他们示范了如何从试管里提取这种液体；如何将液体一滴一滴地注到专门加过温的显微镜载玻片上；如何对液体里的卵子进行检查，以防有异常，之后又如何进行计数，并将它们转移到一个透气的容器里；如何（他带他们去观察这项操作）将这个容器浸没到一种含有自由游动的精子的温暖肉汤中——他还特别强调，这种肉汤中的精子浓度至少要达到每立方厘米十万个；十分钟之后，又如何将容器从液体中取出，重新检查其中的物质；如果有卵子没能成功受精，如何将这个容器再一次浸到液体中，如果有必要，还要重复一次；如何将受精卵放回孵化器；阿尔法们和贝塔们将要待在孵化器里，直到最后装瓶；而仅仅三十六个小时之后，伽马们、德尔塔们和艾普西隆们就要再次被取出，进入波卡诺夫斯基程序。

“波卡诺夫斯基程序。”主任重复了一遍，学生们也在各自的小笔记本上给这个词划上线。

一个卵子，发育成一个胚胎，长成一个成人，这是正常情况。但是，一个经历了波卡诺夫斯基程序的卵子会萌芽，会增殖，会分裂，会形成八个到九十六个胚芽，每个胚芽都会发育一个完整的胚胎，每个胚胎可以长成一个完整的成人。过去只能长成一个成人，而现在是九十六个。这就是进步。

中心主任总结道：“归根结底，波卡诺夫斯基化就是指人工干预抑制卵子正常发育的一系列生长阶段。我们抑制正常的发育，但奇怪的是，卵子的反应却是萌芽。”

“反应是萌芽”。铅笔忙着记录。

主任指点着。在一个缓慢移动的传送带上，一个摆满试管的架子正在进入一个巨大的金属柜，另一个满载试管的架子则正从柜子里冒出来。机器发出微弱的嗡嗡声。主任告诉他们，这些试管通过柜子需要八分钟。八分钟的X光强光照射是卵子所能承受的最大限度了。有些卵子死去；其他的呢，最不敏感的卵子会分裂为两个；大多数分裂为四个；有些则是八个；所有卵子会返回到孵化器，在孵化器里，这些分裂出来的胚芽开始发育；两天后，给这些胚芽突然降温，降温后，它们的发育受到抑制。于是，这些胚芽再次分裂，两个，四个，八个；分裂后，给它们用上酒精，它们的生长再次受到抑制，几乎死去；但是，随之而来的却是再次萌芽，就这样，新胚芽中又分裂出新胚芽。完成这些之后，就要让这些胚芽自由生长了——因为若还对它们的发育加以抑制的话，它们可就真死掉了。此时，最初的一个卵子变成了多个胚胎，从八个到九十六个不等——不得不承认，这可真是对自然生长过程的一大改良啊。一模一样的多胞胎，不是古老的胎生时期那可怜兮兮的双胞胎或三胞胎，那是卵子偶然分裂时出现的情况，而现在呢，每个卵子每次分裂为几十个，甚至百十来个。

“百十来个，”主任重复了一遍，同时伸展开双臂，好像在慷慨地分发赏金，“百十来个啊。”

但是，一个学生却愚蠢至极，竟然提问这么做的好处是什么。

“我的好孩子！”主任突然转身面向他，“你真看不出来吗？难道你真看不出来吗？”他抬起一只手，表情庄重，“波卡诺夫斯基程序是维持社会稳定的一大利器呀！”

“维持社会稳定的一大利器”。

标准化的男人和女人，每一批都一模一样。整个小工厂的工人都是由一个经历了波卡诺夫斯基程序的卵子发育成的。

“九十六个一模一样的多胞胎操控九十六台一模一样的机器！”他的声音因为激动而几乎有些颤抖，“你们现在真正了解你们所处的时代了吧。这是历史上第一次啊。”他引用了一下全球座右铭，“集体，同一，稳定。”至理名言。“如果我们将波卡诺夫斯基程序无限进行下去，所有问题就都能得到解决了。”

这些问题在规范一致的伽马们、一成不变的德尔塔们和一模一样的艾普西隆们身上得到解决。数以百万计的一模一样的多胞胎。大规模生产的原则终于应用到了生物学上。

“不过，唉，”主任摇了摇头说，“我们无法将波卡诺夫斯基程序无限进行下去。”

九十六个似乎就已经是上限了，七十二个就是很不错的平均数。使用同一个卵巢和同一个男性的精子，生产出尽可能多批次的完全一样的多胞胎，这就是他们所能取得的最好成绩了（遗憾的是，这仅是第二好的成绩）。即便要取得这个成绩，也是非常困难的。

“这是因为，在自然状态下，两百个卵子要发育成熟，需要三十年。但是，我们的任务是维持目前的人口数量，就是当前的这个数量。如果我们在二十多年里才能零零星星地培育几个多胞胎，那又有什么用呢？”

显而易见，毫无用处。但是波兹耐普技术已经大大加快了卵子的成熟进程。他们现在能够做到在两年内使至少一百五十个卵子发育成熟，然后，给它们受精，再进行波卡诺夫斯基程序，换句话说，乘以七十二，这样就可以生产出一百五十批一模一样的多胞胎，这些兄弟姐妹的数目平均几乎可以达到一万一千个，他们的年龄大致相当，最多也相差不过两岁。

“在极例外的情况下，我们可以用一个卵巢培育出一万五千多个成人。”

主任向一个脸色红润、一头金发的年轻人招招手，他正巧从这里经过。主任叫住他：“福斯特先生。”年轻人走了过来。“福斯特先生，你能告诉我们单个卵巢的最高纪录吗？”

福斯特先生毫不犹豫地回答：“我们中心的最高纪录是一万六千零十二个。”他语速很快，长着一双活泼的蓝眼睛，很明显，他以引用数字为乐。“一万六千零十二个，一百八十九个批次的多胞胎。当然，在一些热带地区的中心，他们做得比我们好得多。”他继续侃侃而谈，“在新加坡，他们经常能够超过一万六千五百个，蒙巴萨那里实际上已经达到了一万七千个的水平，但他们有优势啊，这对我们不太公平。你们真应该看看黑人的卵巢对垂体制剂的反应！如果你们在工作中习惯了这些欧洲材料，你们一定会大吃一惊的。不过，”他笑了一声（但他的眼睛里闪着战斗的光芒，下巴也挑战般地微微抬起来），接着说，“不过，我们还是想尽量超过他们的。我目前就正在培育一个超级棒的德尔塔－(1)卵巢呢，刚刚十八个月，可是已经有了两千七百多个子女，有的已经换瓶了，有的还是胚胎呢。这个卵巢还很健壮呢，我们一定会超过他们的。”

“这才是我喜欢的精神！”主任喊道，他拍拍福斯特先生的肩膀，“跟我们一起来，给这些男孩传授一下你的专业知识吧。”

福斯特先生谦逊地笑了笑：“荣幸之至。”他们一块往前走。

装瓶室里一片繁忙，但一切都井然有序。切成适当大小的新鲜母猪腹膜片正通过小电梯，从位于地下室二层的器官库里一片片地运送上来，嗖的一声，然后，咔嗒！电梯上的小口打开，装瓶人员只需伸出手，抓住腹膜片，塞到瓶中，把它按平。已经装好的瓶子还没有沿着传送带走出多远，嗖，咔嗒，另一片腹膜片又从下面冒出来，只等着装入下一个瓶子，无穷无尽的传送带上没完没了的行列中的下一个环节。

装瓶员旁边站着的便是录入员。传送带缓慢行进着，卵子被一个一个地从试管里转移到瓶子里。录入员们动作娴熟：剖开腹膜片，植入桑葚胚，倒入盐溶液……这时，瓶子已经移开了，下面的工作就由标签员来做。遗传情况、受精日期和波卡诺夫斯基组别等详细信息从试管上转移到了瓶子上。这些卵子不再是无名小卒，有了名字，标明了身份，然后，行列继续缓慢前行，通过墙上的一个开口，慢慢进入社会命运预定室。

他们边往里面走，福斯特先生边津津有味地介绍：“这里有八十八立方米的索引卡片。”

“包含了所有的相关信息。”主任补充道。

“每天上午进行信息更新。”

“每天下午进行信息协调。”

“在协调信息后，他们进行各种计算。”

“计算共有多少个体，属于哪一种品质。”福斯特先生说。

“以什么样的数量进行分配。”

“某一时刻的最佳换瓶比率。”

“如有未能预见的损耗，立即加以弥补。”

“立即。”福斯特先生重复了一遍，“你们可以想象一下，上次日本地震后，我得加多长时间的班啊！”他快活地笑出声来，摇了摇头。

“命运预定员把他们算出的数据传送给孕育员。”

“孕育员就把命运预定员需要的胚胎交给他们。”

“那些瓶子就来到这里，对胚胎的命运进行详细设定。”

“之后，胚胎就被送到胚胎库。”

“我们现在就要去那里。”

福斯特先生打开一扇门，领着他们下了楼梯，走向地下室。

这里依然酷热。他们走下去，周围光线越来越暗。通过两道门，之后又沿一条通道拐两个弯，这就保证了地下室里即使在白天也不会有一丝光线射入。

“胚胎就像胶卷一样，”福斯特先生开玩笑地说，推开了第二道门，“它们只受得了红光。”

实际上，学生们跟着他步入的这个房间既闷热又黑暗，但是，这却是一种看得见的深红色的黑暗，就如同夏日的午后，当我们闭上眼睛后，依然能够感觉到的那种暗红。这里，一排又一排、一层又一层地码放着数不尽的瓶子，瓶身饱满，熠熠闪光，如同数不清的红宝石。一些男男女女的模糊身影如同幽灵一般，在这些红宝石中间走来走去，他们的眼睛呈现紫红色，仿佛患了红斑狼疮一样。机器的嗡嗡声和咔嗒声微微地搅动着空气。

“告诉他们一些数字吧，福斯特先生。”主任说，他自己已经厌烦讲话了。

这正合福斯特先生之意，他巴不得引用一些数字呢。

这个房间有两百二十米长，两百米宽，十米高。他向上指了指。学生们就像喝水的鸡崽，一起抬头望向远处的天花板。

共有三层架子：地面层，长廊一层，长廊二层。

蜘蛛网状的钢架长廊一层上面还有一层，向各个方向延伸开去，直到消失在黑暗中。长廊附近，三个红色的人影正忙着从传送梯上卸下一些细颈大肚瓶。

这是从社会命运预定室过来的电梯。

每个瓶子都分别被放在一个架子上，共有十五个架子。每个架子实际上都是一个传送带，以每小时三十三又三分之一厘米的速度移动，虽然这一点看不出来。每天移动八米，共需要两百六十七天，移动距离总共是两千一百三十六米。在地下室的巡回路线中，一条线路在地面层，另一条在长廊一层，还有半条在长廊二层。在第两百六十七天的早上，日光进入换瓶室。胚胎们从此有了所谓的“独立生命”。

“在这期间呢，”福斯特先生总结道，“我们可以对胚胎做很多事情，啊，非常多的事情。”他的笑声中带着心照不宣的得意。

“这才是我喜欢的精神。”主任又一次说道，“我们四处走走吧，你把一切都给他们讲讲，福斯特先生。”

于是，福斯特先生就给他们讲开了。

给他们讲了着床在腹膜片上的渐渐长大的胚胎；让他们尝了一下胚胎赖以生存的营养丰富的代血浆；解释了为什么需要用胎盘素和甲状腺素来刺激胚胎；告诉了他们什么是黄体提取物，并带他们参观了在从起点到两千零四十米处的进程中，每隔十二米自动给胚胎注射这种提取物；讲解了在最后九十六米内要逐渐加大垂体腺素的剂量；描述了在一百一十二米处安装在每个瓶子里的人工母体循环；展示了代血浆储存库，以及使代血浆不断流入胎盘、穿过合成肺和废物过滤器的离心泵；提及了胚胎容易患贫血的麻烦毛病，以及胚胎必需的大量猪胃提取液和马驹肝提取物。

带他们参观了一个简单的装置，这个装置在每八米的最后两米内，会自动地晃动所有胚胎，让胚胎熟悉运动的感觉；向他们指出了所谓的“换瓶创伤”的严重性，列举了通过对瓶中的胚胎进行适当的条件训练尽可能降低这种危险震荡的各种措施；告诉了他们在两百米左右进行的性别测试；解释了贴标签的方法——字母T表示男性，圆圈表示女性，而对那些被命运预定为不孕女的胚胎，则在白底上标上黑色的问号。

“当然，”福斯特先生说，“在绝大多数胚胎那里，有生育能力只不过是一件麻烦事。对我们而言，一千两百个卵巢中，有一个具有生育能力就完全够用了。但是，我们想要更大的选择性，当然了，我们总得留下足够大的余地，因此，我们就允许百分之三十的女性胚胎正常发育。至于其他的胚胎，在剩下的进程中，每隔二十四米就给它们注射雄性荷尔蒙。结果就是，换瓶的时候，它们就成了不孕女，身体构造上是完全正常的（只有一点，他必须承认，她们比较容易长胡子），但却没有生育能力。保证她们没有生育能力，这一点，”福斯特先生接着说，“终于让我们摆脱了对大自然的奴隶式的模仿，进入了更有趣的人工干预的世界。”

他搓了搓手。当然，他们并不会仅仅满足于孵化出胚胎，连母牛都可以做到这一点呢。

“我们还预定胚胎的命运，并进行相应的条件训练。在给婴儿们换瓶时，它们就已经成为社会化的个体了，不管是阿尔法还是艾普西隆，是未来的下水道工人还是未来的……”他刚要说“未来的世界控制官”，但马上改口说“未来的孵化中心主任”。

孵化与条件训练中心主任微微一笑，接受了这个恭维。

他们现在正在走过十一号架的三百二十米处。一个年轻的贝塔－机修工手拿螺丝刀和扳手，在一个正在通过的瓶子的代血浆泵上鼓捣着。他每拧一下螺丝，电动马达的嗡嗡声就变得更低沉一点，低点，再低点……最后又拧了一下，他瞅了一眼转速表，大功告成。他沿着传送带向前走了两步，在另一个泵上开始了同样的操作。

“他在减少每分钟转动的圈数，”福斯特先生解释道，“这样，代血浆就流得慢一点，流过肺部的时间间隔也就更长一点，提供给胚胎的氧气量便相应减少。没有什么做法比减少氧气量更能降低胚胎的标准了。”他又搓了搓手。

“可为什么要降低胚胎的标准呢？”一个心直口快的学生问。

“哎呀！”在一阵长时间的沉默后，主任开腔了，“难道你没有想到过吗？艾普西隆的胚胎不仅需要艾普西隆的遗传基因，也需要艾普西隆的环境啊。”

显然，这个学生没有想到这一点，他立即变得惶恐不安。

“种姓等级越低，”福斯特先生说，“氧气供应时间越短。”首先受到影响的器官就是大脑，之后是骨架。如果只提供正常氧气量的百分之七十，最后形成的就是侏儒；当氧气供应量低于百分之七十，形成的就是没有眼睛的怪物了。

“那就毫无用处了。”福斯特先生总结道。

而同时呢（他的声音变得急切，又有点透露秘密的意味），如果他们能够找到一种缩短胚胎成熟周期的技术，对社会来说，那将是多么大的胜利，多么大的贡献呀！

“想想马的情况吧。”

他们便开始考虑马的情况。

马六岁就成熟，大象则是十岁成熟。而人类呢，十三岁时还没有达到性成熟，二十岁时才真正成熟。当然，人类的迟缓发育有一个成果——较高的智慧。

“但是，在艾普西隆身上，”福斯特先生说得很对，“我们并不需要人类的智慧。”

不需要，自然也就得不到。虽然艾普西隆的头脑在十岁时已经发育成熟，但是他们的身体却需要等到十八岁才适合工作。这么多年的待成熟阶段都是多余的，白白浪费掉了。如果能够加快他们身体的发育，比如做到和母牛的发育一样快，那对社会将是多么了不起的节约呀！

“了不起！”学生们喃喃地念叨着。福斯特先生的热情非常具有感染力。

他的讲解变得更加专业，他谈起了导致人类发育迟缓的内分泌失调问题，以及造成这种现象的基因突变方面的假设。能否消除这种基因突变的不利后果？能否通过适当的技术手段，让单个艾普西隆胚胎倒退回狗和母牛的正常发育水平？这就是问题所在，还亟待解决。

蒙巴萨的皮尔金顿已经培育出四岁达到性成熟、六岁半就完全长大成人的胚胎个体。科学界的一大胜利啊，可惜对社会来讲一无是处。六岁大的男女还太愚笨，连艾普西隆的工作也干不了。这个研究过程可谓“不成功便成仁”：要么一点也改变不了，要么就全盘改变。他们仍然在努力寻求二十岁成人和六岁成人之间的理想平衡点，但至今为止毫无进展。福斯特先生叹了口气，摇摇头。

他们在暗红的阴影里走动着，来到了九号架的一百七十米处附近，从此处开始，九号架就被围起来，那些瓶子会在围成的隧道里走完随后的行程，每隔两到三米，隧道会有一个开口。

“耐热训练。”福斯特先生说。

热隧道与冷隧道交替出现。在低温之上，还要加上强烈X光照射带来的不适感。等到换瓶的时候，这些胚胎已经对低温产生了恐惧。它们的命运已经被预定，要被移民到热带地区，做矿工、醋酸人造丝纺织工人或钢铁工人。稍后，会对它们的头脑进行条件训练，使其适应身体的感觉。“我们的训练会让它们在高温下也茁壮发达，”福斯特先生总结道，“我们楼上的同事会教它们喜欢高温。”

“这个，”主任简短地说，“这个就是幸福和德行的秘诀呀——喜爱自己必须要做的事情。这也是我们所有条件训练的目的——让人们喜欢上他们不能逃避的社会命运。”

在两条隧道的间隙处，一个护士正在将一根细长的注射器小心地插入一个经过的瓶子中的胶状物质。学生们和为他们讲解的两个向导站在那里，默默地看了一会儿。

“嗨，列宁娜。”福斯特说，他看见她终于把针头拔出，站直了身子。

女孩吃惊地转过身。尽管光线令她显出患红斑狼疮的模样，眼睛还呈现出紫色，人们还是能够看出来，她可不是一般的漂亮。

“亨利！”她对他咧嘴笑笑，一个红色的微笑，露出一排珊瑚般的牙齿。

“迷人，真迷人。”主任喃喃自语，轻轻地拍了她两三下，她这时露出的则是颇为恭敬的微笑。

“你在给它们注射什么？”福斯特问，尽量让自己的语气显得专业。

“哦，就是那些常规的伤寒和睡眠疾病疫苗。”

“在一百五十米处，就开始给热带的工人们注射疫苗了。”福斯特先生对学生们解释道，“胚胎们还长着鳃呢，我们给这些‘鱼’进行免疫，避免它们将来长大后染上疾病。”他转过去对列宁娜说：“下午四点五十分，楼顶上见，照旧。”

“真迷人。”主任重复了一遍，又拍了她一下后，跟着其他人一起离开了。

在十号架上，未来的化工工人正在接受条件训练，学着忍受铅、烧碱、焦油以及氯等的怪味；有两百五十个将来要成为火箭飞机技工的胚胎，它们中的第一个正在通过三号架的一千一百米处，一个特殊的装置不停地转动瓶子。“提高它们的平衡感。”福斯特先生解释道，“当火箭在半空飞行，在火箭的外部做修理工作可是件棘手的活儿。当胚胎头朝上的时候，我们减缓血浆的循环速度，让它们处于半饥饿状态；等它们头朝下的时候呢，我们就加倍供应代血浆。它们将学会将舒适感与倒立状态联系起来，实际上，它们只有头朝下的时候才真正开心呢。”

“现在，”福斯特先生继续说，“我想给你们看看对阿尔法＋知识分子们进行的非常有趣的条件训练。五号架上有一大批。在长廊一层上。”他叫住了两个正要往地面层走的男生。

“他们在大约九百米处。”他解释道，“只有等胚胎的尾巴退化以后，我们才能对他们进行一些智力方面的训练。跟我来。”

但是，主任看了看表，说道：“差十分三点，恐怕我们没有时间看知识分子胚胎了。我们必须趁着孩子们还没有从午睡中醒来，赶紧去趟育婴房了。”

福斯特先生有点失望。“至少得去换瓶室看一眼吧。”他央求道。

“好吧，”主任大度地笑笑，“就看一眼。”

————————————————————

(1) 本书中世界国的人口分为阿尔法、贝塔、伽马、德尔塔、艾普西隆五大种姓，每个种姓又可在名称后面附上加号或减号进行更细的区分，后文还会涉及阿尔法＋，阿尔法＋＋，贝塔－等。

第二章

福斯特先生留在换瓶室。孵化与条件训练中心主任和学生们步入最近的电梯，来到了五楼。

布告牌上写着：“育婴房，新巴甫洛夫(1)训练室”。

主任推开一道门，他们进入了一个宽敞空旷的大房间，阳光明媚，非常亮堂，因为它的整面南墙就是一扇大窗户。六七个护士穿着那种黏胶纤维的白色制服，上衣加长裤，在忙碌着，为避免细菌污染，她们的头发塞到了白色护士帽里面。她们正在地板上把一盆盆玫瑰花摆成一长排。花盆非常大，里面满满当当地盛开着花朵。有成千上万片花瓣，饱满，如丝般光滑，就像无数个小天使的脸蛋，不过，映照在明亮的阳光中的，不仅有雅利安小天使的粉红脸蛋，还有中国和墨西哥小天使们光洁的脸蛋，也有一些小脸蛋似乎因为吹奏天国的喇叭太多而有点中风的症状，显出死亡般的苍白，大理石般的惨白。

看到中心主任走进来，护士们站直了身子。

“把书摆上。”主任简短地吩咐。

护士们默默地听从他的吩咐，在玫瑰花盆中间摆上了书籍——一排四开本的儿歌图画书，每一本都翻开来，露出颜色鲜艳的动物，或者鱼儿，或者鸟儿，非常诱人。

“现在，把孩子们带进来。”

护士们匆匆离开房间，一两分钟之后，每人都推着类似小型升降机的那种小车进来，小车上面有四个网眼状的隔层，每个隔层上都满载着八个月大的婴儿，全都长得一模一样（很明显，属于一个波卡诺夫斯基组别），全都穿着卡其色的衣服（因为他们的种姓属于德尔塔）。

“把他们放在地板上。”

婴儿们被放了下来。

“现在，让他们转过身，能看到花和书。”

转过身后，婴儿们立即安静下来，然后开始往那些一簇一簇的漂亮色彩爬行，爬向那些白色页面上的鲜艳图案。他们爬着爬着，被云彩暂时遮蔽的太阳冒了出来，于是，玫瑰花显得更加绚烂了，好像由一股从里到外焕发的激情照耀着；那些闪亮的书页也仿佛充满一种崭新而深沉的意义。从正在爬行的婴儿行列里传出一阵阵兴奋的欢叫声、愉快的咯咯笑声和叽喳声。

主任搓了搓手。“太棒了！”他说，“这太阳出的，好像是故意安排的一样。”

爬得最快的婴儿已经到达他们的目标前面了，小手颤巍巍地伸出来，碰到了，抓住了，把容光焕发的玫瑰花瓣弄掉了，把闪亮的书页弄得皱巴巴的。主任等待着，看到所有婴儿都高兴地忙碌开了，才说：“仔细观察。”接着，他举起一只手，发出了信号。

护士长正站在房间另一头的一个配电盘旁边，她按下了一个小小的杠杆。

一声剧烈的爆炸声响起，接着，警报器呜呜地响起来了，一阵比一阵尖锐，警铃也突然开始发狂般地乱叫。

孩子们吓了一跳，尖叫起来，小脸儿因恐惧而扭曲变形。

“现在，”主任喊道（因为此时的噪音已经震耳欲聋），“现在，我们再给他们稍微用上点电击，让他们彻底记住这一课。”

他再次挥挥手，护士长按下了另一个杠杆。尖声哭叫的婴儿们突然变了一个腔调，开始抽搐着发出一声声短促尖厉的号叫，透着绝望，近于疯狂。他们小小的身躯抽动起来，变得僵硬，四肢也痉挛般地抽动，好像被看不见的电线牵扯着。

“我们可以把那整块地板都通上电。”主任喊着解释，“不过，这就够了。”他向那个护士做了个手势。

爆炸声停止了，警铃停止了，尖锐的警报声渐渐平息，一切都归于沉寂。孩子们僵硬的四肢停止了抽搐，慢慢放松了，他们像小疯子一样的抽泣和惊叫再次变成了婴儿受到惊吓时通常发出的那种嚎啕大哭。

“再把花和书给他们。”

护士们照着他的吩咐做了，但是，玫瑰花刚拿近一点，刚刚看到书页上那些色彩鲜艳的猫咪、大公鸡和咩咩叫的黑羊，孩子们马上吓得向后躲，哭叫声也突然变大。

“看吧，”主任得意地说，“注意观察。”

书籍与巨大的声响，花朵与电击，孩子们的头脑已经把二者给联系起来了，并且是对前者不利的联系。同样或类似的教训重复两百次之后，这个联系就密不可分了。这种人为的联系，大自然根本无力解开。

“他们长大以后，会对花和书有一种心理学家们称之为‘本能’的憎恶。这是经过条件训练后的本能反应，根本无法改变。他们一辈子都不会再碰书和植物了。”主任转向护士们：“把他们带走吧。”

依然哭叫着的卡其色婴儿们给装上小车推走了，身后留下一股发酸的牛奶味，一阵令人愉快的宁静。

一个学生举起手来，虽然他完全能明白为什么不能让种姓低贱的人读书，因为这会浪费集体的时间，他也明白他们读到的内容总有可能会破坏他们被训练出来的某个本能反应，这当然是一大危险，是不可取的，但是，他不懂关于这些花儿的训练。为什么大费周章地让德尔塔们从心理上不可能喜欢花儿呢？

中心主任耐心地进行解释。让孩子们一见到玫瑰花就尖叫，那是出于经济方面的考虑。不太久之前（大约一个世纪前吧），伽马们、德尔塔们，甚至艾普西隆们，都是要受到条件训练，去喜欢花儿的，具体讲是喜欢花儿，大致来讲就是喜欢野外的大自然。当时的观念是，让他们一有机会就想去乡间，这样就可以逼着他们在交通上消费。

“难道他们不在交通上花钱吗？”那个学生问道。

“非常多，”中心主任回答，“但除此之外，他们不花别的钱。”

他指出，报春花和美丽的风景有一个很大的缺陷，那就是，它们都是免费的。对大自然的热爱不会让任何一家工厂一直忙碌生产。人们决定，至少在下层阶级，要消除这种对大自然的热爱，但是，不消除他们花交通费的倾向。当然，尽管他们讨厌乡间，还是必须要让他们不断地往乡间去。可问题是，如何找到一个除了喜爱报春花和风景之外的理由，一个从经济学上来讲更合理的理由，让他们仍然在交通上花钱？后来，这个理由被找到了。

“我们训练大众憎恨乡下，”主任总结道，“但是，同时呢，我们却训练他们热爱所有的乡间运动。我们还保证所有的乡间运动都需要使用极其复杂的设施。这样，他们不仅在交通工具上消费，还要在工业产品上消费。正因为如此，才对婴儿们采用电击训练法。”

“我明白了。”那个学生说完，陷入沉默，心里佩服得不得了。

一阵沉默后，主任清清嗓子，说：“很久以前，我们的福帝(2)还在人世的时候，有一个叫鲁本·拉宾诺维奇的小男孩，他的父母是说波兰语的。”主任自己打了个岔，问，“你们应该知道波兰语吧？”

“一门死的语言。”

“和法语、德语一样。”另一个学生好事地插了一嘴，卖弄着自己的学问。

“那‘父母’呢？”主任又问。

一阵不安的沉默。几个男孩子脸都羞红了。他们还不能体会淫词秽语和纯粹科学之间那条至关重要但经常非常微妙的界限。最终，一个学生鼓足勇气，举起了一只手。

“人类过去是……”他迟疑着，血液一下子涌上了他的脸颊，“嗯，人类过去是胎生的。”

“非常正确。”主任赞许地点点头。

“当婴儿们换瓶的时候……”

“出生的时候。”主任纠正道。

“这样，他们就成为父母了，当然，我指的不是婴儿，是那两个人。”这个可怜的孩子慌乱得不知所措。

“一句话，”主任总结道，“父母就是父亲和母亲。”对男孩们来说，这实为科学的淫秽词语，犹如晴天霹雳，炸开了他们的沉默，他们的眼神因害羞而躲躲闪闪。主任身子往椅背上一靠，大声地重复了一句“母亲”，为的是让孩子们记住这个科学道理。“这些，”他严肃地说，“是令人不快的事实，我知道的。但是，大多数史实都令人不快呀。”

他又接着讲起小鲁本。有一天晚上，小鲁本的爸爸和妈妈（霹雳，又一声霹雳！）疏忽了，忘记关上他房间的收音机。

（“你们必须记得，在那些粗俗的胎生繁殖的日子里，孩子们总是由他们的父母养大的，而不是在国家训练中心长大。”）

这个小孩睡觉时，伦敦的一个广播节目突然开始了。第二天早晨，让他的“霹雳”和“霹雳”震惊的是（胆子大些的男孩子竟然开始对着彼此咧嘴笑了），小鲁本醒来后，居然开始一字不差地重复那个古怪的老作家的长篇大论，那个萧伯纳(3)（“作品获准留给我们的不多的作家之一”），他当时正在讲述自己的天赋，这个讲自己天赋的传统经考证确实曾经存在。小鲁本自然是一点都听不懂这个讲座，他一边背诵还一边挤眉弄眼，嘻嘻傻笑，他的父母以为这个孩子突然发了疯，赶紧请了医生。幸运的是，这个医生懂英语，他听出这是前一天晚上萧伯纳的广播讲座，并意识到了这件事的重要意义，于是马上给医学杂志写了一封信。

“在睡眠中进行教育的原则，或曰，睡眠教育法，就这样被发现了。”中心主任意味深长地停顿了一下。

原则被发现了，但是，好多年过去之后，这个原则才真正为人所用。

“小鲁本的这件事情发生在我们福帝的首辆T型车(4)推向市场后的第二十三年。”（说到这里，主任在肚子上划了个T字，所有的学生也都恭恭敬敬地照做。）“可是……”

学生们拼命地记着笔记。“睡眠教育法，福特纪元214年首次正式使用。为什么之前没有运用呢？两个原因。一……”

“那些早期的实验者，”中心主任继续讲着，“走错了路子。他们以为睡眠教育可以用作知识教育的手段……”

（一个小男孩向右侧卧着在睡觉，右胳膊伸着，右手软软地垂在床沿上。透过一个匣子侧面的圆格栅，一个声音轻柔地讲述着。

“尼罗河是非洲第一长河，全球第二长河。虽然其长度仅次于密西西比-密苏里河，但从流域的跨度来看，尼罗河居于所有河流之首，其流域跨越了35个纬度……”

第二天早餐时，有个人问：“汤米，你知道非洲第一长河是哪条河吗？”摇摇头。“你难道不记得那句话了吗？尼罗河是……”

“尼罗河是非洲第一长河，全球第二长河。”这些话脱口而出，“虽然其长度仅次于……”

“那么，非洲哪条河最长呢？”

眼神空洞。“我不知道。”

“尼罗河呀，汤米。”

“尼罗河是非洲第一长河，全球第二……”

“那么，汤米，哪条河最长呢？”

汤米哇哇大哭起来。“我不知道。”他呜呜哭着说。）

这种嚎啕大哭，主任说得很明白，令最早期的实验者们非常气馁。实验被放弃了。再没有人尝试在孩子们睡觉时教他们诸如尼罗河的长度之类的知识。放弃实验是非常明智的。你不懂科学是什么的时候根本学不了科学。

“哎呀，如果他们当时开始道德教育就好了。”主任说，领着他们走向房门。学生们在后面跟着，一边走一边使劲记着，在电梯里也一路记着。“道德教育，在任何情况下，都永远不应该诉诸理智啊。”

“肃静，肃静。”他们刚刚踏出电梯，上到十四楼，就听见扩音器在低声叮咛着。“肃静，肃静。”每隔一会儿，沿每条走廊安放的喇叭口就不知疲倦地重复一遍。学生们，甚至主任自己，都不自觉地踮起了脚尖。当然，他们都是阿尔法，但即使是阿尔法们，也是受过良好训练的。“肃静，肃静。”整个十四层的空气中都回响着这个命令。

他们踮着脚尖走了五十码，来到一道门前，主任谨慎地推开门。他们跨过门槛，进入一个昏暗的宿舍，百叶窗全拉得严严实实的。八十张婴儿床靠墙摆成一排。人们能够听到轻微而均匀的呼吸声和不间断的喃喃声，好像从远处传来的窃窃私语。

看到他们走进来，一个护士站了起来，在主任面前立正站好。

“今天下午是什么课？”他问道。

“前四十分钟我们学习了基础性知识，”她回答，“现在，已经调到基础阶级意识了。”

主任沿着那排婴儿床缓缓地往前走。八十个小男孩和小女孩躺在那儿，平静地呼吸着，他们睡着了的小脸蛋非常放松，两颊红扑扑的。从每个枕头下面都传出轻柔的声音。中心主任停下来，弯下腰，凝神听着。

“你刚才说的是基础阶级意识吗？把喇叭声音稍微调大些吧。”

房间尽头，一个扩音器从墙上伸出来。主任走过去，按下一个开关。

“……都穿绿色，”一个轻柔但清晰的声音说，正说到一句话的中间，“德尔塔孩子们穿卡其色。哦，我才不愿意和德尔塔孩子们玩呢。艾普西隆就更糟了，他们太笨了，既不会读，也不会写，况且，他们还穿黑色，那么糟糕的颜色。我是贝塔，我太高兴了。”

短暂的停顿后，这个声音又开始了。

“阿尔法孩子们穿灰色。他们比我们工作努力得多，因为他们聪明得吓人。我是贝塔，我真是太高兴了，因为我不用那么努力地工作。并且，我们比伽马和德尔塔们强多了。伽马们很笨，他们都穿绿色，德尔塔孩子们穿卡其色。哦，我才不愿意和德尔塔孩子们玩呢。艾普西隆就更糟了，他们太笨了，既不会……”

主任把开关按回原位。声音消失了，只有细细的余音还继续在八十个枕头下面萦绕着。

“在孩子们醒来前，这些内容还会重复四十或五十遍，然后星期四一次，星期六还有一次。每次重复一百二十遍，每周三次，持续三十个月，之后，他们会升入更高级的课程。”

玫瑰花和电击，德尔塔们的卡其色和一丝阿魏树脂的气味，在孩子们还不会说话时，这之间的联系就已经密不可分了。但是，这种无言的条件训练是非常粗略的，而且是大批量进行的，并不能让孩子们真正掌握更细微的差别，也不能教会他们更复杂的行为。为此，必须要使用话语，毫无理由地使用话语。简而言之，实施睡眠教育法。

“有史以来，这是进行道德教育和社会教育的最伟大的力量。”

学生们在小笔记本上记下来了。直接受教于权威人士嘛。

主任又按了一下开关。

“……聪明得吓人，”轻柔的声音正在说着，充满暗示，丝毫不知疲倦，“我是贝塔，我真是太高兴了，因为……”

这些话语，与其说像水滴，水滴确实也能在最坚硬的大理石上磨出洞来，倒不如说更像一滴滴液态封蜡，能够粘上、包覆并融入它们滴落到的物质，直到岩石也变成猩红色的一团。

“到最后，孩子的头脑就是这些暗示，这些暗示就成了孩子的头脑。不仅仅是孩子的头脑，也是未来成年人的头脑，并且终其一生。能够判断、产生欲望和做出决定的头脑，就是由这些暗示构成的。但是，所有这些暗示都是我们的暗示啊！”主任得意得几乎喊出来，“来自国家的暗示。”他敲打着离他最近的桌子，“因此呢……”

一个声音使他转过身来。

“哦，福帝！”他换了个声调，“我把孩子们给吵醒了。”

————————————————————

(1) 伊万·彼得罗维奇·巴甫洛夫（Ivan Petrovich Pavlov，1849—1936），俄罗斯生理学家、心理学家、医师。其关于狗的条件反射的实验非常著名。

(2) 指亨利·福特（Henry Ford，1863—1947），美国汽车工程师与企业家，福特汽车公司的建立者。他是世界上第一个使用流水线大批量生产汽车的人。他的生产方式不但革新了工业生产方式，而且对现代社会和文化有巨大影响。本书中世界国的国民尊福特为精神领袖，如同基督徒信仰上帝，因此，把“福特”译为“福帝”。

(3) 萧伯纳（George Bernard Shaw，1856—1950），爱尔兰剧作家，曾获诺贝尔文学奖。

(4) 福特T型车（Ford Model T）是福特汽车公司于1908年至1927年推出的一款汽车产品，它的生产是当时先进工业生产技术与管理的典范，为汽车产业及制造业的发展做出了巨大贡献。

第三章

大楼外面，花园里，正是孩子们的玩耍时间。六七百个小男孩和小女孩，在六月温暖的阳光下，光着身子，尖叫着在草地上跑来跑去，或者在玩球，或者三三两两静静地蹲在花丛中。玫瑰花正在盛开，两只夜莺在灌木丛中自鸣自唱着，一只布谷鸟正在酸橙树上走调地唱着。空气中弥漫着蜜蜂和远处直升机发出的嗡嗡声，令人昏昏欲睡。

主任和学生们站了一小会儿，看他们玩“狗狗离心碰碰球”游戏。二十个孩子围成一圈，中间是一座镀铬钢架塔。一个球给抛上去，落到塔顶的平台上，滚入塔的内部，一直滚到一个快速旋转的盘子上，然后，从圆柱形的塔身上的无数小洞中的一个给甩出来，孩子们必须得抓住球才行。

他们走开时，主任自言自语般地说：“真奇怪，想想吧，即使在福帝那个年代，大多数游戏都不需要什么复杂的设施就能玩，至多需要一两个球和几根棍子，或许还有一块网子，这多奇怪呀。想想这有多么愚蠢吧，允许人们玩那么繁琐复杂的游戏，却根本增加不了消费。简直是发疯。现在，控制官不会批准任何新的游戏了，除非能够证明，游戏至少需要使用和现存最复杂的游戏差不多的设施。”他说着又岔开了话题。

“那两个孩子可真讨人喜欢。”他说，指点着。

在两丛高大的地中海石楠之间，两个孩子，一个七岁左右的小男孩和一个大概比他大一岁的女孩正在玩最初级的性游戏，他俩表情严肃，聚精会神，好像科学家正在专注地进行某项科学研究似的。

“讨人喜欢，真讨人喜欢！”中心主任动情地重复了一遍。

“讨人喜欢。”男孩子们礼貌地应和着。但是，他们的微笑颇有些居高临下的意味。他们自己不久前刚刚放弃了这类幼稚的游戏，所以，当看到别的孩子在玩，他们不可能不带几分鄙夷。有什么讨人喜欢的？只不过是两个孩子在闹着玩，仅此而已，就是小儿科罢了。

“我总是想啊……”主任的话里还带着刚才的那种感伤语气，突然，一阵嘈杂的哭闹声打断了他的思路。

一个护士从附近的灌木丛里走出来，拉着一个小男孩的手，小男孩边走边哇哇大哭。一个神色焦急的小女孩一路小跑着跟在护士后面。

“怎么回事？”主任问。

护士耸了耸肩膀。“也没什么大不了的，”她回答，“就是这个小男孩好像不太愿意加入那种常规的性游戏。我以前就注意到了一两次。今天又发现了。他刚才还开始哭叫了……”

“说实话，”一脸焦急的小女孩说，“我并没有想伤害他或怎么样，真的。”

“你当然不会伤害他了，亲爱的。”护士安慰她。“那么，”她转向主任，接着说，“我现在带他去看看心理总监助理，看看是不是哪里不太正常。”

“你做得很对，”主任说，“快带他去吧。小姑娘，你留下。”他等护士带着仍然在哭闹的男孩儿走了之后，对小女孩说，“你叫什么名字啊？”

“波莉·托洛茨基。”

“名字也挺好听。”主任说，“赶快过去吧，看看能不能另外找个小男孩一块玩儿。”

小女孩一下子就跑进灌木丛，没影儿了。

“可爱的小家伙！”主任看着她的背影说。然后，他转向学生们。“我现在要跟你们讲的，”他说，“可能听起来匪夷所思。但是，当你们不熟悉历史的时候，过去的大多事实确实令人难以置信。”

他讲出了令人震惊的真相。在福帝诞生之前很久的时候，甚至在福帝诞生之后的很多年里，人们认为孩子们之间的性游戏是不正常的（爆发出一阵哄堂大笑），不仅不正常，而且是不道德的（不会吧！），因此，要受到严厉的压制。

他的听众们脸上现出既震惊又觉得不可思议的表情。居然都不让可怜的小孩们自娱自乐？他们简直不能相信。

“即使是青少年，”主任还在说着，“即使是跟你们一般大的青少年……”

“不可能吧！”

“除了一丁点偷偷摸摸的自慰行为和同性间的娱乐，其他什么都没有。”

“什么都没有？”

“在大多数情况下，是的，直到他们二十岁之后。”

“二十岁？”学生们异口同声地大声问道，一脸质疑。

“二十岁。”主任重复了一遍，“我都告诉你们了嘛，你们一定会觉得难以置信的。”

“那以后发生了什么事？”他们问，“这么做的结果是什么？”

“结果很糟糕。”一个低沉响亮的声音突然插入了他们的对话。

他们扭头去看。在他们这一小群人的旁边站着一个不认识的人，他中等个子，一头黑发，长着鹰钩鼻、饱满红润的嘴唇和锐利深邃的眼睛。“很糟糕。”他又说了一遍。

中心主任这时已经坐到了一个钢架橡胶凳子上，这些凳子就散放在花园各处，非常方便。主任一看到这个陌生人，马上跳了起来，疾步上前，两只手向前伸着，整张脸都堆满了笑容，露出满口牙齿。

“控制官！真令人惊喜呀！孩子们，你们还在想什么呢？这是控制官啊，穆斯塔法·蒙德福下(1)。”

中心的四千个房间里，四千座电子钟同时敲响了四点钟。喇叭口里传出了合成的声音：

“主白班下班，第二班换班。主白班下班……”

在人们上楼去更衣室的电梯上，亨利·福斯特和命运预定中心的主任助理转过身去，非常不客气地背对着心理局的伯纳德·马克斯——避开那个名声不佳的人。

胚胎库里，机器轻弱的嗡嗡声和咔嗒声依然搅动着那里暗红色的空气。换班的人也许会来来去去，一张犹如患红斑狼疮的脸也许会替代另一张，但是，传送带依然将庄严地缓慢前行，满载着未来的男男女女。

列宁娜·克朗步履轻快地走向房门。

是穆斯塔法·蒙德福下！学生们敬着礼，眼睛几乎都从脑袋上蹦出来了。穆斯塔法·蒙德！西欧的常驻控制官！十个世界控制官之一，十个之一……他和中心主任一起坐在凳子上，他要停留一会儿，停留一会儿，是的，他居然开始跟他们讲话……直接来自大人物之口啊，直接来自福下之口啊。

两个皮肤晒成红棕色的孩子从附近的一个灌木丛中钻出来，张着大大的眼睛，吃惊地盯了他们一会儿，之后又回到树叶中间，继续他们的游戏。

“你们都记得，”控制官以他低沉有力的嗓音说，“你们都记得吧，我们福帝那句金玉良言：历史就是废话。历史，”他缓缓地重复了一遍，“就是废话。”

他挥了挥手，好像在用一把看不见的羽毛掸子轻轻地拂去几粒灰尘，而那些灰尘就是哈拉巴(2)，是迦勒底的乌尔城(3)；又像轻轻掸掉了几丝蜘蛛网，它们就是底比斯、巴比伦、卡诺索斯和迈锡尼(4)。拂啊，掸啊，哪里还有奥德修斯(5)？约伯(6)又在哪里？朱庇特(7)、乔达摩(8)和耶稣呢？拂啊，掸啊，那些叫作雅典和罗马、叫作耶路撒冷和中央帝国的星星点点的古代微尘都消散了；拂啊，掸啊，曾经叫意大利的那个地方变得空旷；拂啊，掸啊，大教堂消失了；拂啊，掸啊，李尔王和帕斯卡(9)的思想消失了；拂啊，掸啊，激情没有了；拂啊，掸啊，安魂曲没有了；拂啊，掸啊，交响乐没有了；拂啊，掸啊……

“亨利，晚上去看感官电影吗？”命运预定中心的主任助理问道，“我听说阿罕布拉(10)那里放的新电影超级棒。有一场在熊皮地毯上的性爱戏，据说非常美妙。熊身上的每根毛发都栩栩如生。最惊人的技术效果。”

“这就是没有教你们历史的原因，”控制官在说，“但现在，是时候了……”

孵化与条件训练中心主任紧张地看着控制官。有一些奇怪的流言蜚语，说控制官书房的保险柜里藏着古代的禁书。圣经啊，诗歌啊，都有些什么，福帝才晓得。

穆斯塔法·蒙德注意到了主任忧虑的眼神，他红润的唇角略带嘲讽地轻轻上扬。

“别担心，主任，”他语含讥讽地说，“我不会教坏他们的。”

中心主任顿时慌乱得不知所措。

那些觉得自己被鄙视的人通常都会做出一副鄙视他人的姿态。伯纳德·马克斯脸上的微笑就颇有几分轻蔑。熊身上的每根毛发，真是的！

“我会专门记着去看看的。”亨利·福斯特说。

穆斯塔法·蒙德身子前倾，向他们摇着一根手指。“试着想象一下，”他说，他的声音径直穿透他们的横膈膜，让他们产生一阵奇怪的震颤，“试着想象，如果有一个怀胎生了你们的母亲，那会是什么样的情景。”

又是那个脏词，但是，这一次，他们连做梦都想不到要笑了。

“试着想象‘和自己的家庭生活在一起’是什么样。”

他们努力试着，但是，很明显，没有丝毫的成功。

“你们知道什么是‘家庭’吗？”

他们摇摇头。

*

列宁娜从她暗红色的房间里走出来，乘上电梯，很快上升了十七层，她出电梯向右拐，沿着一条长长的走廊走过去，打开一扇写着“女更衣室”的门。她一下子就步入了一个喧闹的世界，乱糟糟的，满眼望去，全都是胳膊、胸脯和内衣裤。热水哗哗地溅入成百个浴盆，又汩汩地流淌而出。八十台振动真空按摩机同时在工作，隆隆隆，嘶嘶嘶，在八十个堪称完美的女性身体上揉捏着，吮吸着，这些肉体都非常结实，给太阳晒成了棕色。每个人都在尖着嗓子大声说话。合成音乐机里正在悠扬地播放着一支超级短号独奏曲。

“嗨，范妮。”列宁娜对旁边的那个年轻女孩说，她们两个人的挂衣架和储物柜紧挨着。

范妮在装瓶室工作，她也姓克朗。但是，考虑到全球二十亿个居民一共只有一万个姓氏，那么这个巧合其实也没有什么好惊喜的。

列宁娜唰地拉开上衣的拉链，双手并用地拉下了长裤的两条拉链，又一直向下松开了内衣裤。她还穿着鞋子和袜子，就径直走向洗浴间。

家，家——几个小房间，里面挤着一个男人，一个定期怀上孩子的女人，和一群吵吵闹闹、大大小小的男孩女孩，压抑得让人透不过气来。没有空气，没有空间，简直就是一个消毒不彻底的监狱，充斥着黑暗、疾病和臭味。

（控制官的讲述太生动了，在听到这番描述之后，一个比较敏感的男孩子的脸顿时变得煞白，几乎要呕吐了。）

列宁娜走出洗浴间，用毛巾擦干身体，抓住嵌进墙壁的一根长长的软管，把管口对准胸脯，好像要自杀的样子，摁下了开关。一阵热风喷涌而出，在她身上撒上了一层细细的爽身粉。洗脸池上方有八个龙头，提供八种不同气味的香水和古龙水，她拧开从左数的第三个，在身上涂抹了一点西普香水(11)。然后，她拎着鞋子和袜子走出去，想看看有没有振动真空按摩机闲着。

家是肮脏的，这种肮脏不仅指外部，还包括心理层面。从心理上说，家就是一个兔子窝，一个大垃圾堆，因为拥挤，人们的身体互相摩擦碰撞，加上总是涌动着情感，这个家变得热烘烘的。多么令人窒息的亲密！家庭成员之间的关系是多么危险、疯狂而淫秽！妈妈发疯般地看护着自己的孩子们（她的孩子）……就像老猫看护着幼崽儿，但这是一只会说话的猫，会说“我的宝贝，我的宝贝”的猫，她一次又一次地说：“我的宝贝，哦，在我的胸前，这些小手儿，看他饿成什么了，这难以言传的感觉，痛苦中的快乐！终于，我的宝贝睡着了，我的宝贝睡着了，嘴角还沾着一滴白色的奶汁。我的小宝贝睡……”

“是的，”穆斯塔法点点头，“真够让你们恶心得打个激灵的。”

“你今天晚上和谁一起出去呀？”列宁娜问，她刚刚做了真空按摩出来，皮肤泛着粉红色，就像一颗从内部被照亮的珍珠一样。

“不和谁出去了。”

列宁娜的眉毛吃惊地挑了起来。

“我最近身体感到不太自在。”范妮解释道，“威尔斯医生建议我服用一些代孕片呢。”

“可是，亲爱的，你才十九啊。代孕片最早也要等到二十一岁才是必须服用的呢。”

“我知道，亲爱的，但有些人早点服用更好。威尔斯医生告诉我，像我这样，骨盆宽大、棕色头发的人，应该到十七岁就第一次服用代孕片。所以，我已经晚了两年，而不是早了两年。”她打开储物柜的门，指了指上层隔板上的一排盒子和贴着标签的药瓶。

“黄体素糖浆，”列宁娜大声念着那些药名，“卵巢素，保证新鲜：福特纪元632年8月1日到期；乳腺提取液：每天三次，饭前服用，以水冲服；胎盘素：每三天注射五毫升……哦！”列宁娜打了个哆嗦，“我多么讨厌静脉注射啊！你呢？”

“我一样。但是，它们对我们有好处……”范妮这个姑娘特别明事理。

我们的福帝，或者说，我们的弗洛伊德，因为，每当他说起心理学方面的事情时，出于某种不可知的原因，他总是会这么称呼他自己。我们的弗洛伊德是第一个揭露家庭生活可怕危险的人。这个世界上充斥着父亲，因此才有那么多苦难；充斥着母亲，因此才会有施虐狂和贞操狂等种种变态行为；充斥着兄弟姐妹、叔伯姑姨，因此才会有疯狂和自杀。

“但是，在萨摩亚的野蛮人中间，在新几内亚海岸外的个别岛屿上……”

热带的阳光如同温暖的蜂蜜，沾在孩子们赤裸的身体上，他们在木槿花丛里打着滚，玩闹着。他们的家就是棕榈树叶覆盖的那二十座房子中的一座。在特罗布里恩岛上，怀孕就好像是古代鬼魂们所做的事情；没有人听说过父亲。

“这两种极端情况同时存在，”控制官说，“极端情况同时存在也是应该的。”

*

“威尔斯医生说服用三个月的代孕片对我以后三四年的健康有好处。”

“嗯，希望他是对的吧。”列宁娜说，“可是，范妮，你真的是说，在以后的三个月里，你都不能……”

“不是的，亲爱的，只要一两个星期，就这样的。我晚上会待在俱乐部里，玩玩音乐桥牌。你要出去吧？”

列宁娜点点头。

“和谁呀？”

“亨利·福斯特。”

“还和他？”范妮满月形的脸上流露出既痛苦又吃惊的表情，似乎有点不满，这表情与她的善良显得颇有些不协调，“你的意思是说，你还在和亨利·福斯特交往吗？”

爸爸和妈妈，兄弟和姐妹。而且，还有丈夫、妻子、情人。还有一夫一妻制，有浪漫爱情。

“不过，你们很可能不知道那些都是什么意思吧？”穆斯塔法·蒙德说。

他们摇摇头。

家庭，一夫一妻制，浪漫爱情。每一个都具有排外性，都要集中注意力，都将本能与精力禁锢到一个狭窄的渠道内。

“可是，人人彼此相属。”他总结道，引用了睡眠教育中的谚语。

学生们用力点点头，他们对这个说法再同意不过了，因为，他们都曾经在黑暗中听到这句话重复过六万两千遍，不仅早就接受了它的真实性，而且认为这句话就像格言一样不言自明，丝毫不容置疑。

“毕竟，”列宁娜反驳道，“我跟亨利在一起才刚刚四个月。”

“刚刚四个月！我倒喜欢听你这么说。另外，”范妮接着说，伸出一个指头对着她，好像在指责她，“这四个月里，除了亨利，你就没有跟过其他人吗？有没有？”

列宁娜的脸涨得通红，但她的眼睛和说话的腔调依然咄咄逼人。“没有，没有别人。”她没好气地说，“我就不明白为什么非得还要跟别人。”

“哦，她就是不明白为什么非得还要跟别人。”范妮重复了一遍，好像在对列宁娜左后方一个看不见的听众说话，然后，她突然变了语气，“说真的，我真的认为你应该谨慎点。总跟一个人在一起太不像话了。如果你四十岁了，或者三十五了，都没有那么糟糕。可是你这样的年纪，列宁娜呀，不行的，真的不行。你也知道，孵化与条件训练中心主任是多么反对任何强烈的或长时间的感情纠葛的。四个月，只跟亨利·福斯特一个人，中间没有任何别的男人，天哪，如果他知道了，非气疯了不可……”

“想想水管里受压之后的水吧。”他们开始考虑。“我以前扎破过水管，”控制官说，“那喷出来的水柱！”

他扎了二十次，二十个小小的喷泉喷涌而出。

“我的宝贝，我的宝贝！”

“妈妈！”疯狂会传染。

“我的爱，我的唯一，可爱的，可爱的……”

妈妈，一夫一妻制，爱情。喷泉喷出高高的水柱，猛烈的、泛着水沫的水柱。这股冲动只有一个出口。我的爱，我的宝贝。难怪那些前现代时期的人都那么疯狂、邪恶、可怜。是他们的世界不让他们随遇而安，不让他们拥有理智、高尚和幸福。正是因为有了妈妈们和情人们，有了各种禁忌，而他们没有受过条件训练去遵从这些禁忌，正是因为有了那些诱惑、孤单的悔恨，有了所有那些疾病和无穷无尽的孤独的痛苦，有了不安和贫困，他们才被迫产生了强烈的情感。而一旦有了强烈的情感（况且是孤独时的强烈情感，在无助的孤立中的强烈情感），他们怎么可能会稳定呢？

“你当然没有必要放弃他。隔三岔五地也跟跟别人吧，这就够了。他应该有别的女孩吧？”

列宁娜承认了这一点。

“他当然会有了。相信我，亨利·福斯特可是正人君子啊，总是做正确的事。再说，你也得考虑考虑主任那里。你知道，他是很坚持传统的。”

列宁娜点点头。“今天下午他还拍了我的屁股。”她说。

“就是嘛，你看！”范妮很得意，“这就表明了他持什么观点，最严格的传统啊。”

“稳定，”控制官说，“稳定。没有社会稳定就不会有文明。没有个人的稳定就不会有社会的稳定。”他的声音就像喇叭声。听着他的话，学生们感觉自己变大、变温暖了。

机器在转动，转动，必须不断地转动，无休无止。如果停止了，死亡就来临了。十亿人曾经在地球表面上乱蹬乱跑。轮子开始了转动。在一百五十年里，就有了二十亿人。停下所有的轮子，只消一百五十个星期，就会只剩下十亿人，其余的那十亿个男男女女都饿死了。

轮子必须持续转动，但是必须得有人看管。必须有人照看，和轴上的轮子一样稳定的人，理智的人，顺服的人，满足于稳定的人。

哭喊：我的宝贝，我的妈妈，我的唯一，我的爱。呻吟：我的罪孽，我可怕的上帝。痛苦的哭喊，发烧般的胡言乱语，哀叹年老和贫困——这样的人怎么能够照看轮子啊？如果他们照看不了轮子……那么，十亿个男男女女的尸体可不是那么好掩埋的，也不是那么好焚化的。

“毕竟，”范妮的语气像在哄她，“又不是什么痛苦或者难过的事情，就是让你在亨利之外再多一两个男人。现在既然明白了，你应该再稍微随便一点……”

“稳定，”控制官强调，“稳定，是最基本的也是最终的目的。稳定。因此才有了现在的这一切。”

他一挥手，指了指花园、训练中心的大楼、躲在灌木丛里玩乐或者在草地上跑来跑去的裸体孩子们。

列宁娜摇摇头，沉思着说：“不知道怎么回事，我最近不太想那么随便了。人有时候就是这样。范妮，你有没有过这种感觉？”

范妮点点头，表示理解和同情。“但是，你得努力调整啊，”她简洁地说，“总得要按游戏规则来。毕竟，人人彼此相属嘛。”

“是的，人人彼此相属。”列宁娜缓缓地说，又叹了口气，沉默了一会儿。然后，她抓住范妮的手，轻轻捏了一下。“你说得非常对，范妮，跟以往一样对。我会努力的。”

受到阻碍的本能流溢出来，形成情感的洪水，激情的洪水，甚至疯狂的洪水。洪水的强度取决于水流的力量以及障碍物的高度和强度。未受阻滞的水流则沿着指定的河道平稳流淌，流入平静的幸福港湾。胚胎饿了，日复一日，代血浆泵不间断地转动着，每分钟八百转。换瓶后的婴儿哭了，马上有护士拿着一瓶外分泌液来了。在欲望与欲望得到满足之间的间隙里，情感就会悄然产生。尽量缩短这一间隙，打破所有那些古老的、不必要的障碍。

“幸运的孩子们！”控制官说，“为了让你们的生活不受情感的烦扰，真可谓不惜代价，就是为了让你们，尽可能地让你们不要产生任何情感。”

“福帝在车里，”中心主任念念有词，“天下享太平。”

“列宁娜·克朗？”亨利·福斯特说，一边拉上长裤的拉链，一边回答着命运预定中心主任助理的问话，“哦，她是个超级棒的姑娘。丰满美妙的胸部。你还没有和她一起睡过，我太吃惊了。”

“我也想不出为什么到现在还没有。”命运预定中心主任助理说，“我一定会的，一有机会就和她睡。”

伯纳德·马克斯在更衣室过道的另一侧，无意中听到了这两个人的交谈，他脸都白了。

“说实话吧，”列宁娜说，“我开始有点厌倦天天跟亨利一个人了。”她穿上左脚的袜子，“你认识伯纳德·马克斯吗？”她问话的语气过于随意，一听就知道是刻意装出来的。

范妮看起来吃了一惊。“你不会是说……”

“为什么不呢？伯纳德是阿尔法＋呢。况且，他还曾经邀请我和他一起去一个野蛮人保留地呢。我一直想去野蛮人保留地看看呢。”

“可是，他的名声？”

“我干吗要在意他的名声呢？”

“我听人说，他不喜欢玩障碍高尔夫。”

“听人说，听人说。”列宁娜嘲弄地说。

“并且，他大多数时间都是一个人待着，独自一人。”范妮的声音里有一丝恐惧。

“他跟我在一起就不是独自一人了。为什么人们对他这么刻薄呢？我觉得他挺可爱的。”她自个儿笑了。他当时害羞得简直有点荒唐啊！几乎都吓坏了，好像她是世界控制官，而他自己只不过是个看机器的伽马－一样。

“想想你们自己的生活，”穆斯塔法·蒙德说，“你们之中有谁遇到过难以克服的障碍吗？”

对这个问题的回答是一阵表示否定的沉默。

“你们之中有谁有过某种欲望，忍了很长时间这种欲望才终于得到了满足？”

“嗯。”一个男孩开了口，又犹豫了。

“大声说，”中心主任说，“不要让福下久等。”

“有一次，我等了几乎四个星期，我想得到的一个女孩才同意和我在一起。”

“你是否因此体验到了强烈的情感？”

“简直可怕！”

“可怕，说得太对了。”控制官说，“我们的祖先们太愚蠢，太短视了，当最初的改革家们提出要把他们从可怕的情感中解脱出来时，他们还不愿意呢。”

“那样谈论她，好像她就是一块肉似的。”伯纳德咬了咬牙，“在这里占有她，在那里占有她。就像一块羊肉，把她降格为羊肉。她说她会考虑的，她说本周就会给我答复。哦，福帝，福帝，福帝啊。”他真想走上前去，狠狠地揍他们两个的脸，一拳接一拳地打。

“是啊，我真建议你试试她。”亨利·福斯特正在说。

*

“以体外人工培育为例吧，普菲茨纳和川口早就研究出了整套技术，可是政府愿意看一眼吗？不。有一种叫作基督教的东西。妇女们被迫继续怀胎生育。”

“他太丑了！”范妮说。

“我倒挺喜欢他的长相。”

“还太矮小。”范妮做了个鬼脸。长得矮小太可怕了，低级的种姓才会矮小呢。

“我觉得那样很可爱，”列宁娜说，“他让人有种想爱抚他的感觉。你知道，就像对一只猫那样。”

范妮很震惊。“听人说，他还在瓶子里的时候，有人出了个错，以为他是伽马，把酒精倒进了他的代血浆，所以他才那么矮呢。”

“一派胡言！”列宁娜愤愤不平。

“在英国，睡眠教育曾经被禁止。有一种叫作自由主义的东西呀。议会，不知道你们对这个了解不了解，通过了法律，禁止睡眠教育。那些记录还保存着呢。关于臣民之自由的演讲。简直就是无能和可怜的自由，是不合时宜的自由。”

“老兄，不用客气，我向你保证，不用客气。”亨利·福斯特拍拍命运预定中心主任助理的肩膀，“毕竟，人人彼此相属嘛。”

每晚一百遍的重复，每星期三个晚上，连续四年，伯纳德·马克斯想着，他可是一位睡眠教育专家。六万两千四百遍的重复后，这句话就成了真理。真是白痴！

“或者以种姓制度为例吧，有人不断地提出建议，却一次又一次地被拒绝，就因为有一种叫作民主的东西。好像人们除了生理和化学方面的平等外，还有别的什么方面也平等似的。”

“好吧，我得说，我打算接受他的邀请。”

伯纳德恨他们，恨他们。可是，他们是两个人，而且个子高大，非常强壮。

“九年战争开始于福特纪元141年。”

“即便关于他的代血浆里添加了酒精的说法是真的，你也不会还要接受吧。”

“氯氧化碳、三氯硝基甲烷、碘乙酸乙酯、二苯代胂氰、三氯甲基、氯甲酸酯、硫代氯乙烷都用上了，更不用说氢氰酸了。”

“不过，我不相信那是真的。”列宁娜最后说。

“一万四千架飞机轰鸣着列队飞行。但在柏林库达姆大街和巴黎第八区，炭疽炸弹爆炸并不比拍破一个纸袋子声音大多少。”

“因为我真的想去看看野蛮人保留地。”

“CH3C6H2(NO2)3+Hg(CNO)2=什么呢？等于地上的一个大窟窿，一堆碎砖瓦砾，几片残存的肉和黏膜，一只脚，还穿着靴子呢，从空中飞过，啪嗒，落入天竺葵丛，那种猩红色的。那年夏天的表演多么耀眼！”

*

“你真是无可救药了，列宁娜，我不管你了。”

“俄国将水资源感染病毒的技术真是太巧妙了。”

范妮和列宁娜两人背对着背，沉默着换完了衣服。

“九年战争，经济上的大崩溃。必须做出选择，要么是世界性的控制，要么是世界性的毁灭；要么是稳定，要么是……”

“范妮·克朗也是个不错的姑娘。”命运预定中心主任助理说。

在育婴房里，基础阶级意识课已经结束，那些轻柔的声音现在要让未来的需求跟上未来的工业品供应。“我真喜欢坐飞机，”声音窃窃私语，“我真喜欢坐飞机，我真喜欢买新衣服，我真喜欢……”

“很自然地，在炭疽炸弹爆炸之中，自由主义灭亡了，但是，人们还是不能靠武力做事情。”

“就是胸部远不如列宁娜那么丰满，哦，真是远不如。”

“旧衣服真丑陋，”不知疲倦的细语，“我们总是扔掉旧衣服。扔掉好过修补，扔掉好过修补，扔掉好过……”

“政府的职责是坐着管理，而不是去打人。应该用脑子和屁股来管理，而不是用拳头。比如，逼人消费这回事。”

*

“好了，我准备好了。”列宁娜说，但是，范妮还是一言不发，别着个脸。“咱俩和好吧，亲爱的范妮。”

“每一个人，男人、女人和孩子一年内都被迫消费一定的数量。这是为了工业发展的缘故。唯一的结果就是……”

“扔掉好过修补。补丁越多，人越穷；补丁越多……”

“总有一天，”范妮说，难过地强调，“你会惹上麻烦的。”

“出现了大规模的反对，非常严肃认真的反对。不要消费任何东西，要回归自然。”

“我真喜欢坐飞机。我真喜欢坐飞机。”

“回归文化，是的，实际上是回归文化。如果你总是静静地坐着读书，你不会消费很多东西的。”

“我看起来还可以吗？”列宁娜问。她穿的是那种玻璃瓶绿色的人造丝上衣，袖口和领口镶着绿色的黏胶纤维毛条。

“在伦敦戈尔德斯格林，八百个简单生活派成员被机枪扫平了。”

“扔掉好过修补。扔掉好过修补。”

下身穿绿色的灯芯绒短裤，白色的黏胶毛长袜子，袜口在膝盖下面翻卷过来。

*

“之后，就是著名的大英博物馆屠杀。两千个文化粉丝被硫化二氯甲基气体毒死。”

一顶绿白相间的骑手帽遮住了列宁娜的眼睛；她的鞋子是翠绿色的，擦得锃亮。

“最终，”穆斯塔法·蒙德说，“控制官们意识到，动用武力是没什么用处的。然后，开始采用缓慢但却绝对可靠的技术——体外人工培育、新巴甫洛夫条件训练法、睡眠教育法……”

她的腰上系了一条镶着银边的绿色代摩洛哥皮的腰带，因为常规供给的避孕药放在里面，皮带稍稍有点隆起（列宁娜不是不孕女）。

“普菲茨纳和川口的发现终于得到了运用。一场大规模的反对怀胎生育的宣传运动……”

“太完美了！”范妮兴奋地喊道，她总是难以长时间抵挡列宁娜的魅力，“这条马尔萨斯腰带(12)好漂亮啊！”

“同进还有反对过去的运动，博物馆被关闭，历史纪念物被炸掉（幸运的是，大多数都已经在九年战争中被毁掉了），所有福特纪元150年之前出版的书籍被禁。”

*

“我一定要买一条。”范妮说。

“比如，有一种叫作金字塔的东西。”

“我的那条黑漆皮的旧腰带……”

“还有一个叫作莎士比亚的人。你们肯定从来没有听说过吧。”

“简直太丢人了，我的那条腰带。”

“这就是真正科学教育的优势啊。”

“补丁越多，人越穷；补丁越多，人越……”

“福帝第一辆T型车的推出……”

“我都用了快三个月了。”

“被定为新时代的起点。”

“扔掉好过修补；扔掉好过……”

“我刚说过，有一种叫作基督教的东西。”

“扔掉好过修补。”

“节俭消费的伦理和哲学……”

“我喜欢新衣服，我喜欢新衣服，我喜欢……”

“在生产不足的情况下，是非常必要的；但是，在这个机器和固氮合成氨的时代，节俭消费简直就是对社会的犯罪啊。”

“亨利·福斯特送给我的。”

“所有的十字架都给去掉了上边的那部分，成了T字。那时候也有一种叫作上帝的东西。”

“是真正的代摩洛哥皮革。”

“我们现在有了世界国，有福帝日庆祝活动，有社区歌曲演唱，有团结祈祷仪式。”

“福帝呀，我恨死他们了！”伯纳德·马克斯心想。

“有一种东西叫作天堂，但是，他们还是经常喝酒喝得烂醉如泥。”

“就像肉一样，就像一块肉一样。”

“有一种叫作灵魂的东西，一种叫作永生的东西。”

“一定要问问亨利他是从哪里买到的。”

*

“但他们还是服用吗啡和可卡因。”

“更糟糕的是，她自己也觉得自己就是块肉。”

“福特纪元178年，两千个药剂师和生化专家得到资助。”

“他看起来闷闷不乐的。”命运预定中心主任助理指着伯纳德·马克斯说。

“六年后，药片就投产并进入市场了，那种完美的药片。”

“咱俩逗逗他。”

“令人迷醉，让人感觉美妙，飘飘欲仙一般美妙。”

“你愁眉苦脸，马克斯，愁眉苦脸啊。”肩膀上的这一下子让他吓了一跳，他抬起头一看，是那个讨厌的亨利·福斯特，“你需要一克唆麻。”

“这药片兼有基督教和酒精的好处，却找不到一丝缺点。”

“福帝呀，我真想杀了他！”但他只是说了句：“不了，谢谢。”并用手挡住了对方递过来的那管药片。

“让你随时远离现实，给自己放个假，回来的时候头痛就没有了，胡思乱想也没有了。”

*

“吃一片吧，”亨利·福斯特坚持着，“吃了吧。”

“稳定几乎完全得以保障。”

“吃下一小片，烦恼都不见。”命运预定中心主任助理说，引用了一条睡眠中记住的真理。

“要做的就剩下征服老年了。”

“讨厌，讨厌！”伯纳德·马克斯喊。

“哎哟喂，别那么高傲嘛。”

“性腺荷尔蒙，输年轻人的血液，镁盐……”

“记住，唆麻一片，摆脱苦难哦。”两个人走了出去，哈哈笑着。

“老年所有的生理衰退现象全都消除了，当然，伴随着的还有……”

“别忘了问他那条马尔萨斯腰带的事。”范妮说。

“老年人的精神特征也都消失了。终其一生，人的性格都不再变化。”

*

“……天黑之前还得玩两局障碍高尔夫，我得赶紧飞走了。”

“工作，玩乐——六十岁的时候，我们的体力和口味与十七岁时没有什么区别。在可怕的过去，老年人总是要放弃很多，退休，寄情于宗教，用读书和思考来消磨时间——哼，思考！”

“白痴，蠢猪！”伯纳德·马克斯自言自语，沿着过道走向电梯。

“现在，这才叫进步呢。老年人一样工作，一样性交，天天玩乐，没有时间，没有片刻工夫坐下来思考。或者，如果由于某种不幸的偶然情况，他们忙碌的娱乐消遣之中出现了空白时间，总是还有唆麻，美妙的唆麻。半克就换来半个假期，一克就等于过了个周末，两克就足够到秀丽的东方游历一番，三克则足以让他们到月球上昏沉沉地消磨一趟，回来的时候，他们会发现那段时间空白已经顺利越过，又回到了日常的工作和消遣，赶着看一场又一场的感官电影，和一个又一个胸部丰满的姑娘在一起，从一局电磁高尔夫到下一局……”

“走开，小姑娘，”中心主任生气地喊，“走开，小男孩！你们看不出福下在忙着吗？去，去别处玩你们的性游戏去。”

“可怜的孩子！”控制官说。

缓慢地，庄严地，伴随着机器发出的轻微嗡嗡声，传送带向前行进着，每小时三十三厘米。在暗红色的房间里，无数红宝石微微闪着光。

————————————————————

(1) fordship，模仿lordship（阁下），译为“福下”。

(2) Harappa，古印度恒河流域文明的中心，位于沙西瓦尔（Sahiwal）西南35公里处，是古印度恒河流域发现最早的古文明遗址。

(3) Ur of the Chaldees，古希伯来地名，亚伯拉罕的故乡。

(4) 均为古代文明中心，底比斯是古希腊的城邦之一，后两者是爱琴海文明的两个中心。

(5) Odysseus，希腊西部伊萨卡岛之王，史诗《奥德赛》主人公。

(6) Job，《圣经·约伯记》的中心人物。

(7) Jupiter，古罗马神话中的众神之王。

(8) Gotama，指悉达多·乔达摩，即释迦牟尼。

(9) 布莱兹·帕斯卡（Blaise Pascal，1623—1662），法国神学家、基督教哲学家、数学家、物理学家、化学家、音乐家、教育家、气象学家。

(10) Alhambra，西班牙南部格林纳达的地名，建有著名的阿罕布拉宫殿。

(11) 一种檀香香精，其首产地为塞浦路斯。

(12) 托马斯·罗伯特·马尔萨斯（Thomas Robert Malthus，1766—1834），英国人口学家、政治经济学家，著有《人口学原理》，其关于人口增长的悲观预测影响深远。本书中提到的这种腰带内侧装有避孕药，因此作者以此命名。

第四章

1

电梯里挤满了从阿尔法更衣室里走出来的人，列宁娜走进去后，许多人对她友好地点头微笑。她非常受欢迎，在过去的某个时候，她和他们中的几乎每个人都曾经共度良宵。

这些小伙子都那么可爱，她一边想，一边应答着他们的招呼。迷人的小伙子们！可是，她还是希望乔治·艾德兹尔的耳朵可以再小点（可能在三百二十八米的时候给他多注射了一点甲状腺素？）。看着本尼托·胡佛，她不禁想起，脱下衣服后他身上的体毛实在太多了。

回想起本尼托长满卷曲体毛的黑色身体，她的眼神里多了一丝伤感。她转过身去，发现了角落里伯纳德·马克斯瘦小的身躯和郁郁寡欢的脸。

“伯纳德！”她向前走了一步，“我正在找你呢。”她的声音在嗡嗡上升的电梯里显得格外清脆。其他人都好奇地扭脸看着她。“我想跟你谈谈我们去新墨西哥的计划。”透过眼睛的余光，她可以看到本尼托·胡佛吃惊地盯着这边。这让她很恼火。“他肯定很吃惊，我没有再次求着他，要跟他在一起！”她心里想。然后，她大声地、更加热情地说：“我很愿意跟你在七月份去一周。”（反正，她已经在公开证明对亨利的不忠了。尽管对象是伯纳德，范妮也该高兴了吧。）“当然，前提是，”她深情款款地展示出自己最迷人的微笑，“如果你还想跟我在一起的话。”

伯纳德苍白的脸涨得通红。“怎么会这样呢？”她很纳闷，也很吃惊，但是同时，她还是有点感动，他这种奇怪的表现恰恰证明了自己的魅力。

“咱们是不是在别处讨论这个问题更好？”他结结巴巴地说，看起来非常不自在。

“好像我在说什么大逆不道的话一样，”列宁娜心想，“如果我开个淫秽的玩笑，他也不会比现在更不安，比如说，问问他的妈妈是谁呀，或者那一类的话。”

“我是说，有这么多人在旁边……”他因为慌乱而顿住了。

列宁娜的笑声坦率而毫无恶意。“你可真有意思！”她说，她是真的认为他这个人有点好玩，“你会提前至少一周告诉我吧，是吧？”她换了一种口气说，“我想，我们是乘坐‘蓝色太平洋’号火箭吧？是从查令T字(1)塔起飞，还是从汉普斯特德站出发？”

伯纳德还没有来得及回答，电梯停了下来。

“到楼顶了！”一个沙哑的声音喊道。

电梯工是一个长得像猴子的小矮人，穿着艾普西隆－半白痴的那种黑色袍子。

“到楼顶了！”

他打开电梯门。温暖的午后阳光让他吓了一跳，他眨了眨眼睛。“哦，到楼顶了！”他又兴奋地喊道，好像从刚才那种吞没一切的黑暗和呆滞中突然清醒了过来，欢喜异常，“到楼顶了！”

他抬起头对着他的乘客们微笑着，执着地、期待地、心怀崇拜地微笑着。他们说着笑着，一起走出电梯，迈入阳光。电梯工盯着他们的背影。

“到楼顶了？”他又以询问的语气说了一遍。

然后，一声铃响，电梯顶部的一个扩音器以轻柔但不可抗拒的口吻发出了命令。

“下去，”这声音说，“下去，到十八楼。下去，下去，到十八楼。下去，下……”

电梯工关上门，按了个按钮，马上又回到了电梯井的昏暗和嗡嗡声之中，那种他所熟悉的昏暗和呆滞状态。

楼顶上非常温暖，阳光明亮。在这个夏日的午后，空中的直升机来来往往，嗡嗡作响，让人昏昏欲睡。火箭飞机在五六英里高处的蔚蓝天空中快速掠过，尽管看不见它们，但它们低沉的轰鸣声听起来就像在抚慰着柔和的空气。伯纳德·马克斯深深地吸了一口气，他抬头看看天空，扫了一眼蔚蓝的天际线，最后目光落在列宁娜的脸上。

“多美啊！”他的声音有一丝颤抖。

她对他微笑了一下，露出最体贴、最善解人意的表情。“玩障碍高尔夫再好不过了。”她狂喜地回答，“现在，我必须马上飞走了，伯纳德。如果让亨利久等，他该生气了。提前告诉我出发的日期。”她挥挥手，穿过宽阔平坦的楼顶，跑向飞机库。伯纳德站在那里看着，她白色袜子上的闪光越来越远，晒成棕色的膝盖活泼地弯曲，伸直，再弯曲，再伸直，在她玻璃瓶绿色的上衣下面，合体的灯芯绒短裤柔和地起伏着。他脸上现出痛苦的表情。

“我得说，她太漂亮了。”一个响亮愉快的声音从他背后传来。

伯纳德吓了一跳，扭脸去看。本尼托·胡佛红润的胖脸正望着他笑呢，带着一股明显的热诚劲儿。本尼托脾气好得很，大家都知道的。人们都说，他一生不碰唆麻都可以过得好好的。其他人需要靠吃唆麻、去度个假才能逃离的那些恶意和坏脾气什么的，从来不会烦扰他。对本尼托来说，现实总是那么阳光灿烂。

“胸部还那么丰满，那么丰满！”然后，他换了种口气，继续说，“我说，你看起来愁眉苦脸的！你需要一克唆麻。”本尼托把手伸进长裤右侧的口袋，掏出一个药瓶，“吃下一小片，烦恼都不……嗨！我说！”

伯纳德突然转身，匆匆走掉了。

本尼托盯着他的背影。“那个家伙是怎么回事啊？”他很纳闷，摇摇头，觉得有人把酒精倒入这个可怜人的代血浆的说法一定是真的，“影响了他的脑子，我想。”

他收起唆麻瓶子，拿出一包性荷尔蒙口香糖，往嘴里塞了一块，慢慢走向飞机库，边走边思考着。

亨利·福斯特已经让人把飞机从机库里推出来了，列宁娜赶到时，他已经坐在驾驶舱里等她了。

“晚了四分钟。”当她爬进去，坐在他旁边时，他只说了这一句。他发动了引擎，将直升机推进器推上挡。飞机垂直地蹿入云霄。亨利在加速，螺旋桨尖叫起来，轰鸣声由大变小，从大黄蜂的嗡嗡声变为小黄蜂的嗡嗡声，又变成蚊子的哼哼声。速度表显示，他们的速度已接近每分钟两千米。伦敦在他们下面渐渐变小了。几秒钟后，巨大的平顶楼房看起来不过是一片几何形地面上的一丛蘑菇，从绿色的公园和花园间冒出来。在这些蘑菇中间，有一朵细茎的、更高、更纤细的蘑菇，那就是查令T字塔，高耸入云，像是撑起了一个闪亮的水泥圆盘。

大团大团的蓬松白云从他们头顶上方的蓝天中飘过，像是神话中天神运动员们的模糊身躯。从这些云团中，突然坠下了一只小小的红色昆虫，一边降落，一边吱吱地叫着。

“那是‘红色火箭’号，”亨利说，“刚刚从纽约来的。”他看看表，“晚了七分钟。”他补了句，摇摇头，“这些大西洋航线，总是不够准时，真是够丢人的。”

他把脚从加速器上挪开，头顶上螺旋桨的轰鸣声陡降了八度半，又从小黄蜂变成大黄蜂，变成蜜蜂，金龟子，鹿角虫。飞机急速向上的势头慢下来，过了一会儿，他们便静止不动地悬在空中了。亨利推动了一根杠杆，听到咔嗒一声后，他们眼前的螺旋桨开始旋转，最初很慢，然后逐渐加速，越来越快，直到最后，螺旋桨在他们眼前转成了一片圆环状的迷雾。平行前进引起的风在拉杆间呼啸着。亨利的眼睛盯着转速表，当指针指向一千两百转时，他将螺旋桨放了空挡。飞机已经有了足够前进的推力，可以靠自身飞行了。

列宁娜从两脚中间的地板窗户向下望去，他们正飞过将中央伦敦和它的第一圈卫星郊区隔开的六公里宽的公园地带。绿地上面有许多缩小了的人，看上去像是蛆虫。狗狗离心碰碰球的高塔亮闪闪的，掩映在树林中。在牧羊人树丛附近，两千对贝塔－正在以混双形式打黎曼曲面网球。从诺丁山到威尔士登的主路两侧，排列着五号升降机球场。在伊令球场，一场德尔塔体操表演和社区歌曲演唱正在进行。

“卡其色可真难看！”列宁娜说，表达了她这个种姓的人在睡眠教育中形成的偏见。

豪恩斯洛感官电影制片厂占地七个半公顷。制片厂附近，一大队穿着黑色和卡其色服装的劳工正在忙碌地为西大路重新铺设玻璃路面。当他们飞过的时候，工人正在打开一个移动的巨大坩埚，融化的矿石倾泻出来，闪闪发光，滚滚地流向路面；石棉压路机来来往往；在一辆绝缘洒水车后面，水雾腾空而起，如同白色的云团。

在布伦特福德，电视机公司的工厂看起来就像个小城镇。

“他们一定是在换班。”列宁娜说。

穿着叶绿色衣服的伽马姑娘们，穿着黑色衣服的半白痴们，像蚜虫和蚂蚁一样，有的在入口处涌来涌去，有的在单轨电车旁排着队准备上车。穿着桑葚色衣服的贝塔－们在人群中走来走去。主楼的楼顶上，直升机不间断地降落或起飞，一片繁忙。

“天啊，”列宁娜说，“我真高兴我不是伽马。”

十分钟之后，他们已经到了斯托克波吉斯，玩起了第一局障碍高尔夫。

2

伯纳德匆匆走过楼顶，眼睛大多时候都低垂着，如果瞄到其他同伴，他会马上偷偷地掉转视线，就像背后有人追踪他一样，但他又不愿意看见追踪他的敌人，因为他害怕敌人比他预想的还要凶恶，害怕自己会显得更为内疚，显得更不可救药地孤独。

“那个可怕的本尼托·胡佛！”可是，那个人本意并不坏，某种意义上，这就让事情变得更糟糕了。那些好心人表现得和有坏心眼儿的人没有什么两样。连列宁娜都让他感到难受。他回忆起那几星期里自己是如何畏惧、如何犹豫，既盼望着能鼓起勇气邀请她，又因感到不够勇敢而心生绝望。他敢于面对她居高临下的拒绝带来的羞辱吗？可是，如果她同意了，哦，那将是多么高兴啊！现在，她已经同意了，可他还是觉得难过，她居然认为这是玩障碍高尔夫的好天气，她居然乐颠颠地跑过去找亨利·福斯特，她居然因为他不愿意在公众场合讨论私事儿觉得他可笑。一句话，他难过，是因为她和任何一个健康、品行良好的英国女孩的言行没有什么两样，毫无异常或出奇之处。

他打开机库的大门，招呼两个正在闲逛的德尔塔－服务员过来把他的飞机推到楼顶上。整个机库的工作人员都是来自一个波卡诺夫斯基组别的多胞胎，长得一模一样，矮小黝黑，很丑陋。伯纳德严厉地发出命令，语气傲慢，令人不快，表现得就像一个对自己的优越地位不太有把握的人。对伯纳德来说，和等级低于自己的人打交道一向不是什么愉快的经历。不知道怎么回事（那些有关他的代血浆里有酒精的传闻很可能是真的，因为这类事故总是可能会发生的），他比一个中等个子的伽马体格好不了多少。他比阿尔法的标准身高矮了八厘米，也单薄了许多。同低等级的人打交道总是让他想到自己身体上的缺陷，令他痛苦。“我就是我，可我希望不是。”他的自我意识非常强烈，令他烦恼。每当他发现自己在平视而不是俯视一个德尔塔的脸时，他就感到羞愧难当。这个家伙会不会因为他的种姓而给予他应得的尊敬？这个问题总是纠缠着他，可这也并非毫无道理。伽马、德尔塔和艾普西隆都受过一定的条件训练，将强壮的体格与优越的社会地位联系在一起。实际上，在睡眠教育中，他们都普遍接受了这种对大个头的偏爱。因此，每当他向女人求爱时，她们总是笑话他，同等种姓的男人们也经常开他的玩笑。那些嘲讽让他感觉自己像个局外人，有了这种感觉后，他真的就表现得像个局外人，这又加深了人们对他的偏见，加剧了人们对他的身体缺陷的鄙视和厌恶，反过来，这一切又进一步加深了他的局外感和孤独感。因为总是害怕被轻视，他总是刻意躲避同样等级的人。而在比他等级低的人看来，他的自尊心总是显得过分强烈。他多么羡慕像亨利·福斯特和本尼托·胡佛那样的男人！那样的男人从来不需要对艾普西隆们大喊大叫，就能让他们听从命令，他们心安理得地享受着自己的地位，他们在种姓制度之间轻车熟路，如鱼得水——他们那么怡然自得，根本意识不到自我，对于他们的等级带来的好处和舒适也熟视无睹。

在他看来，两个服务员在将他的飞机推到楼顶上时，动作懒散，好像不太情愿似的。

“快点！”伯纳德急躁地说。其中一个人看了他一眼。他从那双茫然的灰眼睛里觉察到的是畜生般的嘲弄吗？“快点！”他加大了声音喊道，声音干涩难听。

他爬进飞机，一分钟之后，他就在朝南，向着泰晤士河的方向飞去。

各个宣传局和情绪工程学院都位于舰队街的一座六十二层的大楼里。地下室和低楼层是伦敦三大报纸的印刷厂和办公室，它们分别是供高种姓人阅读的《每时广播》、淡绿色的《伽马公报》和印刷在卡其色纸张上、仅包括单音节文字的《德尔塔镜报》。往上的楼层是电视宣传局、感官电影宣传局、合成声音与音乐宣传局，总共占了二十二层。再往上，是各个研究实验室和一些墙壁四周镶了软垫的隔音房间，供那些音带作家和合成作曲家进行一些精细的工作。最上面的十八个楼层是情绪工程学院。

伯纳德降落在宣传大楼的楼顶上，从飞机上走了下来。

“给赫尔姆霍茨·华生先生的房间打个电话，”他命令那个伽马－看门人，“告诉他，伯纳德·马克斯先生在楼顶等他呢。”

他坐下来，点着了一支香烟。

消息传下去的时候，赫尔姆霍茨·华生正在写作。

“告诉他我马上来。”他说，放下了听筒，然后，他扭头转向秘书，“你把我的东西收拾好吧。”他对秘书明媚的微笑视若无睹，继续以公事公办的语气说，然后站起来，快步朝门口走去。

他身体结实，胸膛深厚，肩膀宽阔，非常魁梧，然而，他行动迅速，步履灵活、有弹性。结实的脖子像个圆柱，支撑着形状漂亮的脑袋。他长着黑黑的鬈发，五官分明。他英俊潇洒，帅气逼人。他的秘书总是不厌其烦地说，他身上的每一厘米都显示出他是个阿尔法＋。他的职业是情绪工程学院（写作系）的讲师，但在教书工作的间隙，他也做情绪工程师。他定期为《每时广播》写稿子，创作感官电影的剧本，他非常擅长编写各种口号和睡眠教育的顺口溜。

“能干，”这就是他的上司对他的评价，“可能（他们会摇摇头，意味深长地把声音放低）有点太能干了。”

是的，有点太能干了，他们说得对。超群的脑力在赫尔姆霍茨·华生身上产生的效果，和身体缺陷在伯纳德·马克斯身上产生的影响相差无几。骨架太小、肌肉太少这个事实让伯纳德孤立于同伴们之外，而根据流行的标准，如果这种隔绝感是由超群的脑力引发的，这种隔阂感会更加难以逾越。让赫尔姆霍茨·华生过于意识到自我、让他感到孤独的东西，就是他超凡的能力。这两个人有一个共同之处，那就是，他们都知道自己过于独特。但是，由于这种隔绝感，身体有缺陷的伯纳德几乎已经痛苦一生了，而赫尔姆霍茨·华生是不久前才意识到自己超人的脑力，意识到了自己和周围人的不同。这个升降机壁球冠军，这个不知疲倦的情人（有人说，他在不到四年内已经占有了六百四十个姑娘），这个令人钦佩的委员会成员，这个交际大师，最近突然意识到，对他本人而言，运动、女人、社会活动等都只不过是生命中退而求其次的事情。真的，在心灵深处，他对另外的某种东西更感兴趣，但是，那是什么东西呢？是什么呢？这就是伯纳德来和他谈论的问题，或者说，因为每次都是赫尔姆霍茨一个人在说话，是伯纳德来听他谈论的问题，是的，这次也是如此。

他刚走出电梯，三个合成声音宣传局的漂亮女孩就拦住了他。

“赫尔姆霍茨，亲爱的，一定要和我们一起去埃克斯荒原上野餐啊。”她们缠在他身边，乞求他。

他摇摇头，把她们推开，继续向前走。“不去，不去。”

“我们不邀请别的男人。”

即使这么诱人的承诺都不能动摇赫尔姆霍茨。“不去，”他又说了一遍，“我忙着呢。”他步履坚定地往前走，女孩子们在后面跟着他。直到他爬进伯纳德的飞机，砰地关上了机舱门，她们才不再追他了，对他不无谴责。

“这些女人！”他说，飞机跃升入天空，“这些女人啊！”他摇摇头，皱着眉头。“太糟糕了。”伯纳德虚伪地应和着，一边说着这种话，一边却暗地里希望，自己也能和赫尔姆霍茨一样，不费吹灰之力地占有那么多的女孩子。他突然产生了一种自我夸耀的迫切需要。“我要带列宁娜·克朗去新墨西哥。”他尽量让语气显得轻松随意。

“是吗？”赫尔姆霍茨说，一点也不感兴趣。停顿了一会儿，他接着说：“在过去的一两周，我一直在躲避着我的那些委员会会议和那些姑娘。你都想象不出来，为此，他们在学院里居然掀起了轩然大波。不过，我还是认为，这么做是值得的。这个结果嘛……”他迟疑着说，“结果很奇怪，真的很奇怪。”

身体的缺陷可以造成精神负担过重，而这个过程似乎是可逆的。精神负担过重本身，也可以让人蓄意地孤立自我，从而自觉地陷入盲目和聋聩状态，陷入禁欲主义人为的性无能。

在剩下的一段飞行中，他俩都没有说话。来到伯纳德的房间，舒舒服服地伸展着身子坐在充气沙发上之后，赫尔姆霍茨才继续刚才的话题。

他缓缓地说：“你是否有过这种感觉，好像你的身体里有种东西，就等着你给它一个机会，把它给释放出来？某种你现在还没有加以利用的多余力量？你知道的，就比如所有那些河水，没有流入涡轮发动机，而是形成瀑布倾泻而下了？”他带着疑问看着伯纳德。

“你是指，如果情况不同，我们可能会感觉到的那些情绪？”

赫尔姆霍茨摇摇头。“不完全是，我说的是，我偶尔会有一种奇怪的感觉，觉得我有什么非常重要的话要说，也有能力把它表达出来，可是，我不知道我要说的到底是什么，有能力也用不上。如果有一种不同的写作方式……或者有些别的东西可写……”他沉默了，然后接着说，“你看啊，我很擅长编写词语，你知道的，那种刺激得你突然跳起来的词语，就好像你坐到了一根针上似的，那些词语那么新奇，那么令人兴奋，尽管它们都是睡眠教育中的一些明显道理。可是，这些似乎还不够，光这些词语好听是没用的，这些词语得有意义才行呢。”

“你写的东西都很好啊，赫尔姆霍茨。”

“还差不多吧，”赫尔姆霍茨耸了耸肩，“但是，那些东西没什么大的影响，在某种意义上，它们还不够重要。我觉得自己还可以干更重要的事情。是的，更激烈、更猛烈的事情。可是什么呢？那些更重要的话语是什么？总写那些别人让你写的东西，你怎么可能做出猛烈的事情呢？词语就像X光射线，如果用得恰当，它们可以穿透一切。你去阅读时，就会感觉被刺到了。如何让写的东西具有穿透力，这就是我想教给我的学生的东西之一。可是，让一篇关于社区歌曲或者最新的香味乐器进展的文章穿透了，这又到底有什么用呢？况且，当你写那类玩意儿的时候，真的可以让词语具有穿透力吗？你知道的，就如同最强烈的X光射线那样？归根结底，这就是问题的所在。我试啊，试啊……”

“别出声！”伯纳德突然说，伸出一个手指头警告着。他们俩听了听。“我想门口有人。”他悄声说。

赫尔姆霍茨站起来，踮起脚尖穿过房间，突然快速打开房门。自然，门口一个人也没有。

“不好意思，”伯纳德说，觉得自己很傻，显得很难堪，“我想我最近神经有点紧张。当人们怀疑你时，你也会变得疑神疑鬼的。”

他用手抹了一下眼睛，叹了口气，声音变得惆怅起来。他在为自己辩解。“要是你知道我最近经受的那一切，”他几乎带着哭腔说，自我怜悯就像开了口的喷泉，“要是你知道就好了！”

赫尔姆霍茨·华生带着一丝不安听他说话。“可怜的小伯纳德。”他心里想。但同时，他也为自己的朋友感到羞惭，他真希望伯纳德能够表现得更有尊严。

————————————————————

(1) Charing-T，作者模仿伦敦的Charing-Cross（查令十字车站）造的词。

第五章

1

到八点钟的时候，天空慢慢暗下来了。斯托克波吉斯俱乐部塔楼里的扩音器开始广播要关闭球场了，那声音是人类不可能发出的男高音。列宁娜和亨利停止打球，走回俱乐部。从内分泌和外分泌托拉斯的场地上，传来了成千上万头奶牛的哞哞叫声，这些牛群为法恩海姆皇家工厂提供原材料，即荷尔蒙和牛奶。

暮色中，到处都是直升机不间断的轰鸣声。每两分半钟，一声铃响和哨声就宣告一列轻型单轨火车的出发，这些火车将低种姓的高尔夫球手们从各自的球场运回城市。

列宁娜和亨利爬进飞机，出发了。在八百米的高空，亨利将螺旋桨的转速降低，有那么一两分钟，他们似乎悬停在空中，下面是渐渐暗淡的风景。伯恩海姆的桦树林就像一潭黑色的大水池，一直延伸向西方天空的明亮边缘。天际线变得红彤彤的，落日最后的余晖渐渐淡下去了，先是橙红色，之后变成黄色，再稍后是水汪汪的淡绿色。向北望去，比树林更高更远的地方，是内分泌和外分泌工厂，二十层楼的每个窗户都灯火通明。下面是高尔夫俱乐部的大楼——低种姓人的营房般的巨大建筑，分隔墙的另一边，是留给阿尔法和贝塔成员的较小的房子。那些低种姓的人正走在通往单轨火车站的路上，黑压压的，如蚂蚁一般。一列闪着灯光的火车从车站的玻璃顶棚下面疾驰而出。顺着火车在黑暗的平原上向东南方向的行驶路线，他们两个人的目光不禁被斯劳火葬场的庞大建筑吸引住了。为了这些夜行飞机的安全着想，火葬场的四个高高的烟囱都打开了探照灯，点亮了紫红色的警示信号。这是一个地标。

“为什么那些烟囱旁边都有像阳台那样的东西？”列宁娜问道。

“磷回收。”亨利简单地解释，“在沿着烟囱上升的过程中，气体会经历四种不同的工序。过去，每次焚化死人的时候，五氧化二磷都流失了。现在，他们可以回收其中的百分之九十八。每具成年人的尸体可以回收一千五百多克磷，这样，仅仅在英格兰，每年就可以回收将近四百吨的磷。”亨利说话的时候既高兴又得意，全心全意地为这个成就感到高兴，好像这全是他个人创造的成就，“想想我们死后还能为社会所用，真是开心呀，能够帮助植物生长。”

这时，列宁娜的眼睛已经移向别处了，她正在垂直向下俯瞰单轨火车站。“确实开心，”她表示同意，“可奇怪的是，阿尔法和贝塔并不比下面那些丑陋矮小的伽马、德尔塔和艾普西隆更能帮助植物生长呀。”

“所有人在生理和化学成分上都是平等的。”亨利简洁地说，“另外，即使是艾普西隆们也做着不可或缺的贡献。”

“即使是一个艾普西隆……”列宁娜突然记起，有一次，那时她还是个小女孩，还在学校读书，睡到半夜她醒来了，第一次意识到那些睡觉时一直萦绕在她耳边的窃窃私语。她眼前再次浮现出那道月光、那排白色的小床；耳边再次响起那个轻柔的声音（那些话就在那里，清清楚楚，难以忘却，重复了那么多个夜晚）：“每个人都为别人工作。我们离不开任何人。即使是艾普西隆也有用。我们离不开艾普西隆们。每个人都为别人工作。我们离开别人是不行的……”列宁娜回想起当时的恐惧和惊讶，在醒着的半个小时里她有种种猜测，然后，听着那没完没了的重复，她的心情逐渐平复，平复，平复，然后睡眠悄然来临……

“我想，艾普西隆们不太介意自己是艾普西隆吧。”她说。

“当然不介意了。怎么可能介意呢？他们又不知道作为其他种姓的人会是什么样。当然，我们会介意的，但那是因为我们所受到的条件训练不同。并且，我们的遗传从一开始就和他们不一样。”

“我很高兴我不是艾普西隆。”列宁娜肯定地说。

“如果你是艾普西隆的话，”亨利说，“你所受的训练会让你同样心怀感激的，你会因为不是阿尔法或贝塔而感到高兴。”他将前进的推进器挂上挡，驾驶飞机朝伦敦飞去。在他们身后，在西方，天空中的深红色和橙红色几乎全部消逝了，暗黑的厚重云团爬向了天际。他们飞过火葬场的时候，从烟囱里冒出的热气流令飞机陡然上升，过了这里，飞到远处下沉的冷空气里后，飞机才突然下降。

“多么奇妙的颠簸起伏！”列宁娜开心地笑了。

但是，亨利的语气一度还是有点伤感。“你知道刚才那个起伏意味着什么吗？”他说，“那就是说，某个人最终消失了，确确实实地消失了，随着一股热气升上去了。我都有点好奇，想知道那是谁，是男人还是女人，是阿尔法还是艾普西隆……”他叹口气，然后，他果断地换上了快活的语气，“无论怎样，”他总结道，“有一件事，我们是肯定的，不管他是谁，他活着的时候都很幸福。现在每个人都很幸福。”

“是的，现在每个人都很幸福。”列宁娜应和着。连续十二年，他们每天晚上都听到这句话，每次重复一百五十遍。

他们降落在威斯敏斯特区亨利居住的一座四十层公寓楼的楼顶上，然后直接去了餐厅。在餐厅，和一大群喧闹快活的人一起，他们吃了一顿丰盛的晚餐。随咖啡一起端上来的还有唆麻。列宁娜吃了两个半克的药片，亨利吃了三个。九点二十分，他们穿过街道，来到新开张的威斯敏斯特歌舞厅。这是个几乎无云的夜晚，天空中看不见月亮，只有点点星光。不过，幸好列宁娜和亨利两人都没有注意到这个有点令人压抑的情景。高空的电子灯光标示牌有效地遮住了外界的黑暗。“卡尔文·斯托普和他的十六位色克斯管演奏员(1)共同登台。”在新威斯敏斯特歌舞厅的门面上，巨大的字母闪耀着诱人的光：“伦敦最好的色香乐队；最新的合成音乐。”

他俩走了进去。里面的空气很热，并且因为龙涎香和檀香香气的缘故，有点让人透不过气来。在大厅圆拱形的天花板上，配色机已经绘制了一幅热带的日落图。十六位色克斯管演奏员正在吹奏一支喜闻乐见的老曲子：“世界上没有一个瓶子，比得上我那个可爱的小瓶子。”四百对舞伴正在锃亮的地板上跳着五步舞，列宁娜和亨利很快就加入，成为第四百零一对。色克斯管呜咽着，如同月光下猫咪在动听地吟唱着，女低音部和男高音部也在呻吟着，好像他们在经历着一次小小的死亡。在丰富的和声伴奏下，他们颤抖的合唱声逐渐升高，达到高潮，声音愈来愈大，直到最后，随着乐队指挥一挥手，顿时，从空中传来这仙乐的横扫一切的最后余音，将十六个人世间的乐手几乎吹到九霄云外。A降调如雷鸣般地怒吼，之后在几乎完全的寂静中，在几乎完全的黑暗中，声音似乎变得透明了起来，一丝一丝地逐渐减弱，下滑，以四分音的梯级，减弱，下滑，最后，主旋律变成一种微弱的私语（背景中依然搏动着五四拍的节奏）萦绕其间，把一种强烈的期盼赋予了那片刻的黑暗。终于，这期盼得到了满足。突然，爆炸般地，旭日高升，同时，十六人乐队开始放声高歌：

“我的瓶子哦，你是我长久以来的企盼！
我的瓶子，为什么要把我换瓶？
在你的怀里，天空是那么蔚蓝，
天上永远是阳光灿烂；
世界上没有一个瓶子哦，
能比我的那个更可爱、更完美。”

列宁娜和亨利与另外四百对舞伴一起，围着威斯敏斯特歌舞厅在跳五步舞，但是，他们二人同时也在另一个世界里转着，转着，那是个温暖的、色彩斑斓的世界，是唆麻假日里那个无限友好的世界。人们都多么善良，多么好看，多么有趣啊！“我的瓶子哦，你是我长久以来的企盼……”但是，列宁娜和亨利已经拥有了他们所期盼的东西……他们就在瓶子的怀抱里呢，就在此时此刻，在明媚的天气和永远蔚蓝的天空下，一起安全地待在他们的瓶子里。当十六人乐队最后精疲力竭，放下色克斯管后，合成音乐器还在播放着最新的悠缓的马尔萨斯布鲁斯。他们二人简直就像两个同卵双胞胎的胚胎，互相拥抱着，一起在代血浆大海的浪涛中轻轻摇荡着。

“晚安，亲爱的朋友们。晚安，亲爱的朋友们。”扩音器里传出亲切悦耳的声音，这礼貌掩盖着命令，“晚安，亲爱的朋友们……”与其他人一样，列宁娜和亨利顺从地离开了大楼。令人压抑的星星已经在天际走了一大段路，但是，虽然空中那些阻隔视野的招牌大多已经消失了，两个年轻人依然高高兴兴，丝毫没有意识到身处暗夜。

还差半个小时到关门时间时，他俩又吞服了第二剂唆麻，对二人来说，在现实世界和脑中的虚幻世界之间，唆麻竖起了一道不可逾越的高墙。犹如身处瓶子的怀抱，他俩穿过街道；犹如身处瓶子的怀抱，他俩搭乘电梯来到亨利位于二十八层的公寓。可是，尽管列宁娜依然处在瓶子的怀抱中，尽管她第二次服用了唆麻，她也没有忘记按照规定必须要采取的所有避孕措施。多年密集的睡眠教育，从十二岁到十七岁，每周三次的马尔萨斯操练，让采取这些措施几乎成为某种自动的、不可避免的程序，就像眨眼睛一样。

“哦，这提醒我了，”她从卫生间回来后说，“范妮·克朗想知道，你送给我的这种可爱的绿色代摩洛哥皮革的腰带，是从哪里买到的？”

2

隔周的周四是伯纳德参加团结礼拜仪式的日子。在“爱神之家”（按照第二条规则，赫尔姆霍茨刚刚入选其委员会）早早吃了晚饭后，他同朋友道了别，在楼顶叫了架出租飞机，告诉飞行员他要去福帝森社区唱堂(2)。飞机上升了几百米，然后向东飞行，拐过弯后，浮现在伯纳德眼前的恢宏壮丽的建筑就是会堂了。会堂灯光如炽，高达三百二十米的白色代大理石建筑闪闪发光，将路德盖特山上映照得一片雪白；在楼顶直升机平台的四个角上，各摆放着一块巨大的T字形石头，在黑夜中闪耀着深红色的光；二十四个金色大喇叭鸣奏着庄严的合成音乐。

“倒霉，来晚了。”伯纳德第一眼看到会堂的大亨利钟(3)时，心里想。确实，他还在付出租飞机钱时，大亨利钟就敲响了。“福帝，”所有的金色喇叭里传出了洪亮的低音，“福帝，福帝，福帝……”连着鸣响九次。伯纳德向电梯跑去。

大楼的底层是一个宽敞的礼堂，可以举行福帝日庆祝活动和其他群众性社区歌唱活动。上面的每一层都各有一百个房间，总共有七千个房间，供团结小组做每两周一次的礼拜仪式。伯纳德下降到第三十三层，匆匆跑过走廊，站在3210房间门口，犹豫了一会儿，然后，他鼓足勇气，推开门走了进去。

感谢福帝！他不是最后一个到的。摆放在圆桌周围的十二把椅子有三把还空着。他溜到最近的一把椅子上坐下，尽量不引起他人的注意，同时准备好冲着来得更晚的人皱眉头，不管那两人是谁。

他左边的女孩转过身来。“你今天下午玩什么了？”她问他，“障碍高尔夫还是电磁高尔夫？”

伯纳德看看她（福帝呀！是摩根娜·罗斯柴尔德），红着脸，告诉她，自己两种都没有玩。摩根娜吃惊地盯着他。一阵尴尬的沉默。

然后，她突然转过身去，跟她左边那个更喜欢运动的男子聊天去了。

“这个团结礼拜仪式可真是开了个好头啊。”伯纳德痛苦地想，预见到自己实现救赎的努力会再次失败。如果他在溜到最近的椅子上之前，先看一眼就好了！他本可以坐在菲菲·布莱德拉夫和琼娜·迪塞尔之间的，可他却糊里糊涂地把自己杵在了摩根娜旁边。摩根娜！福帝呀！她那两道粗黑的眉头，确切地说，那一道眉毛，因为她的眉头在鼻子上方几乎连到了一起。福帝！他的右边是克拉拉·德特丁。必须承认，克拉拉的眉毛没有长到一起，可是，她的胸脯也太丰满了点吧。而菲菲和琼娜都绝对刚刚好：丰满，金发，个头不太大……现在，那个大笨蛋，汤姆·川口，坐在了她俩中间的椅子上。

最后到的是撒柔吉尼·恩格斯。

“你迟到了，”小组长严厉地说，“以后不能再这样了。”撒柔吉尼道着歉，溜进了吉姆·波卡诺夫斯基和赫伯特·巴库宁中间的座位。本小组的人都来齐了，团结圈儿圆满了，完美无缺。男人，女人，男人，不断地互相交替，围着桌子绕成圆圈。十二个人都准备着，要与大家合为一体，等待着连接在一起，融合到一起，在更大的生命中失去各自不同的个体身份。

组长站了起来，划了个T字，打开合成音乐，播放出轻柔、不知疲倦的鼓点和各种乐器的合奏，既有管乐，也有弦乐，一遍遍地重复着第一首团结赞美诗那简洁的旋律。洪亮、不可逃避的声音萦绕着，萦绕着，一遍，又一遍，听到这搏动的声音的并不是耳朵，而是下腹部；这重复来重复去的和鸣，各种呜呜声和叮当声，缠绕的不是头脑，而是渴望同情的五脏六腑。

组长又划了个T字，坐下了。仪式开始了。捐献的唆麻片放在了桌子中间。草莓冰激凌味的唆麻爱之杯，从一个人的手上传递到下一个人的手上，大家嘴上念叨着祈祷语“我为我的消失而干杯”，十二次的痛饮。之后，在合成管弦乐的伴奏下，大家唱起了第一首团结赞美诗。

“福帝，我们是十二个；
哦，让我们成为一体吧，
成为社会之河中的水滴，
哦，让我们一起跑吧，
快得像您那闪亮的轿车。”

十二段充满渴望的诗节。爱之杯再次传递一圈。“我为更伟大的生命而干杯”是这次的祈祷语。所有人都喝了。音乐依旧不知疲倦地演奏着，鼓点响着，呜呜呜，叮叮当，乐器的和鸣声缠绕回响，几乎要将五脏六腑融化掉。大家唱起了第二首团结赞美诗。

“来吧，更伟大的生命，社会之友，
毁灭十二个，合成为一个！
我们渴望消亡，只有那时，
我们的大我才能生成。”

还是十二个诗节。此时，唆麻开始显效了。眼睛发亮了，脸蛋变红了，内心的博爱之光照亮了每个人的脸颊，每个人的脸上都洋溢着幸福、友好的微笑。就连伯纳德都觉得自己有点融化了。当摩根娜·罗斯柴尔德扭过脸冲着他微笑时，他也尽力报以微笑。但是，那道眉毛，那道合二为一的黑眉毛，哎呀，还在那里，他无法忽视它的存在，再怎么努力都做不到。融化的程度还不够。如果他坐在菲菲和琼娜中间的话，可能……爱之杯第三次开始传递了，“我为他即将来临而干杯。”摩根娜·罗斯柴尔德说，这次轮到她启动这个圆圈仪式。她的声音高亢兴奋。她一番痛饮，把杯子递给伯纳德。“我为他即将来临而干杯。”伯纳德重复一遍，真心地希望能够感觉到“他”马上就要来临，可是，那道眉毛还是纠缠着他，对他而言，那个伟大的来临还遥远得可怕呢。他喝了之后，将杯子传给克拉拉·德特丁。“这次又失败了。”他自言自语，“我就知道会这样的。”但是，他仍然尽可能地微笑着。爱之杯又传了一圈。组长举起一只手，发出信号，合唱爆发为第三首团结赞美诗。

“感受吧，更伟大的生命到来了！
欢乐吧，在欢乐中消逝！
融化在鼓点的音乐中！
我就是你，你就是我。”

一首诗接着一首诗，随着大家越来越激动，声音开始颤抖。伟大生命即将降临之感充斥在空气中，如同充了电一般刺激、紧张。组长关掉音乐，随着最后一段的最后一个音符消失，出现了绝对的寂静，过度期待造成的寂静，它战栗着，爬行着，如同带了电的生命。组长伸出一只手，突然，一个声音，一个深沉洪亮的声音，比人类的任何声音都更悦耳、更丰富、更温暖的声音，因为爱、渴望和同情而颤抖的声音，一个美妙、神秘、超自然的声音，在他们上方说话了，非常缓慢地：“哦，福帝，福帝，福帝。”声音逐渐减弱，声调逐渐降低。听到这声音的人们顿时激动万分，感觉到一股温暖从太阳穴辐射到身体的每个角落。泪水涌入他们的眼睛，他们的心、他们的五脏六腑似乎都在涌动，如同拥有了独立的生命。“福帝哦！”他们在融化，“福帝！”他们融化了，消失了。然后，令人吃惊地，这声音突然换了一种语气：“听！”声音如同喇叭。“听！”他们聆听着。停顿了一会儿后，声音降为细语，但不知怎么回事，这细语却比最高亢的呼喊更具有穿透力。“更伟大的生命的脚步声。”声音继续着，重复着，“更伟大的生命的脚步声。”细语声几乎听不见了，“楼梯上响起了更伟大的生命的脚步声。”再一次的沉寂，刚刚松懈了一点的期待又一次绷紧了，越来越紧，几乎到了崩溃的边缘。更伟大的生命的脚步声，哦，他们听到了，他们听见了，轻轻地沿楼梯走下来了，沿着看不见的楼梯，“他”越走越近了。更伟大的生命的脚步声。突然，崩溃的一刻到来了。摩根娜·罗斯柴尔德跳了起来，眼睛瞪着，嘴巴大张着。

“我听见他了，”她喊道，“我听见他了。”

“他来了。”撒柔吉尼·恩格斯喊叫着。

“是的，他来了，我听见了。”菲菲·布莱德拉夫和汤姆·川口同时站了起来。

“哦，哦，哦！”琼娜含混不清地作证。

“他来了！”吉姆·波卡诺夫斯基大叫。

组长身体前倾，轻轻一按开关，顿时响起镲钹和铜管乐发烧般的呓语，一阵咚咚咚、锵锵锵。

“哦，他来了！”克拉拉·德特丁尖叫起来，“啊咿！”好像有人在割她的喉咙。

伯纳德感到他也该做点什么，于是跳了起来，喊叫着：“我听见他了，他来了。”这不是真话。他什么都没有听到，对他而言，谁都没有来。没有人，尽管音乐轰鸣，尽管周围的人越来越兴奋。但是，他挥舞着手臂，和他们中最激动的人一起喊叫着。看到其他人开始摇摆、跺脚、拖着步子跳起舞来，他也开始跟着摇摆跳舞。

他们转着圈跳着，围成了一个圈，每个人都把双手放在前面一个跳舞者的腰胯部，一圈又一圈，一起喊叫着，随着音乐的节奏，他们跺着脚，双手拍打着前面人的屁股。十二个人的手同时在拍打，犹如一个人；十二个屁股拍得啪啪作响，十二个人合为一人，十二合一。“我听见他了，我听见他来了。”音乐节奏加快了，跺脚更快了，加快，加快，敲击节奏的手也加快了。突然，传来一个响亮的合成低音，宣布救赎的到来，社会团结的实现，十二合一的到来，以及更伟大的生命的现身。“狂欢吧，狂欢吧。”这声音唱着，咚咚的鼓点继续敲打出狂热的节奏。

“狂欢吧，福帝呀，玩乐吧，
亲吻姑娘吧，合二为一；
小伙姑娘合二为一，
一切才能安宁；
狂欢吧，释放吧。”

“狂欢吧，”跳舞的人跟着这祈祷词般的叠句唱了起来，“狂欢吧，福帝呀，玩乐吧，亲吻姑娘吧……”他们唱着唱着，灯光逐渐暗下来，暗下来，同时，灯光变暖了，变得更丰富，也更红了，最后，他们几乎是在胚胎库里那种朦胧的暗红色中舞蹈了。“狂欢吧……”舞蹈者在胚胎库里那种血红色的黑暗中又继续转了一会儿，击打着，不知疲倦地击打着节奏。“狂欢吧……”然后，圆圈渐渐动摇了，散开了，人们两两一起躺倒在四周围成一圈的长沙发上，长沙发将圆桌和椅子套在中间，一圈套一圈。“狂欢吧……”那个低沉的声音温柔地低吟着，轻唱着，在朦胧的暗红色中，好像有只巨大的黑鸽子正在此刻颠鸾倒凤的这些人上空盘旋着，爱意绵绵。

他们站在楼顶上，大亨利钟刚刚敲过十一点。夜是平静的、温暖的。

“刚才多么美妙啊，不是吗？”菲菲·布莱德拉夫说，“多么美妙啊！”她望着伯纳德，一脸的狂喜，这种狂喜里没有一丁点激动或兴奋的痕迹，因为兴奋是不满足的表现。她的狂喜是心满意足后的狂喜，是平静的狂喜。她获得的安宁，不仅出于空洞的满足和满足后的无聊，而且是来自平衡的生命，来自安宁和平衡的精力，这是丰富、生动的安宁。团结礼拜仪式不仅索取，而且给予，取走就是为了补充。她完整了，完美了，不再仅仅是她自己。“难道你不认为刚才非常美妙吗？”她还在追问，看着伯纳德的脸，眼睛亮得出奇。

“是啊，我觉得非常美妙。”他在撒谎，眼睛望向了别处。对他而言，她那张容光焕发的脸既是对他的指责，又是颇具讽刺性的提醒，提醒着他的与众不同。此刻，他和仪式刚开始的时候没有什么两样，依然是那么悲惨，那么孤立，或者说，因为他那未得到满足的空虚，或者说他那死板的满足，他感到更加孤立了。当其他人都已融入那更伟大的生命时，他仍然是孤立的，未得到救赎，即使在摩根娜的怀抱中，他也是孤独的，或者说更加孤独了，确实如此，感觉比他生命中的任何时刻都更加孤独无望。当他从那朦胧的暗红色中醒来，再次为普通电灯照耀时，他越发地意识到自我的存在，这令他痛苦难耐。他难受极了，或许（她闪闪发亮的眼睛在指责他），这全是他自己的错。“太美妙了。”他重复了一遍，但是，他能回忆起来的只有摩根娜的那道眉毛。

————————————————————

(1) sexophonist，作者模仿saxophonist（萨克斯管演奏者）造的词。

(2) singery，这里模仿教堂译成“唱堂”。

(3) Big Henry，模仿伦敦的Big Ben（大本钟），翻译成“大亨利钟”。

第六章

1

古怪，古怪，太古怪了，这是列宁娜对伯纳德·马克斯的评价。实际上，他太古怪了，以至于在接下来的几周里，列宁娜不止一次地考虑她是否应该改变主意，不去新墨西哥度假了，而是和本尼托·胡佛一块儿去北极。可问题是，她去过北极，去年夏天和乔治·埃德泽尔一块儿去的，还有，她觉得北极太阴冷了。在那儿没有什么事情可做，宾馆也老旧得要命，卧室里没有电视，没有香味乐器，只有那种最糟糕的合成音乐，两百多个客人却只有二十五个升降机壁球场可用。不，她绝对不能再去北极了。况且，她只去过美国一次，就那一次，还玩得不够尽兴！只在纽约度了个可怜的周末，是和让·雅克·哈比杜拉还是和波卡诺夫斯基·琼斯一起去的来着？她都记不起来了，反正，那一次没有什么重要的。再次飞往西部，而且是整整一周，想想都够诱人的。另外，那一周里，至少有三天时间他们都会待在野蛮人保留地。整个孵化与训练中心里，只有六七个人曾经到过野蛮人保留地。伯纳德是个阿尔法＋心理学家，在她认识的人中，他是拥有许可证的为数不多的男人之一。对列宁娜来说，这次机会是非常难得的。但是，伯纳德的古怪也真够罕见的，她都有点犹豫要不要接受邀请了，甚至都在考虑：要不要再冒一次险，和滑稽的本尼托再去一趟北极？至少，本尼托还是正常的，而伯纳德……“代血浆里的酒精。”范妮对伯纳德的每一个奇怪之处都这么解释。但是，有一次和亨利在床上时，列宁娜满腹忧虑地谈起她的新情人，亨利却把可怜的伯纳德比喻成一头犀牛。

“你没法教一头犀牛玩花样。”他以惯有的简洁有力的风格解释道，“有些男人具有犀牛的特质，他们对条件训练的反应不太正常。可怜的家伙们！伯纳德就是其中之一。幸运的是，他工作干得不错，否则，主任才不会留着他呢。不过，”他安慰似的加了一句，“我觉得他没有什么恶意。”

没有恶意，也许吧，但是也够叫人不放心的。首先，就是他那个喜欢独自做事情的怪癖，那其实意味着，什么事都没有做啊，独自一人又能做点什么呢？（当然，上床睡觉除外，可是，也不能总是做这一件事啊。）是啊，能有什么事可做呢？少得可怜。他俩第一次一起外出的那个下午，天气特别好。列宁娜建议去托盖乡村俱乐部游泳，然后去牛津联合会吃晚餐，可是，伯纳德觉得那里人太多了。那么，去圣安德鲁斯玩电磁高尔夫球怎么样？还是不行，伯纳德认为电磁高尔夫是浪费时间。

“那么，时间是用来干什么的呢？”列宁娜吃惊地问。

很显然，是用来到湖区散步的，因为，随后伯纳德提出去湖区。把飞机降落在斯基道的山顶上，然后在石楠丛中漫步一两个小时。“单独和你在一起，列宁娜。”

“可是，伯纳德，我们整个晚上都会单独在一起呀。”

伯纳德涨红了脸，望向别处。“我的意思是，单独在一起，聊聊天。”他咕哝着说。

“聊天？可是聊什么呢？”散步，聊天，就那样过一个下午，可真够奇怪的。

最终，尽管他很不情愿，但她说服了他，飞到阿姆斯特丹，去看女子重量级摔跤比赛的四分之一决赛。“还是跟一堆人在一起。”他抱怨着。整个下午，他都固执地阴沉着脸，不愿意和列宁娜的朋友们讲话（在摔跤比赛间隙，他们在冰淇淋唆麻店遇到了几十个列宁娜的朋友）；还有，即使他很不开心，也绝不接受她塞给他的含半克唆麻的树莓圣代。“我宁愿做我自己，”他说，“做我自己，继续讨人嫌，也不愿意成为别人，再快乐也不愿意。”

“及时的一克胜过九克。”列宁娜说，从睡眠教育的智慧宝库中拿出一条。伯纳德不耐烦地推开了她递过来的杯子。

“你看，不要发脾气。”她说，“记住，吃下一小片，烦恼都不见。”

“哦，看着福帝的分上，住嘴！”他喊道。

列宁娜耸了耸肩。“唆麻一片，摆脱苦难。”她颇有尊严地总结道，自己把圣代喝下去了。

在回来的途中，飞越英吉利海峡的时候，伯纳德坚持要关上推进器，仅靠着直升机的螺旋桨，在海浪上方一百英尺处悬停一段时间。天气突然变糟了，刮起了西南风，天空乌云密布。

“看。”他命令她。

“可是，这太恐怖了。”列宁娜说，从窗口缩回来。飞速袭来的夜晚的空旷感，下方泡沫飞溅的汹涌的黑色海水，在匆匆掠过的云团中显得那么憔悴、那么烦恼的苍白月亮，这一切把列宁娜吓坏了。“打开收音机吧，快点！”她伸手去够仪表盘上的旋钮，随意打开了一个台。

“……在你的怀里，天空是那么蔚蓝，”十六个颤抖的假声在唱着，“天上永远……”

然后，收音机发出打嗝一般的声音，陷入沉默。伯纳德把电源给关了。

“我想静静地看看大海，”他说，“听着这么个鬼声音，连大海也看不好。”

“多好听啊。我不想看了。”

“可我想看，”他坚持道，“让我感觉好像……”他迟疑着，寻找着合适的词汇来表达自己的感受，“好像我更是我自己了，如果你明白我的意思。我更加独立，而不是别的什么东西的一部分，不仅仅是社会肌体中的一个细胞。列宁娜，你有没有这种感觉？”

列宁娜在哭。“太可怕了，太可怕了。”她不断地说，“你怎么能那么说话呢，说自己不想成为社会肌体的一部分？毕竟，每个人都为别人工作。我们离不开任何人。即使是艾普西隆……”

“是的，我知道，”伯纳德讥讽地说，“‘即使是艾普西隆也有用’！我也一样。可我真他妈的希望我没有用处！”

他这番亵渎的话令列宁娜大吃一惊。“伯纳德！”她抗议着，又吃惊，又痛苦，“你怎么能这么说话？”

他换了个调子。“我怎么能这么说话？”他重复着，若有所思，“不，真正的问题是，为什么我不能，或者说——因为，毕竟，我非常清楚我为什么不能这么说话——如果我能这么说的话，事情会是什么样的，如果我是自由的——如果我没有被受过的条件训练奴役的话。”

“可是，伯纳德，你说的这些都太骇人听闻了。”

“难道你不希望自己是自由的吗，列宁娜？”

“我不明白你的意思。我是自由的。自由地享受最美妙的时光。现在每个人都很幸福。”

他笑了。“是啊，‘现在每个人都很幸福’。从孩子们五岁起，我们就教他们这个。可是，难道你不希望能够以其他的方式自由地追求幸福吗，列宁娜？比如，以你自己的方式，而不是和大家都一样？”

“我不明白你的意思。”她重复了一遍，接着，她转向他，“哦，我们回去吧，伯纳德，”她乞求他，“我不喜欢这里。”

“你不喜欢和我在一起吗？”

“当然喜欢了，伯纳德。我是不喜欢这个鬼地方。”

“我以为，我们两个在这里可以变得更……更接近，只有大海和月亮陪着我们。比在人群中更接近，甚至比在我的房间里还要更接近彼此。难道你不明白吗？”

“我什么都不明白，”她果断地说，决心继续糊涂着，“不明白，一点都不明白。”她换了种语气，继续说，“你产生那些可怕想法的时候，为什么不吃点唆麻呢？你会忘掉那一切的。不再难过，而是非常快活，那么快活。”她重复了一遍。尽管她的眼睛里依然充满迷惑和焦虑，她还是微笑了，希望能够以自己的魅力和妖艳来劝服他。

他默默地看着她，脸上没有任何反应，非常严肃，专心地看着她。过了一会儿，列宁娜的眼睛退缩了，她紧张地笑了一下，想说点什么，可什么都想不出来。沉默继续着。

伯纳德最后开口了，声音低沉而疲惫。“那好吧，”他说，“我们回去。”他狠狠地踩了一下加速器，飞机呼地冲上高空。在四千米的高空，他发动了推进器。他们沉默地飞了一两分钟。然后，突然地，伯纳德开始大笑起来。列宁娜想，他笑得太古怪了，不过，总归是笑啊。

“感觉好点了吗？”她鼓起勇气问道。

作为回答，他将一只手从控制板上拿开，揽住她，开始玩弄她的乳房。

“感谢福帝，”她心里想，“他终于正常了。”

半小时之后，他们回到了他的房间。伯纳德一口气吞了四片唆麻，打开收音机和电视机，开始脱衣服。

“喂，”第二天下午他们在楼顶见面的时候，列宁娜带着俏皮，意味深长地问他，“你觉得昨天好玩不？”

伯纳德点点头。他们爬进了飞机。轻微的颠簸之后，他们出发了。

“每个人都说我太丰满了。”列宁娜拍拍两腿，若有所思地说。

“是太丰满了。”伯纳德的眼睛里有一种痛苦的表情。“就像一团肉。”他心里想。

她有点担心地抬头看着他。“你是不是认为我太胖了？”

他摇摇头。就像一大团肉。

“你觉得我很好？”又一次点头。“每个方面都是？”

“完美无缺。”他说，心里却在想：“她就是这么看她自己的。她不在乎自己就是一团肉。”

列宁娜微笑了，很得意。但她满意得太早了。

“尽管如此，”他停顿了一会儿，继续说，“我还是希望结果不是这样的。”

“不是这样？”还有其他的结果吗？

“我不希望我们最终以上床了事。”他说得更明白了。

列宁娜大感诧异。

“不是马上上床，不是第一天就上床。”

“可是，那么……”

他开始大谈特谈他那些玄奥又危险的废话。列宁娜尽可能地堵住她心灵的耳朵，可是，还是有一两个词时不时地钻进来。“试试抑制我的本能会有什么结果。”她听见他在说。这些词语似乎触动了她脑海里的某个弹簧。

“永远不要把今天可以享受的事情推迟到明天。”她郑重其事地说。

“从十四岁到十六岁半，每周两次，每次两百遍的重复。”这是他唯一的评价，他疯狂的呓语还在继续，“我想了解什么是激情，”她听见他在说，“我想体验强烈的感情。”

“当个人产生感情，社会就地动山摇。”列宁娜宣告。

“干吗不可以让它摇一摇、动一动呢？”

“伯纳德！”

可是伯纳德一点不觉得羞愧。

“心智上是成年人，工作的时候是成年人，”他继续说，“在感情和欲望方面，却还是孩子。”

“可我们的福帝爱小孩子。”

对她的打岔，伯纳德毫不理会，继续说：“那天，我突然想到，我们完全可以一直做成年人。”

“我不明白。”列宁娜的语气非常坚定。

“我知道你不懂。所以，昨天我们才上床了，就像孩子，而不是像个成年人那样，等待一段时间。”

“可我们这么做很有趣啊，”列宁娜坚持着，“你不觉得吗？”

“哦，最有趣不过了。”他回答，可是声音那么悲伤，表情那么痛苦，列宁娜顿时感到自己的得意之情烟消云散了。

归根到底，他可能还是觉得自己太胖了。

“我告诉过你的，”范妮只说了这句，列宁娜是来找她倾诉心事的，“是因为他们在他的代血浆里倒入了酒精。”

“无论如何，”列宁娜坚持说，“我还是喜欢他的。他的手太漂亮了。还有他耸动肩膀的样子，非常迷人。”列宁娜叹了口气，“可是，我真希望他不要那么古怪。”

2

伯纳德在主任办公室的门外站了一会儿，深深地吸了口气，挺起胸脯，鼓足勇气去面对他肯定会遭遇的厌烦和不满。他敲了敲门，进去了。

“主任，有一份许可证，需要您批准。”他尽量说得轻松一些，然后把文件放在写字桌上。

主任不快地看了他一眼，可是，文件的上方盖着世界控制官办公室的印章，穆斯塔法·蒙德的名字，又粗又黑，就签在页面的下方，手续齐备，无可挑剔。主任没有选择，他只好签上了自己名字的首字母，把两个小得可怜、灰不溜秋的字母签在了“穆斯塔法·蒙德”的下面。主任本想一句话也不说，连“福帝保佑你”的话都不说，就把许可证还给伯纳德，这时，他突然注意到了证件的内容。

“去新墨西哥保留地？”他说，他的语气和扬起来对着伯纳德的脸都透着某种不安和诧异。

对于主任的吃惊，伯纳德也吃了一惊，他点点头。一阵沉默。

主任往椅子背上靠了靠，眉头紧皱。“那是多久以前了？”他说，比起对伯纳德说话，更像是自言自语，“我想有二十多年了，快二十五年了。我那时一定和你现在差不多大……”他叹口气，摇摇头。伯纳德感到非常不自在。主任是那么一个严守传统、那么刻意遵从常规的人，现在却出现这么严重的失态！这让他想捂住脸，跑出房间。他自己倒不觉得谈论那么遥远的过去的事情有什么本质上令人厌恶的，睡眠教育里教给他的那些偏见中，他早已经彻底摆脱了这一条（至少他觉得是这样的）。令他感到不好意思的是，主任不赞成这一点，可他却在不知不觉中做了自己不赞成的事情。是在怎样的内在驱动之下做的？虽然感到不自在，但伯纳德还是怀着急切的心情听着。

“我那时跟你的想法一样，”主任说，“想去看看那些野蛮人。拿到了去新墨西哥的许可证，去那里过暑假，是和我那时正在交往的女孩一起去的。她是贝塔－，我想（他闭上了眼睛），我想她长着黄色的头发。反正她挺丰满的，特别丰满，我还记得这个。总之，我们去了那里，我们看到了那些野蛮人，我们骑着马到处逛，诸如此类的事。然后，就要到最后一天了，然后……她就失踪了。那天，我们骑马去了那些讨厌的山峰中的一座，天气又热又闷，午饭后我们睡着了，至少我是睡着了。她一定是去散步了，独自一个人去的。反正，我醒来的时候，她不在那里。当时，突然下起了我所见过的最可怕的雷阵雨，大雨倾盆而下，雷声隆隆，电光闪闪。马匹挣脱开，跑掉了，我想抓住它们时，摔了一跤，伤了膝盖，几乎都不能走路了。我还是找啊，喊啊，找啊。可是，还是看不见她的影子。这时，我想她一定是一个人回宾馆去了吧。我就沿着我们来时的路，爬进了山谷。我的膝盖钻心地疼，我还把唆麻给弄丢了。路上花了我好几个小时。午夜之后，我才回到了宾馆。她没在宾馆，没在那里。”主任重复了一遍，陷入了沉默，“唉，”终于，他又接着说开了，“第二天，我们去找她，还是找不到。她一定是掉进某个山沟了，或者被山狮给吃掉了。福帝才晓得。总之，很恐怖。当时这事搅得我很不安，我可以说，超出了正常的程度，因为，毕竟，这种事故可能会发生在任何人身上。当然，虽然社会的组成细胞会发生变化，但社会肌体照样继续存在。”可是，这个睡眠教育的安慰现在似乎不太奏效，他摇摇头，“我有时做梦都会梦见这件事，”主任的声音很低，“梦到自己被阵阵雷声惊醒后，发现她不见了，梦到自己在树丛下找她，找啊，找啊。”他沉默了，陷入回忆。

“您当时一定吓坏了。”伯纳德说，真有点羡慕他了。

听见这个声音，主任突然意识到自己身在何处，有点不好意思。他飞快地瞟了一眼伯纳德，躲着他的眼睛，脸涨得通红，对他突然产生了疑心，又瞥了他一眼，然后，为了维护自己的尊严，他生气地说：“不要以为我和那个女孩的关系有什么不合规矩的，没有什么强烈的感情，没有长时间的纠缠，一切都非常健康，完全正常。”他把许可证递给伯纳德，“我真不明白，为什么要对你讲这些鸡毛蒜皮的往事，让你都烦了。”他因为不小心暴露了一个不太光彩的秘密，很生自己的气，就把气撒在伯纳德身上。他眼睛里流露出丝毫不加掩饰的敌意。“我希望借这个机会，马克斯先生，”他接着说，“告诉你，我对那些有关你工作时间之外言行举止的报告一点都不满意。你可能会说，那不关我的事。但那关乎我的事。我需要考虑我们中心的名声。我的员工们都必须是毋庸置疑的，尤其是那些高种姓的员工。阿尔法们经过了特殊训练，他们在情感行为方面可以不用那么幼稚，但是，正因为如此，他们必须做出特别的努力，才能恪守习俗。幼稚是他们的责任，即使不愿意也得如此。那么，马克斯先生，我可是给过你警告了。”主任的声音因愤慨而颤抖，现在，这愤慨变得更加正气凛然，更加无私，似乎是社会本身在表达着反对，“如果我再听说你有什么违背礼仪、不合幼稚标准的行为，我就把你调到某个分中心去，最好是冰岛。上午好。”他在转椅上一转，拿起笔，开始写东西。

“这就够给他个教训的。”他心里想。但是，他想错了，因为伯纳德大摇大摆地离开了房间，把门砰地关在身后。想到自己单枪匹马地与现有秩序作战，他得意非凡；意识到自己个人的重要性，他不禁为之陶醉，扬扬自得。即使想到有可能受到迫害，他也一点没有感到沮丧。受到迫害的念头不但没有让他感到郁闷，反而更提起了他的劲头。他感到自己足够坚强，完全可以应对并克服任何烦恼，甚至可以面对受贬到冰岛的境遇。况且，他一刻也没有认为自己真的会面对这一切，所以，他的信心益发地足了。人们才不会因为这类事情被调走呢。冰岛只不过是个威胁罢了，一个非常刺激的、让人神清气爽的威胁。走在过道上时，他甚至吹起了口哨。

那天晚上，他讲起自己与孵化与条件训练中心主任的会面时，把自己描述得颇有英雄气概。“因此呢，”他的讲述这样结尾，“我就告诉他，见你的鬼去吧，然后大步走出房间。就这样了。”他充满期待地看着赫尔姆霍茨·华生，等待着自己应得的那份奖赏——同情、鼓励和敬佩。可是，一个字都没有。赫尔姆霍茨沉默地坐在那里，盯着地面。

他很喜欢伯纳德，也很感激他，因为伯纳德是自己熟人中唯一的一个，可以与之探讨自己觉得很重要的那些话题。可是，伯纳德身上有某些方面是他讨厌的，比如，这种自夸，还有与自夸交替出现的卑贱的自我怜悯，还有他那可悲的、事后逞英雄的习惯，以及事不临头时才显摆机智和从容的毛病。他讨厌这些毛病，正因为他喜欢伯纳德才讨厌这些毛病。时间一分一秒过去了，赫尔姆霍茨还在盯着地面。突然，伯纳德脸红了，转过脸去。

3

他们的旅程非常顺利。“蓝色太平洋”号火箭提前两分半钟到达新奥尔良，因为龙卷风，在得克萨斯上空耽误了四分钟，但在西经95度时遇到了顺风的气流，所以，降落到圣菲时，他们比预定时间只晚了四十秒。

“六个半小时的飞行只晚了四十秒，不错。”列宁娜承认。

当晚，他们在圣菲过夜。宾馆条件优越，比那个可怕的北极光之宫不知道强多少倍，去年夏天，列宁娜在那里吃过不少苦头。这里，有液态空气、电视机、振动真空按摩机，有收音机、滚烫的咖啡因饮料，有热乎乎的避孕套，每间卧室里还有八种不同气味的香水。他们走入大厅时，合成音乐正在播放，总之，一切都尽善尽美。电梯里的公告上写着，宾馆里有六十个升降机壁球场，花园里既可以玩障碍高尔夫，也可以玩电磁高尔夫。

“听起来简直太妙了。”列宁娜喊道，“我简直希望我们能够一直待在这里。六十个升降机壁球场……”

“保留地可什么都没有，”伯纳德警告她，“没有香水，没有电视，甚至都没有热水。如果你觉得受不了，你就待在这里，等我回来。”

列宁娜很生气。“我当然受得了。我刚才说这里很妙是因为……因为进步是美妙的，难道不是吗？”

“从十三岁到十七岁，每周一次，每次重复五百遍。”伯纳德厌倦地说，好像在自言自语。

“你说什么？”

“我说，进步是美妙的。正因为如此，如果你不是真的想去保留地，你就不必去了。”

“可我想去。”

“那好吧。”伯纳德说，几乎像在威胁她。

他们的许可证需要保留地总监督的签字，所以，第二天他们就来到总监的办公室。一个艾普西隆＋的黑人看门人接过伯纳德的名片，他们立即就被请了进去。

总监是个金色头发、白色皮肤的阿尔法－，个子不高，红润的满月形圆脸，肩膀宽阔，说话声音浑厚有力。他很擅长引用睡眠教育中的警句。他就像一座装满无关紧要的信息的矿山，总是不请自来地给人提出各种建议。一旦打开话匣子，他总是不停地说啊说，浑厚的声音嗡呀嗡的：

“……五十六万平方公里，划分为四个独立的保留区，每个保留区外面都围着高压电线。”

这时，毫无理由地，伯纳德突然想起自己卫生间里的古龙水龙头还大开着，香水还在不断地流淌。

“……由大峡谷水电站提供电力。”

“等我回去的时候，恐怕得花一大笔钱了。”伯纳德脑海里浮现出缓慢爬动的香水表指针，一圈又一圈，像只蚂蚁一样，毫不疲倦地爬着。“得赶快给赫尔姆霍茨·华生打个电话。”

“……长达五千公里的电网，电压为六万伏特。”

“不会吧。”列宁娜客气地应和着，虽然她根本听不懂总监在说些什么，但她根据他富有戏剧性的停顿做出反应。当总监刚开始嗡呀嗡时，她悄悄地吞下了半克唆麻，结果呢，现在她可以安静地坐在那儿，没有听他讲，脑子也一动未动，只有她那双蓝色的大眼睛聚精会神地盯着总监的脸。

“碰到电网就意味着死亡，”总监严肃地宣告，“没人能从野蛮人保留地逃出去。”

“逃”这个字给了伯纳德暗示。“也许，”他欠了欠身子，“我们该走了。”小小的黑色指针匆匆地前行着，像个虫子，啮食着时间，吞噬着他的金钱。

“根本逃不掉。”总监重复道，挥挥手让他坐回到椅子上。由于许可证还没有签字，伯纳德别无选择，只好服从。“那些出生在保留地的人们，记住，我亲爱的姑娘，”他补充道，色眯眯地看了一眼列宁娜，接着以不太正常的低声说，“记住，在保留地，孩子们还是生出来的，是的，生出来的，虽然听起来挺让人恶心的……”（他以为讲到这个猥亵的话题，列宁娜一定会脸红，谁知她仅仅故作聪明地笑了笑说：“真的吗？”总监失望了，只好接着说）“那些，我再说一遍，那些出生在保留地的人注定也要死在保留地。”

注定要死……每分钟流出一分升的古龙水，每小时六升。“也许，”伯纳德又一次想站起来，“我们该……”

总监身体前倾，用食指敲打着桌面。“你问我有多少人生活在保留地，那么我告诉你，”他得意地说，“我告诉你，我们不知道，只能猜测。”

“真的吗？”

“我亲爱的姑娘，是真的。”

六升乘以二十四小时，不，都快要到六乘以三十六小时了。伯纳德脸都白了，着急得发抖。可是，那无情的嗡嗡声还在继续。

“……大约六万印第安人和混血儿……完完全全的野蛮人……我们的视察官有时会去访问……除此之外，和文明世界几乎是完全隔绝的……还保留着他们那些令人厌恶的风俗习惯……婚姻，如果你知道那是怎么回事的话，我亲爱的姑娘；家庭……没有受过条件训练……可怕的迷信……基督教啊，图腾啊，祖先崇拜等等……消亡了的语言，比如祖尼语、西班牙语、阿萨巴斯卡语……美洲狮、箭猪和其他凶猛动物……传染病……教士……有毒的蜥蜴……”

“真的吗？”

他们终于离开了。伯纳德冲向电话亭。快点，快点，但是，他还是花了快三分钟才接通赫尔姆霍茨·华生的电话。“我们好像现在就已经身处野蛮人中间了，”他抱怨道，“效率太他妈低了。”

“吃一克唆麻。”列宁娜建议。

他拒绝了，他宁可自己生气。终于，感谢福帝，电话通了，是的，是赫尔姆霍茨。他向赫尔姆霍兹解释了发生的事，后者答应立刻去伯纳德的房间，立刻去关掉香水龙头，但还是利用这个机会告诉伯纳德，孵化与条件训练中心主任昨天晚上在公开场合说……“什么？他说要找一个人替换我？”伯纳德的声音很痛苦，“那么，已经最后定下来了？他有没有提到冰岛？你说他提到了？福帝呀！冰岛……”他挂了电话，转过身来，看着列宁娜。他脸色苍白，表情极度沮丧。

“出什么事了？”她问。

“什么事？”他重重地跌坐在椅子上，“我要被派到冰岛去了。”过去，他常常会想，如果他被迫需要经受某种严峻的考验，某种痛苦，某种迫害，那会是什么样子（不靠唆麻，只靠他自己内在的才智）；他渴望受苦。就在一周之前，在主任的办公室，他还想象着自己如何英勇地抵抗，如何坚忍地、默默地接受苦难。实际上，主任当时的威胁反而让他得意扬扬，让他感觉自己比实际上更伟大。可是，现在他意识到，那是因为他没有把那些威胁太当一回事，他觉得，当事情真发展到那一步的时候，主任不会真的那么做。现在，那些威胁似乎真的要兑现了，伯纳德吓坏了。那些想象中的隐忍、理论上的勇气，都跑到九霄云外去了。

他特别生自己的气——你这个大傻瓜！居然和主任对着干——可是，主任不给他再一次机会，太不公平了，现在他确信，自己其实一直都想要再一次机会。可现在，冰岛，冰岛……

列宁娜摇摇头。“过去和未来让我头痛，”她在引用，“我吃唆麻，活在当下。”

最后，她说服他吃下了四片唆麻。五分钟后，事情的起因和后果就都消失了，只剩当下的花朵红彤彤地盛开着。看门人送来消息，说遵照总监的命令，保留地的一个警卫开着飞机过来了，正在宾馆楼顶上等他们。他们立刻上到楼顶。一个穿着绿色衣服、有八分之一黑人血统的伽马对他们敬了个礼，然后给他们介绍了上午的安排。

首先，从空中鸟瞰十一二个主要的印第安村庄，然后降落到玛尔帕斯山谷里吃午餐。那里的宾馆非常舒服，山上的村庄里，野蛮人很可能正在庆祝他们的夏令节日。那里是过夜的好地方。

他们坐上飞机，出发了。十分钟之后，他们就跨越了文明与野蛮的边界。上山，下山，越过盐碱地与沙漠，穿过森林，进入大峡谷紫罗兰色的深谷，飞过岩石、山峰以及平坦如桌面的山顶，高压电网依然向前延伸，延伸，一条无可抗拒的笔直的电线，象征着人类意志胜利的几何形状。在高压线下面，星星点点的，会有一小堆一小堆的白骨，尚未腐烂的尸骨散布在黄褐色的地面上，那是鹿啊，公牛啊，美洲狮啊，箭猪啊，郊狼啊，或者贪婪的土耳其秃鹫什么的，受到一丝腐肉气味的诱惑，来到这里，结果离毁灭一切的高压线太近了，给电死了，就像遭到了报应一般。

“它们总是不长记性。”穿着绿色制服的飞行员说，向下指着地面上的堆堆白骨。“它们永远也记不住。”他补充道，哈哈大笑，好像是他自己战胜了那些被电死的动物。伯纳德也笑了，吃了两克唆麻后，这个笑话不知怎么听起来挺好笑。笑过之后，他几乎马上就睡着了。在睡梦中，他们飞过了陶斯和特苏克，飞过了那姆布、皮库里斯和珀卓克，飞过了斯亚和科奇蒂，飞过了拉古那、阿科马和神秘的平顶山，飞过了祖尼、西伯拉和奥佐卡连特。等伯纳德醒来时，他发现飞机已经停在地面上，列宁娜正提着行李箱往一栋方形的小房子走去，那个有黑人血统的绿衣伽马正在和一个年轻的印第安人说着什么他听不懂的话。

“玛尔帕斯到了，”伯纳德走出飞机时，飞行员对他解释，“这是宾馆。今天下午村庄里有舞会。他会带你们去。”他指了指那个闷闷不乐的年轻野蛮人。“会很好玩的，我想，”他咧嘴一笑，“他们做的每件事都很好玩。”说完，他爬进飞机，发动了引擎。“明天回来。记住，”他补充道，好像在安慰列宁娜，“他们都很温顺，野蛮人不会伤害你的。他们都吃过太多的瓦斯炸弹了，知道不能玩什么花招。”他哈哈大笑着，将直升机的螺旋桨推入挡位，加速，很快消失不见了。

第七章

这座平顶高山就像一艘轮船，停靠在黄褐色尘土的海峡之中。峡谷蜿蜒曲折地在两岸陡峭的悬崖之间延伸着。峭壁之间的山谷里，斜斜地流淌着一抹绿色，那是河流及其两岸的耕地。在海峡中间，在岩石轮船的船头，伸出一片形状规则的几何形的裸露崖壁，和船头连为一体，在这块大崖壁上面就坐落着玛尔帕斯村。高高的房屋耸然直立，一栋上面还有一栋，每一层都比下面的一层小一些，如同层层叠叠被削去角的金字塔，直入云霄。在这些高房子的下面，散落着一些低矮的建筑以及纵横交错的墙壁。房子的三面都是峭壁，直落到平地。几缕炊烟笔直地升入无风的天空，渐渐散去。

“奇怪，”列宁娜说，“真奇怪。”这是她平时表达不满的一贯用语，“我不喜欢这里。我也不喜欢那个人。”她指着那个受指派带他们去村庄的印第安向导。很明显，她的感觉得到了回应，因为，那个走在他们前面的男人，他的后背都在表达着敌意、愠怒和鄙视。

“并且，”她压低声音，“他身上有味儿。”

伯纳德没有试图否认这一点。他们继续向前走着。

突然，好像全部空气都活跃了起来，如同脉搏里的血液，不知疲倦地搏动着，搏动着。来到上面，到了玛尔帕斯村，有人在敲鼓。他们的脚步踏上了那个神秘心脏的节拍，他们加快了脚步。这条路一直把他们带到悬崖的脚下。巨大的平顶山石船的船身高高地矗立在他们上方，船舷离他们有三百英尺。

“真希望我们是开了飞机过来的。”列宁娜说，恨恨地仰头看着峭壁上秃秃的崖面，“我不喜欢走路，而且，当你站在山脚下，会觉得自己非常渺小。”

他们在平顶高山的阴影里走了一段路，绕过一个突岩，之后，他们看到，在一个被崖水浸渍的小山谷中，有一个登山扶梯。他们开始向上爬。路非常陡，呈之字形，从山谷往上延伸。时而，鼓点几乎都听不见了，时而，鼓点似乎就在拐角不远处敲打着。

他们爬到一半的时候，一只苍鹰飞过来，飞得特别近，翅膀扇起的风吹到他们脸上，冷飕飕的。在岩石的缝隙里，躺着一堆白骨。这一切都是那么怪异，令人压抑，而那个印第安人身上的怪味越来越浓了。他们终于走出山谷，走入阳光。平平的山顶犹如石船的甲板。

“就像查令T字塔。”列宁娜评论道。但是，她可没有多少时间来享受她发现的这个给自己带来安慰的相似之处。听到一阵噼啪噼啪的脚步声，他们转过身来。两个印第安人沿着小路跑过来了，他们从喉咙到肚脐完全赤裸，暗褐色的身体上涂着白色的道道（“像是沥青的网球场。”列宁娜后来解释道），他们的脸上涂着一块一块的猩红色、黑色和黄褐色，没有人样。他们黑色的发辫里编织着狐狸毛和红色的法兰绒线，火鸡羽毛做的披肩在肩膀后面飘动着，脑袋上围着耀眼的巨大羽毛王冠。他们每走一步，身上的银手镯、骨头和绿松石珠子做的沉重项链就发出丁零当啷的声音。他们一声不响地跑着，鹿皮靴踩在地上没有一丁点声响。其中一个人拿着一把羽毛刷子，另一个人双手拿着三四条从远处看像是粗绳的东西。其中一条绳子不安地扭曲着，突然，列宁娜看清了，那些都是蛇。

那两个人越来越近了，他们黑黑的眼睛看着她，却没有一丝认出她的迹象，一点都显不出看到她或者意识到她存在的样子。扭动的蛇和其他几条一样，又无力地耷拉下去了。那两个人跑过去了。

“我不喜欢这里，”列宁娜说，“我不喜欢。”

等她来到村口，看到等待她的都有些什么东西之后，她就更不喜欢了。在村口，那个向导丢下他们，到村里去领受指示了。首先，是污泥、成堆的垃圾、灰尘、狗和苍蝇。她厌恶得脸皱成一团，用手绢掩着鼻子。

“他们怎么能这样生活呢？”她愤慨地叫出来，觉得难以置信。（这绝不可能。）

伯纳德颇为理性地耸了耸肩。“无论如何，”他说，“他们这样生活已经有五六千年了。所以，我想他们肯定早就习惯了。”

“可是，清洁卫生近乎神圣啊。”她坚持着。

“是啊，文明等于消毒杀菌。”伯纳德继续说，以讥讽的语气总结了睡眠教育课中基础卫生学的第二条，“可是，这些人从来没有听说过福帝，他们不是文明人。所以，没有必要……”

“哦！”她抓住他的胳膊，“看。”

附近的一所房子那里，一个几乎全身赤裸的印第安人正缓慢地沿扶梯从二楼平台向下爬，一级接一级，因为太老了，动作颤巍巍的，格外谨慎。他的脸皱巴巴、黑乎乎的，像是黑曜石做的面具。没有牙的嘴瘪了进去。他的嘴角和下巴两侧各长了几根长长的胡子，在黝黑皮肤的映衬下，闪着几乎是白色的光。没有编辫子的灰色长发一绺一绺地披散在脸的周围。他佝偻着身体，瘦骨嶙峋，几乎没有一点肉。他缓慢地向下爬着，每爬完一级都要停一会儿，才敢再往下爬一步。

“他怎么了？”列宁娜小声说，惊恐地大睁着眼睛。

“他老了，仅此而已。”伯纳德尽量满不在乎地回答。他自己也吓了一跳，但他尽力显得不为所动。

“老了？”她重复了一遍，“可是，主任也老了，很多人都老了。他们可不是这样的。”

“那是因为我们不让他们老成这样。我们保护他们不受疾病的侵袭。我们人为地让他们的内分泌保持年轻时的平衡。我们不允许他们的镁-钙比值低于他们三十岁时的水准。我们经常给他们输入年轻的血液。我们不断地刺激着他们的新陈代谢。所以，当然啦，他们看起来就不会是这个样子。还有部分原因是，”他补充道，“大多数人达不到这个老家伙的年龄就死了。年轻的状态毫发无损地持续到六十岁，然后，咔嚓，死了。”

可是，列宁娜没有听进去。她还在看着那个老头。他慢慢地、慢慢地下来了，他的脚碰到地面了。他转过身来。在他深陷的眼窝里，一双眼睛依然异常明亮。那双眼睛毫无表情地看着她，丝毫没有显出惊讶的神色，好像她并没有在那里一样。然后，慢慢地，驼着背，那个老头蹒跚地走过他们身边，不见了。

“这太可怕了，”列宁娜悄悄说，“太糟糕了。我们不应该来这儿。”她摸摸口袋，想找唆麻，可是，她却发现，由于她前所未有的疏忽，她竟然把装唆麻的瓶子落在宾馆了。伯纳德的口袋也是空的。

列宁娜只好孤立无助地去面对玛尔帕斯村的种种恐怖之处了。这些恐怖接踵而至，迅速向她袭来。两个年轻妇女给孩子喂奶的场景让她羞红了脸，她赶紧转过脸去。她从来没有见过这么猥亵的事情，更糟的是，伯纳德不仅没有巧妙地对此置之不理，反而开始堂而皇之地对这种令人作呕的胎生繁殖现象评头论足起来。现在，唆麻的药效已经过去，他对自己当天早晨在宾馆里的软弱表现感到羞耻，所以，他不遗余力地想要证明自己的坚强和不落俗套。

“多么美妙亲密的关系，”他说，故意表现得很反常，“这一定会产生十分强烈的感情啊！我常想，没有妈妈，我们也许缺失了点什么东西。列宁娜，也许因为成不了一个妈妈，你也失去了什么东西呢。想象一下吧，你坐在这里，抱着一个你自己的婴儿……”

“伯纳德！你怎么能这么说话？”一个患结膜炎和皮肤病的老年妇女经过，让列宁娜忘记了自己的愤慨。

“我们走吧，”她乞求着，“我不喜欢这里。”

但就在这时候，他们的向导回来了，招手让他们跟着他，然后领着他们沿两排房屋中间的狭窄街道向前走去。他们绕过一个拐角。一条死狗躺在垃圾堆上，一个长着瘤子的女人正扒拉着一个小女孩的头发捉虱子。他们的向导停在一把梯子脚下，把手笔直地举起来，然后又平着向前伸了伸。他们领会了他一声不响的动作，爬上梯子，梯子通向一个门口，这时，他们走进了一个狭长的房间，非常昏暗，充斥着烟味、烹炒过的油味以及穿了很长时间不洗的衣服气味。房间的尽头还有一扇门，从那里射过来一线阳光，传来响亮的鼓声，声音很近。

他们迈过门槛，来到一个宽阔的平台。在他们脚下，被高房子围住的，就是村庄的广场，挤满了印第安人。鲜艳的毛毯，黑发上装饰的羽毛，闪光的绿松石，热得发亮的黑皮肤。列宁娜再次用手绢掩住了鼻子。广场中间的空地上，有两个圆形的台子，由石头和黏土碾压平整而成，很显然，这是地下室的屋顶。在每个台子的中间都有一个旋梯口，一把梯子从下面的黑暗中伸出。有笛声从地下传来，几乎淹没在持续敲打着的鼓声里。

列宁娜喜欢鼓声。她闭上眼睛，任由那打雷般的轻柔节奏左右着自己，让鼓声完完全全地侵入自己的意识深处，直到世界万物都消失了，只剩下这深沉的脉搏跳动般的声音。这声音让她想起团结礼拜仪式和福帝日庆祝活动上的合成音乐，带给她一丝慰藉。“狂欢啊。”她悄悄地说，这鼓声敲出的是一模一样的节奏。

蓦地，一阵歌声传来，几百个男声撕心裂肺般地大声唱着，那是刺耳的金属一般的合唱。几声长音之后，便归于沉寂，剩下雷鸣般的鼓声；紧接着，女人们做出了回应，唱着马嘶般的尖厉高音，然后，又只剩下鼓声；再一次，男声发出深沉野蛮的回应，宣告着自己的男子气概。

真奇怪，是的。这个地方真奇怪，音乐奇怪，他们的服装打扮、皮肤病、老年人，也都很奇怪。可是，这个表演，却没有什么特别奇怪之处。

“让我想起了低种姓人的社会歌曲演唱。”她告诉伯纳德。

过了一会儿，这里的表演就不会让她再想起社区歌曲演唱那种无害的表演了。突然，从地下的圆房间里涌出一大群狰狞的怪物。他们或者戴着丑陋的面具，或者脸涂得都已不再像人脸，开始围着广场跳一种奇怪的瘸腿舞，一圈又一圈，边跳边唱，一圈又一圈，一次更比一次快。鼓点节奏变了，变得更快，听起来像发烧时的脉搏跳动。人群也开始跟着跳舞者唱起歌来，歌声越来越响。有个女人尖叫起来，接着是第二个、第三个，好像有人要杀她们一样。然后，跳舞者中的那个领头人从队伍中跑出来，跑到广场远处的一个大木箱子那里，打开箱盖，拽出两条黑色的大蛇。人群爆发出一阵欢呼，其他跳舞者都跑向他，双手向前伸着。他将蛇扔给最前面的人，然后伸手到箱子里去拿更多的蛇出来。越来越多的蛇，黑色的、棕色的、斑点的，他全都扔了出去。舞蹈再次开始，这次换了一个不同的节奏。他们举着蛇，一圈接一圈地转着，他们的膝盖和胯骨柔软地扭动着，像蛇一样，一圈又一圈。接着，领头人做了个手势，那些蛇被一条一条地扔到了广场的中间，一个老人从地下走上来，把玉米片撒在蛇堆上面，一个女人从另一个旋梯口上来，从黑坛子里舀水洒到蛇堆上面。老人举起手，周围突然陷入死一般的沉寂，令人吃惊、叫人害怕的沉寂。鼓声停止了，生命似乎终结了。老人指着通向地下世界的两个楼梯口。慢慢地，被下面看不见的手举着，一只苍鹰的画像伸了出来，从另一个开口，一个男人的画像出来了，他裸露的身体被钉在一个十字架上。两幅画像悬停在那里，似乎在靠自身的力量支撑着，观看着周围的一切。老人拍了拍手。一个大约十八岁的少年从人群中走出来，身体赤裸，仅在腰间围了一块白棉布。他站在老人面前，双手交叉放在胸前，低着头。老人在他头上划了个十字，走开了。这个少年开始围着扭动的蛇堆慢慢地转圈子，他转完了第一圈，第二圈刚刚转到一半，从跳舞的人群里走出一个高个男人，戴着郊狼的面具，手上拿着由皮绳编织而成的鞭子，走向少年。少年继续绕着圈子，似乎没有意识到这个男人的存在。戴郊狼面具的男人举起鞭子，似乎等待了许久，然后鞭子突然下甩，啪的一声鞭响，鞭梢响亮地落在肉身上。少年的身体抖了一下，但他没有吭气，继续平稳缓慢地走着。郊狼再次举鞭，一次，两次，他每一次鞭打，人群都先是倒抽一口气，然后发出低低的呻吟声。少年还在走着，两圈，三圈，四圈。血流了下来。五圈，六圈。突然，列宁娜用手捂住脸，开始哭泣。“哦，阻止他们，阻止他们！”她央求道。但是，皮鞭无情地一次次下落。七圈。突然，少年步子踉跄了一下，还是一声不响，脸朝下栽倒在地。那个老人伏在他身上，拿一根长长的白羽毛蘸蘸他的后背，拿起了羽毛，深红色的，他举了一会儿，展示给人们看，然后，他手举羽毛在蛇堆上面晃了三下。几滴鲜血落了下来，突然，鼓声再次响起，节奏飞快，像是在惊慌地逃跑，人们大喊起来。跳舞者跑向前，捡起蛇，跑出了广场。男人、女人、孩童，人群都跟着跑掉了。一分钟之后，广场变得空空荡荡，只有那个少年留在那里，趴在他栽倒的地方，一动不动。三个老年妇女从一所房子里走出来，艰难地托起他，抬走了。有一阵子，只剩下苍鹰和十字架上的男人守卫着空旷的村落。过了一会儿，他们好像也看够了，慢慢地从旋梯口降下去，进入地下的世界，不见了。

列宁娜还在哭泣。“太可怕了，”她不断地说，伯纳德的安慰也毫无效果，“太可怕了！流了那么多的血！”她浑身发抖，“哦，我真希望带了我的唆麻！”

里面的房间传来了脚步声。

列宁娜没有动，用手捂着脸，坐在一边，什么都没有看见。伯纳德转过身。

现在走到平台的那个年轻人穿着印第安人的服装，可是他编成辫子的头发却是浅黄色的，眼睛是淡蓝色的，皮肤则是白皮肤，晒成了青铜色。

“嗨，日安。”这个陌生人说，他的英语无可挑剔，但听着有点奇怪，“你们是文明人，是吧？你们是从‘那个地方’来的，从保留地外面来的？”

“你究竟是……”伯纳德吃惊地说。

年轻人叹了口气，摇摇头。“一个非常不快乐的绅士。”他指着广场中央的血迹，“你们看见那块可恶的血斑(1)了吗？”他问话的声音因为激动而颤抖。

“唆麻一片，摆脱苦难。”列宁娜从捂着脸的双手背后机械地说，“我真希望带了我的唆麻！”

“在那里的应该是我，”年轻人接着说，“他们为什么不让我做这个牺牲？我本可以走十圈，十二圈，十五圈。帕罗提瓦才走了七圈。他们可以从我身体中得到两倍的血，将一望无垠的大海染成殷红(2)。”他以夸张的手势张开双臂，随即又绝望地放下，“可他们不让我去。他们因为我的肤色而讨厌我。一直是这样，一直。”泪水涌入年轻人的双眼，他感到不好意思了，转过身去。

列宁娜吃惊地忘记了没有唆麻这回事。她把双手从脸上拿开，第一次去看这个陌生人。“你是说，你想让人用鞭子打你？”

年轻人的脸还背对着她，但他用手势做了个肯定的回答。“为了村庄的利益，为了求雨，为了让庄稼生长。为了取悦菩公(3)和耶稣。同时，还能证明我能忍受痛苦，不哭不叫。是的，”他的声音突然变得洪亮起来，他骄傲地挺起了胸，自豪地、挑战似的抬起下巴，转过身来，“为了证明我是个男人……啊！”他倒抽了一口气，沉默了，嘴巴张着。生命中第一次，他看见了这样一张女孩的脸，这张脸的双颊既不是巧克力色也不是狗皮色，她的头发是红褐色的，永久地卷曲着，她的表情（奇怪，新奇！）既善良又充满兴趣。列宁娜对他微笑着，多么好看的小伙子，她在想，身材真漂亮。血液一下子涌上年轻人的脸，他垂下眼睛，一会儿又抬了起来，看到她还在对着自己微笑，他异常慌乱，只得赶忙转过身，假装认真地看着广场另一头的某个东西。

伯纳德的问题岔开了他的注意力。谁？怎么回事？什么时候？从哪里来的？年轻人盯着伯纳德的脸（他迫切地想看看列宁娜对他微笑的脸，可他就是不敢看她），试图解释自己的情况。他和琳达——琳达是他的妈妈（这个词让列宁娜感到非常不舒服）——是这个保留地的外来者。琳达是很久以前从“那个地方”来的，在他出生之前，和一个男人一起来的，那个男人就是他的爸爸。（伯纳德把耳朵竖了起来。）她独自一人去北边的山那边散步，摔到一个峭壁下面，伤了头部。（“往下说，往下说。”伯纳德激动地说。）从玛尔帕斯来的一些猎人发现了她，把她带回村庄。至于那个男人，他的爸爸，琳达此后再也没有见过他。他叫托马金。（是的，孵化与条件训练中心主任的名字就是托马斯。）他肯定是飞走了，飞回到“那个地方”，把她给扔下了。那可真是个狠心肠、不近人情的坏蛋。

“这样，我就出生在了玛尔帕斯，”他结束了他的话，“玛尔帕斯。”他摇摇头。村庄外面那个肮脏的小房子！

一块满是灰尘和垃圾的空地将小房子与村庄隔开。两只饿得瘦骨嶙峋的狗正在门口的垃圾里嗅着，拱着，真让人恶心。他们走进房子，里面光线昏暗，气味难闻，苍蝇嗡嗡地叫着。

“琳达！”年轻人叫道。

“来了。”从里屋传来一个非常沙哑的女声。

他们等待着。地板上的几个碗里盛着剩饭剩菜，很可能是好几顿吃剩的。

门开了。一个非常粗壮、金发碧眼的印第安女人迈过门槛，停住了，难以置信地盯着他们，嘴巴张得大大的。列宁娜注意到她缺了两颗门牙，而那些还没掉的牙的颜色……她厌恶地打了个激灵。看着比那个老头还要糟糕。那么胖。她脸上那么多的褶子，皮肤松弛，皱纹横生，凹陷的两颊上面还长着紫斑。鼻子上那些红红的血管，那双充血的眼睛，还有那脖子，哦，那个脖子。她头上围着的毛毡又脏又破，身上穿的宽松上衣像个棕色的大麻袋，巨大的乳房，突出的肚子，还有那个大屁股。哦，比那个老头还要糟糕，糟糕得多！突然，那个人语速飞快地说起话来，伸着双臂向她冲过来，福帝！福帝！太恶心了，再过一会儿，她都要吐了。她紧紧地抱住她，她那肚子，乳房紧贴着，还开始亲吻她。福帝！亲吻，口水横流的亲吻，难闻的体味儿，显然从来没有洗过澡，闻起来就像放入德尔塔和艾普西隆瓶子的那种恶心的东西（哦，关于伯纳德的传言不会是真的），这才是酒气熏天的臭味。她尽可能快速地从她的怀抱中挣脱开来。

面前是一张哭得变了形的脸，那个人在哭。

“哦，亲爱的，我亲爱的，”她一边哽咽着，滔滔的话语同时倾泻出来，“但愿你知道我有多高兴，这么多年过去了！一张文明人的脸。是啊，还有文明人的衣服。我本以为我再也见不到一块真正的人造丝了呢。”她摸摸列宁娜衬衣的袖子，她的指甲黑乎乎的，“还有这可爱的黏胶天鹅绒的短裤。你知道吗，亲爱的，我的旧衣服还留着呢，我来的时候穿的衣服，收在一个盒子里，回头我给你看看。不过，人造丝上都是破洞了。还有一条可爱的白腰带，必须承认，你的这条绿色代摩洛哥皮革的更好看。我的那条腰带也没有给我带来什么好处。”她又开始哗哗流泪，“我想约翰都告诉你们了吧，我吃的那些苦。连一克唆麻都没有。偶尔才能喝上点波培带给我的麦斯卡尔酒。波培是个我认识的男孩。可是，喝完之后，让你感觉格外难受，麦斯卡尔酒就是这样，可喝拍约他酒又很恶心，况且喝完拍约他酒，第二天你总会觉得自己的羞耻感更严重了，很可怕。我本来就觉得很羞耻。想想吧，我，一个贝塔，却生了个孩子，设身处地想想吧。”（仅仅提了这一句就让列宁娜一阵战栗。）“尽管这不是我的错，我发誓不是，因为至今我也不知道是怎么发生的，我做了所有那些马尔萨斯操。你知道的，数着数做的那些，一，二，三，四。我每次都做，我发誓。可是，这还是发生了，当然，这里没有那种堕胎中心。顺便问一下，它还是在切尔西吗？”她问。列宁娜点点头。“周二和周五，大楼还是全部照亮吗？”列宁娜再次点点头。“那座可爱的粉色玻璃塔！”可怜的琳达仰起脸，闭上眼睛，兴奋地回想着那鲜亮的景象。“还有夜晚时分的河流。”她低低地说，大滴大滴的泪珠从她紧闭的眼睑后面缓缓地涌出来，“晚上从斯托克波吉斯飞回来，洗个热水澡，来个真空振动按摩……可是这里……”她深深地吸了一口气，摇摇头，睁开了眼睛，吸了一两次鼻子，用手指擤了擤鼻涕，抹在裙子上，“哦，对不起，”看到列宁娜不由自主的厌恶表情，琳达说，“我不应该这么做。对不起。可是，如果没有手绢，你又该怎么办呢？我还记得，我当时看到这情形有多不安，那么多灰尘，没有什么东西是消过毒的。他们刚把我带回到这里的时候，我的头上有个很大的伤口。你都想象不到他们往伤口上涂些什么东西。脏东西，尽是脏东西。‘文明就是消毒杀菌’，我过去经常跟他们这么说，跟他们说‘链球菌马儿转转，到班伯里T去看看，去看什么？漂亮的浴室和洗手间’，好像他们是孩子一样。可是，他们自然是听不懂的。他们怎么可能听懂呢？最后，我想自己也就习惯了。况且，没有随时可用的热水，你怎么可能保持清洁呢？看看我的这些衣服。这种难看的毛料可不像人造丝。它总也穿不坏。而且，破了之后你还得缝缝补补。我是个贝塔，我过去在受精室工作，没有人教过我如何做这类事情。这根本不是我的事。还有，补衣服是不对的。有了破洞就应该扔掉，然后买新的。‘补丁越多，人越穷。’我记得没错吧！缝补是反社会的行为。可是，这里一切都不同，就像和疯子们生活在一起。他们做的每件事都是疯狂的。”她向四处望望，看到约翰和伯纳德已经离开这里，在房子外面的灰尘和垃圾地里来来回回地散步。但是，她还是密谋似的压低了嗓音，向列宁娜靠了过来，离得那么近，她那带着胚胎毒一样臭味的呼吸吹动了她脸颊上的汗毛，列宁娜身子变得僵硬，往后缩了缩。“比如，”她低声说，声音嘶哑，“他们男女之间的关系。疯狂，我告诉你，完全是疯狂。人人彼此相属，对吧，对吧？”她执意问道，一边还拉扯着列宁娜的衣袖。列宁娜的脸扭着，点点头，呼出了她一直憋着的那口气，又悄悄地吸了一口稍稍好闻点的空气。“唉，在这里，”琳达接着说，“每个人都只能属于一个人。如果你正常地接纳男人，他们会认为你很坏、反社会。他们憎恨你，鄙视你。有一次，一大群女人跑来，大吵大闹，就因为他们的男人来看我。为什么不呢？她们向我冲过来……不讲了，太可怕了，我不能给你讲了。”琳达捂住脸，身子一阵战栗，“他们都太可恨了，这里的女人。疯狂，既疯狂又狠毒。当然，她们不懂什么马尔萨斯操，也不懂什么瓶子啊换瓶啊那类东西。所以，她们不停地怀孩子，生孩子，像狗一样。太恶心了。想想我自己……哦，福帝，福帝，福帝！可是，约翰是我的一大安慰。我不知道如果没有他我该怎么办。虽然每次有男人来……他都很烦恼。他还很小的时候就这样。有一次（他已经长大点了），他想杀了可怜的瓦胡斯瓦，或者也许是波培吧？就是因为我有时和他们在一起。我总也没有办法让他明白，文明人就是应该这么做。疯狂也是会传染的吧，我是这么认为的。反正，约翰好像从印第安人那里染上了疯狂。因为，他自然会经常跟他们在一起。虽然他们对他总是很恶劣，不让他做其他男孩做的事情。在某种程度上，这也许是好事，这样我训练起他来就会容易一些。你不知道那有多困难。有那么多我不知道的事情，我本来也不应该知道那么多事情的。我的意思是，当一个孩子问你，直升机怎么工作，或者谁创造了这个世界，等等，唉，如果你是个在受精室工作的贝塔，你该怎么回答呢？该怎么回答呢？”

————————————————————

(1) “可恶的血斑”，引自莎士比亚戏剧《麦克白》，是麦克白夫人的话，她回忆起自己帮丈夫谋杀国王时，总是想象着血斑还在她的手上。从这里开始，读者会遇到一系列出自莎士比亚作品的引文，本译文将标明出处，并简略解释剧中的背景。

(2) 引自《麦克白》，是麦克白的自言自语，谋杀了国王之后，他既内疚又恐惧，觉得即使大海的水也不能将他手上的血迹清洗干净，相反，他手上的血将染红整个大海。

(3) Pookong，本书中印第安人原始宗教里的救世主。

第八章

外面，在弥漫的灰尘和垃圾当中（现在已经有四条狗了），伯纳德和约翰来来回回地慢慢走着。

“我很难明白，”伯纳德正在说，“很难想象你的生活。好像我们生活在不同的星球上，生活在不同的时代。一个妈妈，这些灰尘，神祇，老年，以及疾病……”他摇摇头，“几乎难以想象。我永远也不会明白，除非你给我解释解释。”

“解释什么呢？”

“这个，”伯纳德指指村庄，“那个，”指指村庄外的小房子，“一切，你的全部生活。”

“可是，要说些什么呢？”

“从一开始。从你开始记事说起。”

“从我开始记事说起。”约翰的眉头皱到了一起。一阵长长的沉默。

天气很热。他们都吃了不少玉米饼和甜玉米。琳达说：“来，宝贝，躺下。”他们一起躺在大床上。“唱个歌吧，”琳达开始唱，“链球菌马儿转转，到班伯里T去看看”，还有“再见宝贝班廷，很快你就要换瓶”。她的声音越来越弱……

一阵很大的声响，把他惊醒了。一个男人站在床边，显得巨大而又吓人，正在对琳达说些什么，琳达在笑。她把毯子拉到了下巴处，可那个男人又给拽下去了。他的头发像两根粗黑的绳子，胳膊上戴着一个好看的银手镯，上面镶着蓝色的石头。他很喜欢这个手镯，可是，他仍然很害怕，他的脸紧紧靠着琳达的身体。琳达用手揽着他，他感到安全多了。她用他听不太懂的那种话对那个男人说：“不行，约翰在这儿呢。”那个男人看看他，又看看琳达，对琳达温柔地说了点什么。琳达说：“不行。”那个男人却朝着床俯下身，脸对着他，那男人的脸看起来那么大、那么可怕，粗黑的辫子碰到了毯子。“不行。”琳达又说了一遍，他感觉到琳达把他抓得更紧了，“不行，不行！”可是，那个男人抓住了他的一只胳膊，抓得很疼。他大叫起来。男人伸出另一只手，把他抱起来。琳达还在抓着他，还在说“不行，不行”。男人说了句什么，很短促，很生气，她的手突然松开了。“琳达，琳达。”他叫喊着，踢着脚，挣扎着，那个男人却把他抱到门口，打开门，把他放在另一个房间地板上的正中间，然后走了，随后把门关上了。他站起来，跑到门口。他踮起脚尖站着，刚好能够到那个大门栓。他拉开门栓，推了推门，可是打不开。“琳达。”他喊道。她没有回答。

他还记得一个很大的房间，很暗，里面放了一些巨大的木头制品，拴着线，周围站着很多女人——琳达说，在织毯子。琳达让他和其他孩子一起坐到角落里，她去帮那些女人。他和那些小男孩玩了很长时间。突然，人们说话的声音变大了，那些女人正在往外推搡琳达，琳达哭了。她走到门口，他跑过去找她。他问她，为什么那些人生气了。“因为我弄断了东西。”她说，她也突然生气了，“我怎么可能会织这些可恶的东西呢？”她说，“可恶的野蛮人。”他问她，什么是野蛮人。他们回到自己的房子后，波培正等在门口，就和他们一起进来了。他拿来了一个大葫芦，里面装满了水一样的东西，可是，那不是水，而是有怪味的东西，喝了之后呛嗓子，让人咳嗽。琳达喝了一些，波培也喝了一些，然后，琳达就开始不断地傻笑，大声讲话，之后，她和波培一起去了另外一个房间。波培离开后，他走进房间。琳达正躺在床上熟睡，他怎么都叫不醒她。

那时候，波培经常来。他说葫芦里的东西叫作麦斯卡尔酒，但琳达说那应该叫作唆麻，只是，事后这东西让你感到不舒服。他恨波培。他恨所有那些人，恨那些来看琳达的男人。有天下午，他正在和其他孩子一起玩耍，他记得那天很冷，山上还有积雪。他回到房里，听到卧室里传出愤怒的声音。是一些女人的声音，她们说的话他听不懂，但他知道肯定是很难听的话。突然，叭的一声，好像什么东西倒了，他听到人们在跑来跑去，又是叭的一声，之后就是鞭打驴子那种声音，只是挨打的不像驴子那么瘦。琳达尖叫起来。“哦，不要，不要，不要！”她说。他跑进去。是三个披着黑毛毡的女人。琳达在床上。一个女人按住她的手腕，另一个横躺在她的腿上，这样她就不会乱踢了。第三个正在用鞭子抽打她。一下，两下，三下，每一下抽打，琳达都疼得大叫。他哭了，使劲拽那个女人身上的毡子边：“求你了，求你了。”女人用空着的那只手把他推开。鞭子又一次落下来，琳达又叫了一声。他抓住女人棕色的大手，用尽全力咬了下去。她疼得大叫一声，把手挣脱，狠狠地推了他一把，他摔倒在地。他躺在地上的时候，她用鞭子抽了他三下，那疼得比什么都厉害，火烧火燎的。鞭子再次呼啸而下，可是，这次是琳达大叫了一声。

“可是，她们为什么要伤害你呢，琳达？”那天晚上，他问道。他在哭泣，鞭子打在他后背留下的红印还是疼得要命，可是，他之所以哭，是因为人们都太坏、太不公平，他自己还是个孩子，没法还击。琳达也在哭，她是成年人，可是她一个人抵挡不了她们三个。对她来说也不公平。“为什么她们要伤害你，琳达？”

“我不知道，我怎么会知道呢？”很难听清楚她的话，她肚子朝下躺着，脸埋在枕头里，“她们说那些男人是她们的。”她接着说，她根本不像在对他讲话，而是在对自己脑子里的某个人讲话，很长的话，他听不懂的话。最后，她哭的声音更大了。

“哦，琳达，别哭，别哭。”

他把身体靠过去，抱住她的脖子。琳达大叫一声，“啊，小心，我的肩膀！啊！”她把他推开，狠狠地推开。砰，他的头碰到了墙上。“你这个小白痴！”她大喊，突然，她开始扇他的耳光，扇啊，扇……

“琳达，”他喊道，“哦，妈妈，不要！”

“我不是你妈妈，我不想做你妈妈。”

“可是，琳达……啊！”她狠狠地抽在他的脸上。

“变成了个野蛮人，”她大喊道，“像动物一样生孩子……要不是你的话，我可能去找视察官了，可能都离开这里了。可是，带着个孩子。太丢人了！”

他看到她又要打他了，赶紧举起手护着自己的脸。

“哦，琳达，不要，求你了，不要。”

“小畜生！”她把他的胳膊拽下来，他的脸露出来了。

“不要，琳达。”他闭上眼睛，等着挨打。

可是，她没有再打他。过了一会儿，他睁开眼睛，她正在看着他。他试着对她笑。突然，她抱住他，亲他，一次又一次。

有时候，接连几天，琳达都不起床。她躺在床上伤心。或者，她喝波培带给她的那种东西，喝完后一个劲地笑，然后去睡觉。有时，她会生病。她经常忘记给他洗澡，除了冷玉米饼之外，也没有什么吃的。他还记得，她第一次在他头发里面发现那种小虫子的时候，她一阵大呼小叫，好一会儿都停不下来。

*

最快乐的时光就是当她给他讲“那个地方”的时候。“你们真的会飞吗？想飞就飞？”

“想飞就飞。”她会给他讲从盒子里传出来的美妙音乐，所有那些好玩的游戏，美味的食物和饮料，墙上那个按一下就立刻会出现亮光的小东西，还有能够看到、闻到和摸到的图画，制造好闻气味的盒子，像高山一样的粉房子、绿房子、蓝房子和银房子，每个人都快乐幸福，没有人会伤心或生气，人人彼此相属，能让你看到和听到外面世界的匣子，漂亮而干净的瓶子里的婴儿。一切都那么干净，没有难闻的气味，没有一粒灰尘。人们从来不会孤独，而是快活幸福地生活在一起，就像玛尔帕斯夏天的舞会，只是比那舞会还快活，每天都快活，每天……他常常一听就是一小时。有时候，他和其他孩子们玩累了的时候，村庄里的一个老头儿会用他们的那种语言，给他们讲故事，讲世界上的那个伟大的改革者，讲右手与左手的长期战争，讲干燥和湿润之间的战争，讲阿沃纳威娄纳(1)的故事，他仅靠在深夜里思考就创造了大雾，又从大雾中创造了整个世界；讲地母和天父；讲阿海育塔和玛赛莱玛，这对战争和机遇的双胞胎；讲耶稣和菩公，讲玛丽和埃特桑纳托，那个能让自己恢复青春的女人；讲拉古那的黑石头，阿科马的大鹰和圣母。都是奇怪的故事，而且由于是用那种语言讲的，他听不太懂，所以益发显得神奇了。躺在床上的时候，他会想起天堂、伦敦和阿科马圣母，想起一排一排干净瓶子里的婴儿，想起升天的耶稣，想起琳达飞起来的情景，想起高不可攀的世界孵化中心主任，也想起阿沃纳威娄纳。

*

很多男人来看琳达。那些男孩子开始对他指指点点。他们用那种奇怪的语言说琳达是个坏女人，他们用他听不懂的语言骂她，但他知道那是骂人话。有一天，他们编了一首歌来唱她，唱了一遍又一遍。于是，他向他们扔石头，他们也反过来扔他。一块尖利的石头砸破了他的脸颊，血一直流个不停，他满身都是血。

琳达教他认字。她用一个炭块在墙上画图画，一只坐着的动物，瓶子里的一个婴儿，然后，她写上字母：“猫在垫子上，婴儿在瓶子里”。他学得很快，很容易。等他认识了她写在墙上的所有字之后，琳达打开她的大木箱，从那些可笑的、她从没有穿过的红色短裤子下面，拽出一本薄薄的小书。他以前看到过这本书。“等你长大点，”她那时说，“你就会读了。”现在，他已经够大了。他很得意。“恐怕你会觉得这本书很没有意思，”她说，“可是，我只有这一本。”她叹叹气，“要是你能够看到我们伦敦那些可爱的阅读机器就好了！”他开始阅读。《胚胎的化学和细菌学条件设置》，《胚胎库贝塔工作人员实用指南》。他光是读书名，就花了一刻钟。他把书扔到地上。“讨厌，讨厌的书！”他说，然后哭开了。

男孩子们还是唱他们编的那首可怕的琳达之歌。有时，他们也因为他穿得破破烂烂而笑话他。他把衣服弄破以后，琳达不知道怎么补。在“那个地方”，琳达告诉他，衣服有了破洞，人们就会扔掉，买新的。“破烂，破烂！”那些男孩子总是冲着他喊。“可我会读书，”他对自己说，“他们不会，他们连什么是读书都不知道。”每次他们嘲笑他时，如果他努力想着读书的事，假装他并不在乎就容易得多了。他让琳达再把那本书拿给他。

男孩子们越是指指点点，越是嘲笑他，他越是努力读书。很快，他就认识书里所有的词了，连最长的词都会读了。可是，那些是什么意思呢？他问琳达，即使琳达知道，也说不太清楚，而通常情况下，她根本都说不上来。

“什么是化学药品？”他会问。

“哦，就像镁盐啊，让德尔塔和艾普西隆们长得又矮又笨的酒精啊，用于骨头健康的碳酸钙啊，就是那类东西。”

“怎么制造化学药品呢，琳达？化学药品是从哪里来的呢？”

“我也不知道。就是从瓶子里拿出来的。瓶子空了的时候，你就向化学药品库要。我想，是化学药品库的人们制造的吧。或者，是他们向工厂里要的。我不知道。我从来没有做过化学这一行。我的工作是在胚胎库。”

他问的其他问题也是这样，琳达好像总是不知道。村里的老人就有更明确的答案。

“人和各种生物的种子，太阳的种子，大地的种子，天空的种子。都是阿沃纳威娄纳从繁衍之雾里创造出来的。这个世界有四个子宫，他将种子放在最低的子宫里。然后，种子开始慢慢地生长……”

有一天（约翰后来计算，应该是他过了十二岁生日没几天），他回家后发现卧室地上放着一本他从来没有见过的书。这是一本很厚的书，看起来很旧了。书脊被老鼠啃坏了，有些书页已经松了，皱皱巴巴的。他把书捡起来，看了看书名，是《威廉·莎士比亚全集》。

琳达正躺在床上，从杯子里啜饮那种味道难闻的麦斯卡尔酒。“波培拿来的。”她说。她的声音又粗又哑，好像是别人的声音，“放在羚羊穴的一个大箱子里，据说已经放了几百年了。有可能是真的，我看了看，里面全都是些废话。一点也不文明。可是，你用它练习阅读还是挺好的。”她又喝了最后一口，把杯子放在床边的地上，侧过身去，打了一两个嗝，睡着了。

他随便翻开了一页。

哼，生活在一张汗臭冲鼻、
充满油垢的温床里；
只知道在腐堕里翻腾，
在龌龊的猪窝里寻欢做爱。(2)

这些奇怪的字句在他的头脑里翻滚着，轰鸣着，犹如滚滚的雷声，又像夏令舞会的鼓声——如果那些鼓声也会说话；既像那些唱玉米丰收歌的人，歌声那么美，那么美，都把人唱哭了；也像老米斯玛在念咒语，对着他的那些羽毛、雕花的手杖和零零碎碎的骨头啊石头啊什么的念个不停，叽里呱啦，哼哼哈哈，西库瓦，西库瓦，但是又比这个魔咒好听多了，因为这些词句更有意义，它们在对他说话，那么美妙，可惜只能听懂一半。这是既可怕又神秘的魔咒，是关于琳达的，关于琳达躺在那里打着呼噜，床边的地上放着空酒杯，关于琳达和波培的事，琳达和波培。

他越来越恨波培。一个人也许总是满脸堆笑，可他照样是个坏蛋。凶残、无情、狡诈、淫荡的坏蛋。(3)这些词语都是什么意思？他似懂非懂。但是，这些词的魔法很厉害，他的头脑里总是轰隆隆地响着这些词语，并且，现在看来，他好像从来没有真正憎恨过波培，没有真正憎恨过，因为他从来说不清他是如何憎恨波培的。现在，他知道了这些词语，这些像鼓声、像歌声又像咒语的词语。这些词语，以及他从中学会了这些词语的那个奇怪的故事（他根本看不懂，但是，这个故事还是非常棒，非常棒），它们给了他憎恨波培的理由，它们让他的仇恨更真实，它们甚至让波培变得更加真实。

有一天，他从外面玩耍回来，里屋的门开着，他看见他们两个人躺在床上，睡着了，肤色白皙的琳达和她身边黑乎乎的波培。他的一只胳膊伸在琳达的肩膀下面，另一只黑手放在她的乳房上，他的一条长辫子横在她的喉咙上，就像一条正要缠死她的蛇。波培的葫芦和杯子放在床边的地上。琳达在打呼噜。

他的心似乎消失了，留下了一个洞。他感到自己空了，空了，浑身发冷，恶心，头晕。他靠在墙上，让自己站稳。无情、狡诈、淫荡……像鼓点，像玉米丰收时的歌声，像咒语，这些词语在他头脑里一遍又一遍地重复。他从全身冰冷，突然变得浑身燥热。他感到血液上涌，脸颊如同发烧，在他的眼前，房间开始旋转，变暗。他咬着牙。“我要杀了他，我要杀了他，我要杀了他。”他不断地说。突然，他想起了更多的词语：

“当他烂醉如泥、大发雷霆、淫榻寻欢……”(4)

咒语是站在他这一边的，咒语解释了命令，发出了命令。他退回到外屋。“当他烂醉如泥……”切肉的刀放在壁炉旁边的地板上，他把刀捡起来，踮着脚尖，再次走到门口。“当他烂醉如泥，烂醉如泥……”他跑进房间，扎了下去，哦，出血了！再扎一下。看到波培醒了，他举起手准备再扎，却发现自己的手腕被抓住了，攥得紧紧的，哦！手腕给掰过去了。他一动也不能动，他给困住了。波培那双小小的黑眼睛，离得那么近，盯着自己的眼睛。他眼睛望向别处。波培的左肩上有两个伤口。“哦！看看流的这血！”琳达在哭，“看看这血！”她从来都看不得流血。波培举起另外一只手，他以为要打他。他身子挺着，准备迎接这一击。可是，波培的手仅仅攥住他的下巴，把他的脸扭过来，让他不得不看着波培的眼睛。过了好一会儿，好像有好几个小时那么长，突然，他再也受不了，开始大哭起来。波培哈哈大笑，“走开，”他说，说的是印第安语，“走开，我勇敢的阿海育塔。”他跑到另外的房间，把眼泪藏起来。

“你十五岁了。”老米斯玛用印第安语说，“现在，我可以教你做泥塑了。”

他俩蹲在河边，一起做起来。

“首先，”米斯玛说，两手捧起一团湿泥巴，“我们做个小月亮。”老人把泥巴团挤成了一个圆盘，然后把边缘卷上去，月亮变成了一个空杯子。

缓慢地，笨拙地，他开始模仿老人那灵巧的动作。

“月亮，杯子，现在做条蛇。”米斯玛将另一团泥巴搓成了一条柔软的长柱形，盘成一个圈，按压到杯子沿上。“然后，再做一条蛇，再来一条，又一条。”一圈接一圈，米斯玛做出了罐子的边，最初很窄小，然后慢慢鼓出来，到了罐子颈部又变窄了。米斯玛又是挤，又是拍，又是抹，又是刮的。最后，罐子做好了，立在那里，形状和玛尔帕斯常见的水罐一样，但不是黑色的，而是乳白色的，摸起来软软的。立在它旁边歪歪扭扭的那个，是他模仿米斯玛做的罐子。看着两个罐子，他忍不住笑了。

“下一个就会好得多的。”他说，开始弄湿另一团泥巴。

塑造，成形，他感到自己的手指越来越灵巧、越来越有力，这令他很快乐。“A，B，C，维他命D，”他一边工作一边唱着，“脂肪在肝里，鳕鱼在海里。”米斯玛也在唱歌，一首关于猎熊的歌。他们一整天都在工作，一整天，他都忘我地沉浸在极度的快乐之中。

“明年冬天，”老米斯玛说，“我教你做弓箭。”

他在房子外面站了很长时间，里面的仪式终于结束了。门开了，人们走了出来。科斯鲁是第一个出来的，他的右胳膊向前伸着，紧握拳头，好像攥着什么珍贵的珠宝。琪雅吉美跟在后面出来了，攥紧的手也向前伸着。他们默默地走着，后面跟着他们的兄弟姐妹和表兄妹们，还有一大群老年人，他们也都一声不吭。

他们走出了村庄，穿过平顶的山。在悬崖边上，他们停住了，面对着初升的太阳。科斯鲁张开手，手掌上有一小撮玉米面，白白的，他对着玉米面吹口气，念叨了几句，冲着太阳撒掉了，一小把白色的粉尘。琪雅吉美重复了同样的动作。之后，琪雅吉美的父亲走上前来，举起一根带羽毛的祈祷杖，做了一个很长的祈祷，然后把手杖随着那些玉米面扔了下去。

“仪式完成了，”老米斯玛大声说，“他们结婚了。”

“哎呀，”琳达说，他们转身要离开了，“我只想说，这些都有点大题小做。在文明的国家，一个男孩想要一个女孩时，他只要……约翰，你去哪里？”

他没有理会她的招呼，跑开了，跑得很远，想一个人静一静。

完成了。老米斯玛的话依然萦绕在他的脑海里，完成了，完成了……他曾经默默地，离得远远地，爱着琪雅吉美，他爱得那么强烈、那么绝望、那么无助。现在，他们的仪式完成了。他那时十六岁。

月圆的时候，在羚羊穴里，会有人倾诉秘密，那里会产生秘密，也保守秘密。下到里面，进到地穴里的时候，他们是男孩子，出来的时候，变成了男人。男孩们都有点恐惧，但同时也都很渴望这一刻。终于，这一天到了。太阳下山，月亮升上来。他和其他男孩子一起下去了。一些男人站在地穴的入口，黑洞洞的人影。有梯子通向下面红光照亮的深处。领头的男孩子已经开始顺着梯子往下爬。突然，一个男人走上前来，抓住他的胳膊，把他拽出了队伍。他挣脱了，躲藏着，回到队伍中，和其他人站在一起。这次，这个男人打了他，揪住他的头发。“不要你，白毛！”“不要那个母狗下的崽！”另一个男人说。男孩们哄堂大笑。“滚开！”看到他还在人群的边上晃悠，“滚开！”男人们喊道。有一个人猫下腰，捡起一块石头，扔过来。“滚，滚，滚！”石头像雨点一样砸过来。他流着血，跑向黑暗处。从红光照耀的地穴深处传来一阵歌声。最后的男孩子已经爬下梯子。他完全孤独了。

孤孤单单一个人，在村庄的外面，在平顶高山光秃秃的台地上。在月色中，岩石像是漂白过的骨头。下面山谷中，郊狼在对着月亮哀嚎。那些石头擦破的地方非常疼，伤口还在流血，但是，他不是因为疼痛而哭泣，而是因为他的孤独，因为他被赶了出来，孤零零地，被赶到了这个岩石与月亮构成的骷髅世界。在悬崖边，他坐了下来。月亮在他的身后，他向下望着平顶山黑黑的阴影，望着死亡的暗影。他只要往前跨一步，轻轻一跳……在月色中，他伸出右手。从他手腕的伤口中，鲜血依然不停地渗出来。每过一会儿，就有一滴血落下来，很深的颜色，但在死亡般的光线下却近乎无色。一滴，两滴，三滴。明天，明天，明天(5)……

他发现了时间、死亡和上帝。

“独自一人，总是独自一人。”这个年轻人说。

这些话在伯纳德的头脑中唤起了悲凉的回响。独自一人，独自一人……“我也一样，”他说，一股倾诉的冲动涌上来，“孤独得要命。”

“你也是吗？”约翰看起来很吃惊，“我以为在‘那个地方’……我的意思是，琳达总是说在那个地方，从没有人感到孤独。”

伯纳德脸红了，感到很不自在。“你看啊，”他咕哝着说，眼睛望着别处，“我想，我和大多数人不太一样，如果一个人换瓶时就不同……”

“是的，就是那么回事，”年轻人点点头，“如果你和别人不同，你注定要孤独。他们对你很坏。你知道吗？他们不让我参与任何事？当其他男孩子都去山上过夜，你知道，要去那里做梦，去梦见自己的神兽到底是什么，他们不让我一块儿去，他们也不告诉我任何秘密。虽然我自己去过那里了。”他补充了一句，“连着五天什么都不吃，然后晚上独自一人上了那座山。”他指了指那座山。

伯纳德颇为居高临下地笑了笑。“你梦到什么了没有？”他问。

年轻人点点头。“我不能告诉你是什么。”他沉默了片刻，然后压低声音说，“有一次，”他接着说，“我做了一件其他人都没有做过的事。夏天，在中午时分，我靠着一块大岩石站着，伸出我的胳膊，就像十字架上的基督。”

“做那个干什么？”

“我想知道被钉在十字架上是什么感觉，在大太阳下，吊在那里……”

“可为什么呀？”

“为什么？嗯……”他犹豫起来，“因为我觉得应该这么做。如果基督能够忍受。还有，如果你做了错事……还有，我当时很不开心，这是另外一个原因。”

“用这个方法治疗你的不开心，够可笑的。”伯纳德说。但是再想了想之后，他又觉得这么做还是有点道理的，总比吃唆麻好……

“过了一会儿，我晕过去了，”年轻人说，“脸朝下躺倒在地。你看见我当时受伤留的疤了吗？”他把前额上浓密的黄头发撩起来。那个疤痕在他的右太阳穴部位，白白的，有点皱。

伯纳德看了一眼，然后哆嗦了一下，赶紧把眼睛移开了。他所受的训练没有让他变得充满同情心，而是变得过度娇气。任何疾病或伤口对他来讲都不仅仅是恐怖的，而且还让人抵触，令人恶心，就像灰尘、畸形或者老年什么的。他匆忙换了个话题。

“我在想，你愿不愿意和我们一起回伦敦？”他问道。自从在小房子里时意识到这个年轻野蛮人的“爸爸”是谁之后，他就在悄悄地谋划着一个战略，现在他迈出了这个战役的第一步，“你愿意去吗？”

年轻人的脸顿时露出喜色。“你是认真的吗？”

“当然了，如果我能得到许可证的话。”

“琳达也去吗？”

“嗯……”他不太肯定，犹豫着。那个令人恶心的家伙！不，那不可能，除非，除非……突然，伯纳德想到，她的恶心说不定会成为一笔巨大的财富。“当然！”他喊道，用这种过分的热情来弥补刚才的犹豫。

年轻人深深吸了一口气。“想想居然要实现了，我一直做梦都在盼望着的事。你还记得米兰达(6)是怎么说的吗？”

“谁是米兰达？”

很显然，年轻人没有听到这个问题。“哦，奇迹啊！(7)”他说，他的眼睛闪闪发亮，他的脸泛着红光，“这里有多少美好的人！人类是多么美丽！”他脸上的红晕突然加深了，他想起了列宁娜，一个穿着瓶子绿色黏胶衣服的天使，光彩照人，年轻，绸缎般的肌肤，丰满，善良地微笑着。他的声音颤抖了。“哦，美丽的新世界。”他说，突然又停住了，脸上血色全无，苍白得如同一张纸。“你和她结婚了吗？”他问。

“我什么？”

“结婚。你知道的，永远在一起。他们用印第安话说就是‘永远在一起’，你不能毁约的。”

“福帝，没有！”伯纳德忍不住笑了。

约翰也笑了，但原因不同，他是因为高兴而笑。

“哦，美丽的新世界，”他重复道，“哦，美丽的新世界，有这么出色的人物！我们马上出发吧。”

“有时候，你说话的方式真特别。”伯纳德说，吃惊且不解地看着这个年轻人，“还有，是不是等你真的见到这个新世界了，你再这么说？”

————————————————————

(1) 北美祖尼族印第安人神话中的创世神。

(2) 引自《哈姆雷特》，哈姆雷特对他的母亲说的话，谴责她同叔叔乱伦。

(3) 出处同上，哈姆雷特在描述他的叔叔兼继父，现任国王克劳迪乌斯。

(4) 引自《哈姆雷特》，哈姆雷特在考虑杀死他叔叔的最佳地点和方式。

(5) 引自《麦克白》，在妻子死后、自己死前不久，麦克白得出结论：时间缓慢溜走，人生毫无意义。这里指约翰孤独时经常会思考的问题。

(6) 《暴风雨》女主人公。

(7) 此句和下面几句均引自《暴风雨》，尤其是“美丽的新世界”这一句，约翰还将多次引用，每次含义略有不同，这体现了约翰在世界国的心路历程以及他对这个文明世界的看法的转变。

第九章

经历了一天的古怪遭遇和惊吓之后，列宁娜觉得自己有权享受一个完完全全、货真价实的假期。他们一回到宾馆，她就吞了六片半克的唆麻，躺在床上，不到十分钟，她就启程前往月球享受无尽的假期了。至少要十八个小时之后，她才能回到现实呢。

同时，伯纳德在黑暗中躺着，眼睛睁得大大的，心事重重。午夜过后许久，他才终于睡着了，是的，午夜过后许久。但是，他的失眠并不是毫无成果的，他想出了一个计划。

第二天上午，十点钟，那个穿绿制服的八分之一黑白混血儿准时走出直升机。伯纳德正在龙舌兰丛中等他。

“克朗小姐去度唆麻假了，”他解释道，“五点钟之前很难回来。我们有七个小时的时间。”

他可以飞到圣菲，去做他必须做的那些事情，在她醒来之前再回到玛尔帕斯。

“她一个人在这里安全吗？”

“和直升机一样安全。”黑白混血儿向他保证。

他们爬进飞机，立刻出发了。十点三十四分，他们降落在圣菲邮局的楼顶上；十点三十七分，伯纳德已经接通了白厅的世界控制官办公室的电话；十点三十九分，他已经在与福下的四等私人秘书通话了；十点四十四分，他已经在对一等秘书重复同样的话了；十点四十七分半，他耳畔响着的就已经是穆斯塔法·蒙德那深沉响亮的声音了。

“我斗胆想，”伯纳德结结巴巴地说，“福下您也许会觉得这件事具有足够的科研价值……”

“是的，我确实觉得这事很有科研价值。”那深沉的声音说，“你把那两个人都带回伦敦吧。”

“福下，您知道，我需要一个特别许可证……”

“必要的命令，”穆斯塔法·蒙德说，“现在正发往保留地总监那里。你现在要立即去他的办公室。上午好，马克斯先生。”

之后就毫无声息了。伯纳德放下电话，匆匆跑上楼顶。

“总监办公室。”他对穿伽马绿色的黑白混血儿说。

十点五十四分，伯纳德已经在和总监握手。

“非常高兴，马克斯先生，非常高兴，”他嗡嗡的声音恭恭敬敬。“我们刚刚收到了特别命令……”

“我知道，”伯纳德打断他的话，“刚才我和福下通电话了。”他的声音里透着倦怠，好像他习惯于每天和福下通电话一样。他坐到椅子上。“如果您能尽快采取必要的步骤，尽快。”他强调性地重复了一遍。他非常享受这一时刻。

十一点过三分，他就已经把所有必要的文件揣进口袋了。

“再见，”他居高临下地对总监说，总监一直陪他走到电梯门，“再见。”

他走向宾馆，洗了个澡，做了个真空振动按摩，用电动刮胡刀刮了胡子，听了听今天早晨的新闻，看了半小时电视，悠闲地吃了个午餐。两点半，他与那个黑白混血儿一起飞回了玛尔帕斯。

那个年轻人站在伯纳德宾馆房间的门口。

“伯纳德，”他叫道，“伯纳德！”没有人回答。

他穿着鹿皮靴的脚步无声无息，他跑上台阶，推了推门。门是锁着的。

他们走了！走了！这是他遭遇过的最糟糕的事情。她请他过来看看他们，现在，他们却走了。他坐在台阶上，哭了。

半小时后，他才想起来透过窗户往里看一看。他看见了一件东西，那是一个绿色手提箱，箱子盖上印着她名字的首字母L.C.。他内心的喜悦像一团火苗腾地升起来。他捡起一块小石头。砸碎的玻璃哗啦啦掉在地板上。片刻之后，他就在房间里面了。他打开绿色手提箱，列宁娜的香气扑鼻而来，他的肺里充满了她的存在。他的心怦怦乱跳，有一阵，他似乎要晕过去了。然后，他俯身在这宝贵的箱子上，摸了摸，举到光线下面，审视着。起初，列宁娜那条备用的绿色黏胶短裤上的拉链对他来讲是个难题，问题解决后，就是惊喜了。他滋啦啦地拉过来，又滋啦啦地拉过去，很着迷。她的绿拖鞋是他见过的最漂亮的东西了。他展开一条带拉链的内衣，羞红了脸，赶紧又收起来，但他亲吻了一条人造丝手绢，将一条围巾搭在自己的脖子上。他打开一个小盒子，香粉像一团雾散了出来，他的手沾上了这面粉一样的东西。他把它们擦在胸脯上，肩膀上，裸露的胳膊上。美妙的香气！他闭上眼睛，将脸颊在擦了粉的胳膊上蹭了蹭。他的脸触到了光滑的皮肤，鼻子闻着麝香味，好像她就在这里。“列宁娜，”他低声私语，“列宁娜！”

一阵响动吓了他一跳，他胆战心惊地转过身。他把偷偷拿出来的东西赶紧塞进手提箱，把箱盖盖好。他聆听着，又看了看。没有一丝活动的迹象，也没有一丝声音。可是，他刚才确确实实地听到了什么声音，像是叹气声，或者木板的吱嘎声。他踮着脚尖来到门口，小心地打开门，发现自己正面对着一个宽敞的平台。在平台的另一侧还有一道门，虚掩着。他走过去，推开门，偷偷往里面看。

在低矮的床上，床单掀开来，正躺着酣睡的列宁娜，她穿着连体式的粉色拉链睡衣裤，卷曲的头发散落在脸的周围，看起来是那么美丽，那粉色的脚趾头和安详沉睡的脸庞看起来像孩子一般动人，而她松垂的双手和柔软的四肢，看起来又是那么无助、那么安心。他的眼泪不自觉地涌了出来。

怀着无尽的小心——尽管这并不必要，因为不到预定的时间，只有手枪声才可能将列宁娜从唆麻假期中拉回来——他走进房间。他跪在床边的地板上，凝视着她。他两手攥得紧紧的，嘴唇嚅动着。“她的眼睛。”他喃喃自语，

“你告诉我，她是多么美丽，
她的眼睛、她的头发、她的面庞、
她的步态、她的语调。
啊！一切洁白的东西，
和她的玉手一比，
都会变成墨水一样黝黑，
受到它们自己的谴责；
比起她的盈盈一握来，
天鹅的绒毛都是坚硬的……”(1)

一只苍蝇围着列宁娜嗡嗡乱飞，他把它赶走了，“苍蝇，”他记起来了：

“……都可以接触亲爱的朱丽叶的皎洁的玉手，
从她的嘴唇上偷取天堂中的幸福，
那两片嘴唇是这样的纯洁贞淑，
永远含着娇羞，
好像觉得它们自身的相吻也是一种罪恶；”(2)

他缓缓地伸出手，犹犹豫豫地，好像要去触摸一只害羞而且可能非常危险的鸟儿。在离那些柔软的手指一英寸左右的时候，即将触碰到的时候，他的手停住了，颤抖着。他敢吗？敢用他这只最卑贱的手去亵渎那……(3)不，他不敢。那只鸟儿太危险了。他的手缩了回来。她多么美丽啊！多么美丽！

突然，他发觉自己在想，如果抓住她脖子后面的拉链，往下使劲地一拉……他闭上眼睛，摇摇头，就像一只刚从水里出来的狗甩动着耳朵。卑鄙的想法！他感到很羞愧。纯洁贞淑……

空中传来了嗡嗡的声音。又一只要从她嘴唇上偷取天堂般幸福的苍蝇吗？黄蜂吗？他看了看，什么都没有。嗡嗡声越来越大，在百叶窗外停住了。是飞机！他慌了，连滚带爬地站起来，跑进另外一个房间，跳过敞开的窗户，沿着高高的龙舌兰之间的小路跑去。他刚好赶上伯纳德·马克斯从直升机上爬出来。

————————————————————

(1) 引自《特洛伊罗斯与克瑞西达》，特洛伊罗斯在谈论克瑞西达。

(2) 引自《罗密欧与朱丽叶》，罗密欧将要被赶出维罗纳，他在思念着朱丽叶。

(3) 出处同上，罗密欧与朱丽叶首次见面时罗密欧的话。

第十章

布鲁姆斯伯里中心四千个房间里的四千个电子钟的指针同时指向下午两点二十七分。这只“工业的蜂巢”——主任喜欢这么称呼它——正在忙忙碌碌地工作着。每个人都在忙着，每件事情都有条不紊地进行着。在显微镜下，精子疯狂地甩动着长长的尾巴，低着头往卵子里面钻。受孕后的卵子正在膨胀，在分裂，或者如果经过了波卡诺夫斯基程序，正在忙着发芽，分裂成许多独立的胚胎。电梯正从社会命运预定室轰隆隆地运行到地下室，在那里，在暗红色的房间里，胚胎们暖暖地泡在腹膜垫上，吃饱了代血浆和荷尔蒙，它们正在长大，长大；或者，如果其中添加了有毒物质，它们正在逐渐憔悴，发育受挫，长成艾普西隆。瓶架子几乎不为人察觉地向前爬行着，发出轻微的嗡嗡声和咔嗒声，一个星期接着一个星期，一直到永恒，爬行着，进入换瓶室，刚刚换瓶的婴儿发出第一声恐惧而惊奇的哭叫。

地下二层的发电机呜呜地转动着，电梯匆匆地上上下下。总共十一个楼层的育婴室，现在全部都是哺育时间。从一千八百个瓶子里，一千八百个被精心贴了标签的婴儿正在同时吸食各自那一品脱消过毒的外分泌液。

在育婴室上面，是十个楼层的宿舍，还需要睡午觉的小男孩小女孩和其他人一样忙碌。虽然他们并不知道这点，但是，他们正在无意识地倾听着睡眠教育课程——卫生学和社交课、阶级意识课和幼童的爱情生活课。再往上走是游戏室，由于天刚刚开始下雨，所以，游戏室里，九百个稍微大一些的孩子正在玩耍，搭积木和做泥塑，做着找拉链游戏和性爱游戏。

嗡嗡嗡，嗡嗡嗡，蜂巢里一派忙碌，快乐的忙碌。年轻姑娘们一边俯身在试管上忙碌着，一边唱着欢快的歌曲；命运预定员们一边工作，一边吹着口哨；在换瓶室里，对着空空的瓶子，人们开着多么有趣的玩笑！可是，主任和亨利·福斯特一起走进受精室时，主任的脸却阴沉着，严厉地紧绷着。

“一个坏榜样，”他正在说，“就在这个房间里。因为这里高种姓的工人是我们中心最多的。我告诉他了，两点半在这里见我。”

“他工作干得不错。”亨利说，他的慷慨有点虚伪。

“我知道。但是，正因为如此，我们必须要严厉。他的超常智力伴随着更大的道德责任。一个人的才能越出众，误导他人走上歧途的能力就越大。宁可一个人受苦，也不让多数人被腐蚀。理智地看待这个问题，福斯特先生，你就会明白，没有任何罪过比不守常规的行为更讨厌了。谋杀只是杀死个体，毕竟，个体又是什么呢？”他挥挥手，指了指那些成排的显微镜、试管和孵化器，“我们可以轻易地制造个体，想造多少就造多少。可是，不守常规的行为威胁的不仅仅是个体的生命，它打击的是社会本身。是的，是社会本身。”他重复了一遍，“哦，他来了。”

伯纳德走进了房间，从两排受精员中间走向他们。表面上的志得意满和满怀信心勉强掩盖住了他的紧张情绪。“上午好(1)，主任，”他的声音异常地大，紧接着，为了纠正刚才的错误，他说，“您让我来这里跟您谈谈。”声音又轻得近乎荒唐，几乎像是在吱吱叫。

“是啊，马克斯先生，”主任盛气凌人地说，“我是让你来这里见我了。我想，你是昨天晚上休假回来的。”

“是的。”伯纳德回答。

“是——的。”主任拉着长音重复了一遍，像蛇一样发出了嘶音，突然，他提高了嗓门，“女士们，先生们——”像个喇叭在广播，“女士们，先生们——”

对着试管忙活的姑娘们停止了唱歌，显微镜操作员们心不在焉的口哨声也戛然而止。房间里一片静寂，每个人都扭头向这边看过来。

“女士们，先生们，”主任再次说，“原谅我这样打断你们的工作。痛苦的责任感使我不得不这么做。社会的安全和稳定正陷于危险中。是的，女士们，先生们，陷于危险之中。这个人，”他谴责一般地指着伯纳德，“站在这里的这个人，这个阿尔法＋，社会赋予了他那么多，自然，社会也指望他贡献更多，你们的这个同事——或许我可以提前说，你们的这个前同事？——他严重地背叛了社会对他的信任，他那些关于运动和唆麻的异端邪说，他那不合常规、耸人听闻的性生活，他拒绝遵从福帝的教导，在工作时间之外的行为作风‘就像个小孩子’。”（主任划了个T字。）“女士们，先生们，他的行为表明他已经沦为社会的敌人，一切秩序和稳定的颠覆者，对抗文明本身的密谋者。因为这个原因，我提议开除他，解除他在本中心的职务，令他声名狼藉；我还建议，申请把他调到最低级的分中心，让他尽可能远离重要的人口中心，这样，对他的惩罚才能为社会的利益服务。在冰岛，他那非福帝式的行为就没有多少机会引人误入歧途了。”主任停住了，交叉抱住两只胳膊，转向伯纳德，威严地说：“马克斯，你能给我一个理由，让我不执行对你的判决吗？”

“能，我能。”伯纳德响亮地回答。

主任吃了一惊，但还是义正词严地说：“把你的理由拿出来吧。”

“当然，可我的理由在走廊里。稍等片刻。”伯纳德匆匆跑到门口，推开了门。“进来吧。”他发出命令，那个理由就进来了，出现在众人眼前。

人们都倒抽了一口气，惊恐地窃窃私语，一个年轻姑娘尖叫起来，还有人站到椅子上想好好看看，结果碰倒了两只装满精子的试管。琳达走进了房间，浑身浮肿，肌肉松弛，在那些年轻坚实的肉体和平展光滑的面孔之间，她就像一个奇怪而可怕的中年怪物。她卖弄风情似的微笑着，一个花容失色、七零八碎的微笑；她走路时还摇摆着她那巨大的屁股，仍然以为自己在细腰款款地迤逦而行。伯纳德走在她的旁边。

“他就在那里。”他说，指着主任。

“你以为我认不出他来吗？”琳达愤愤不平地问。她转向主任。“我当然还认识你，托马金。无论在哪里，即使在一千个人中间，我都能认出你的。不过你可能忘了我了。你不记得了吗？难道你不记得了吗，托马金？你的琳达呀。”她站在那里，看着他，头歪向一侧，仍然微笑着，但是，当她看到主任脸上的震惊与厌恶，她的微笑就变得越来越不自信，犹豫了，直至最后消失。“难道你不记得了吗，托马金？”她颤抖着声音又重复了一遍。她的眼神是那么焦急、那么痛苦。她那长了斑的松弛的脸奇怪地扭曲着，显得极度悲伤。“托马金！”她伸出双臂。有人开始嘻嘻笑起来。

“这是什么意思？”主任说，“这个可怕的……”

“托马金！”她跑向前，毛毡拖在身后，两手猛地搂住主任的脖子，把脸埋在他的胸前。

一阵不可抑制的哄堂大笑。

“这个可怕的恶作剧！”主任大喊。

他涨红了脸，试图从她的怀抱中挣脱出来，她拼命地拽住他。“可我是琳达，我是琳达。”她的声音被笑声淹没了。“你让我怀了个孩子。”她大喊，声音压住了周围的喧嚣。人们突然陷入可怕的沉默，目光尴尬地游移着，不知道该往哪里看。主任的脸色突然变得煞白，他停止了挣扎，站在那里，双手放在她的手腕上，惊恐地盯着她。“是啊，一个孩子，我是他的妈妈。”她挑战一般，把这些脏话甩向周围义愤填膺的静寂中。之后，她突然从他身边离开了，羞愧地，羞愧地，用双手捂住了脸，哭泣着。“那不是我的错，托马金，因为我每次都做操，难道不是吗？难道不是吗？每次都做……我不知道怎么回事。托马金，要是你知道那多么可怕……可是，尽管如此，他对我还是一大安慰。”

她转向门口。“约翰！”她叫道，“约翰！”

他马上进来了，在门里面停留了片刻，向周围看了看，然后，他快步穿过房间，鹿皮靴悄无声息地踏在地板上，他走到主任面前，双膝着地跪下，口齿清晰地说：“爸爸！”

这个词（也许由于“爸爸”一词的含义与那个可憎而道德败坏的表示生育的词有一段距离，它没有那么猥亵，仅仅是粗俗而已。这个词仅仅是肮脏的，而不是淫秽的），这个可笑的脏词，打破了刚才几乎令人难以忍受的紧张感。笑声再次爆发出来，响亮的、有点歇斯底里的笑声，一阵接着一阵，好像再也停不下来了。我的爸爸，而这个人居然是主任！我的爸爸！哦，福帝！哦，福帝！这个笑话太可笑了。呵呵声和哈哈声再次爆发，那些脸几乎都要笑得裂开了，眼泪都笑了出来。又有人打破了六只装精子的试管。我的爸爸！

主任脸色苍白，眼神狂乱，瞪视着四周，他痛苦，不解，羞愧难忍。

我的爸爸！刚刚要平静下去的笑声再次爆发，比刚才更响亮了。他捂住耳朵，冲出了房间。

————————————————————

(1) 原文如此，从上下文判断，似应为“下午好”。

第十一章

受精室那番风波过后，伦敦所有的高种姓人都迫切地想见见那个跪在孵化与条件训练中心主任面前的可爱家伙——或者说是前主任吧，因为那个可怜的人在风波之后马上辞职了，再也没有走进中心一步。那个可爱的家伙扑通跪下，叫他“我的爸爸”（这个笑话简直好笑得令人难以置信）。相反，琳达可没有造成这种效果，没有一个人有一丁点想见到她的欲望。说一个人是妈妈，这可不再是笑话了，而是淫秽。另外，她也并不是真正的野蛮人，和大家一样，她也是在瓶子里发育并受训练的，她不可能有真正古怪的想法。最后，人们丝毫不想见到可怜的琳达的最重要的原因，是她的模样：肥胖，青春不再，一口坏牙，暗沉的皮肤，还有那身材（福帝！），你看到她不可能不感到恶心，是的，真真正正地感到恶心。所以，好人们下定决心不去看她。琳达自己呢，根本也不想看到他们。对她而言，回归文明就等于回归服用唆麻，等于躺在床上一个接一个度假的可能性，而度假回来后根本不会头痛，也不会恶心呕吐，不像喝了拍约他酒后的那种感觉，酒后会觉得自己就像做了什么令人不齿的反社会的事，感到抬不起头来。唆麻不会开这种令人不愉快的玩笑。唆麻带给她的假期是完美的，如果说第二天早晨不那么舒服的话，也不是真的不舒服，那只是同在唆麻假期里的快乐相比较而言的。补救之道就是连续度假。她贪婪地、益发频繁地要求服用更大剂量的唆麻。开始时，肖医生提出过异议，后来就由着她的性子了。她每天吃的唆麻多达二十克。

“这样下去，一两个月之后她就不行了，”医生对伯纳德吐露了实情，“总有一天，她的呼吸中心会瘫痪，不再能够呼吸，就完蛋了。也许不是什么坏事。如果我们能使她恢复青春，那又是另外一回事。可惜，我们做不到。”

令每个人都吃惊的是（琳达度唆麻假时，不会妨碍任何人的事），倒是约翰提出了反对意见。

“每天给她吃那么多，会不会缩短她的生命啊？”

“在某种意义上，是的，”肖医生承认，“但是，在另外一个意义上，我们也在延长她的生命。”年轻人不解地盯着他。“也许唆麻会使你丧失几年的时间，”医生接着说，“但是，你想想，在时间之外又赋予你多么悠长的岁月啊。每个唆麻假期都是我们祖先们所称道的那种永恒啊。”

约翰有点明白了。“永恒就在我们的唇间和双眼。(1)”他喃喃自语。

“嗯？”

“没什么。”

“当然了，”肖医生接着说，“如果人们有正经工作，你就不能让他们总是跑到永恒之中，可是，她又没有什么事情可做……”

“不管怎样，”约翰坚持道，“我还是觉得这么做是不对的。”

医生耸了耸肩。“那么，如果你愿意整天听她大哭小叫的话……”

最终，约翰还是不得不妥协了。琳达拿到了唆麻。从此之后，她就整天待在伯纳德公寓楼三十七楼的小房间里，躺在床上，收音机和电视机一直开着，广藿香的龙头滴答着，唆麻片放在她触手可及的地方，她就这么待在那里。或者说，她根本就没有在那里，而是一直待在某个遥远的地方度假，在某个虚无缥缈的地方度假。在那里，收音机里播放的音乐如同五颜六色的声音构成的迷宫，一个悸动的滑音的迷宫，通向（不可避免地绕过了多么美妙的曲折呀）绝对信仰的明亮的中心；在那里，电视机里舞动的影像如同一场妙不可言的音乐感官电影里的表演者；在那里，滴滴下落的广藿香不仅仅是香味，而更像是太阳，是一百万个萨克斯管，是和她做爱的波培，但是，又都有过之而无不及，无与伦比地美妙，并且无穷无尽。

“不行，我们没办法为她恢复青春。但是，我很高兴，”肖医生总结道，“有这个机会亲眼观察人类的老年。谢谢你来找我。”他热情地握了握伯纳德的手。

大家都想见的人是约翰。但是，只有通过伯纳德这个已经得到认可的监护人，他们才能见到约翰。现在，平生第一次，伯纳德发现自己不仅得到了正常的待遇，而且被看成了杰出人物。人们不再谈论他的代血浆里的酒精，不再嘲笑他的相貌。亨利·福斯特专门对他示好，本尼托·胡佛送给他六包性荷尔蒙口香糖，命运预定室主任的助理跑过来，卑躬屈膝地哀求着，想获邀参加伯纳德组织的聚会。至于女人嘛，伯纳德只要稍稍做出邀请她们的暗示，马上就可以随便挑选他喜欢的女人。

“伯纳德请我周三去见见那个野蛮人。”范妮得意地宣布。

“我很高兴，”列宁娜说，“现在你得承认你以前对伯纳德的看法不对了吧！难道你不认为他其实很可爱吗？”

范妮点点头。“我必须得说，”她说，“我真是又惊又喜。”

装瓶室主任、预定室主任、总受精员的三位助理、情感工程学院的感官电影专业教授、威斯敏斯特社区唱堂的教长、波卡诺夫斯基程序总监——伯纳德名单上的名流多得数不过来。

“上周，我到手了六个姑娘，”他对赫尔姆霍茨倾诉秘密，“周一一个，周二两个，周五两个，周六一个。如果我有时间，或者我想的话，至少还有六七个，她们都急于……”

赫尔姆霍茨一声不吭地听着他的吹嘘，阴沉着脸，一副颇不以为然的样子，伯纳德很生气。

“你嫉妒了。”他说。

赫尔姆霍茨摇了摇头。“我只是很悲哀，就这些。”他回答。

伯纳德气哼哼地离开了。他对自己说，再也不，决不再同赫尔姆霍茨讲话了。

日子一天天地过去了。成功瞬间来到，几乎冲昏了伯纳德的头脑，也让他和这个至今为止他一直非常不满意的世界和解了（和任何使人沉醉的东西一样）。只要这个世界承认他的重要性，那么，一切秩序都是良好的。虽然成功让他和这个世界和解了，但是，他并没有放弃批判其秩序的权利，批判的行为反而加重了他的自以为是，让他觉得自己更加伟大了。另外，他真的认为世上有可批判之事。（与此同时，他也真的喜欢成功的感觉，喜欢想要哪个女孩就要哪一个的感觉。）在那些因野蛮人的缘故而取悦他的人面前，他会显摆他的吹毛求疵与不落俗套。他们客气地听他讲，但是，在他背后，他们却摇着头。“那个年轻人不会有好下场的。”他们说，非常有把握地预言，因为他们自己到时候都会确保他不会有好的下场。“他不会再找到第二个野蛮人来帮他解围。”他们说。同时呢，第一个野蛮人还在，他们还得对他客客气气。正因为他们的客气，伯纳德觉得自己真的变得很高大——巨大，同时，又很轻，轻得飘飘然，比空气还轻。

“比空气还轻。”伯纳德说，指指上面。

天气局的气球高高地飘在空中，远远的，高过他们的头顶，像天空中的一颗珍珠，在阳光下闪着玫瑰红的光。

“……刚才谈到的那个野蛮人，”伯纳德像是在做讲座，“给他展示文明社会的方方面面……”

他们正在给野蛮人展示这个文明社会的鸟瞰图，从查令T字塔上的平台上。航空站长和站内气象学家当他的向导，但是，伯纳德介绍得最多。他陶醉在自己的成功中，表现得好像自己就是正在这里访问的世界控制官。比空气还轻。

来自孟买的绿色火箭刚刚从空中降落。乘客们正在走下火箭。八个穿卡其色制服的一模一样的德拉威人正在从机舱的八个舷窗里往外看，他们是乘务员。

“每小时一千二百五十公里。”站长神气地说，“你觉得怎么样，野蛮人先生？”

约翰觉得很好。“不过，”他说，“爱丽儿(2)四十分钟就能绕地球一圈。”

“这个野蛮人，”伯纳德在给穆斯塔法·蒙德的报告中写道，“对文明世界的发明极少流露出惊叹或敬畏，这令人吃惊。毫无疑问，部分原因是他曾听那个女人琳达，他的母—，谈论过这些。”

（穆斯塔法·蒙德看到这里皱皱眉头。“难道这个傻瓜觉得我太过敏感，看到‘母亲’这个词全部拼写出来都会受不了？”）

“部分原因是，他的兴趣都集中在他所谓的‘灵魂’上，他坚持认为，灵魂是独立于物质世界的，而我一直在试图向他指出……”

控制官跳过下面的几句话，正想翻过这页，找点更具体、更有趣的内容，这时，他的目光突然落到了一串不同寻常的字句上。“……尽管我必须承认，”他接着读下去，“我和野蛮人的观点相同，认为这种幼稚的文明来得太过容易，或者用他的话说，不够昂贵。因此，我希望借此机会，请福下您注意……”

穆斯塔法·蒙德的愤怒立即转化为好笑。想想这个家伙居然在这里一本正经地给他——给他——讲社会秩序，太荒唐了。这个家伙一定是疯了。“我应该教训他一下。”他心里想。然后，他仰起头来，哈哈大笑。无论如何，现在给他这个教训还为时过早。

这是一家生产直升机照明设备的小型工厂，是电子设备公司的分厂。他们在楼顶上受到了技术总管和人事部经理的欢迎（那封广为传阅的控制官的推荐信真是具有魔力）。他们一起下楼进入工厂。

“每个步骤，”人事部经理向他们解释，“都尽量由同属一个波卡诺夫斯基组别的工人承担。”

实际上，八十三个几乎没有鼻子的短脑袋、黑皮肤的德尔塔正在做冷轧工作，五十六个长着鹰钩鼻、姜黄色皮肤的伽马正在操作五十六台四轴的夹具车床，一百零七个受过耐热训练的塞内加尔艾普西隆正在铸造车间工作，三十三个女性德尔塔，长长的脑袋，沙色的皮肤，窄小的臀部，身高约一米六九（误差最大不超过两毫米），正在切削螺丝。在装配车间，两组伽马+矮人正在组装发电机。两排低矮的工作台面对面摆放，中间一条装载着零部件的传送带正在缓慢前行，四十七个金黄色的脑袋和四十七个棕色的脑袋面对面工作着，四十七个狮子鼻面对着四十七个鹰钩鼻，四十七个后缩的下巴对着四十七个前翘的下巴。完成的机械制品由十八个长得一模一样的有红褐色鬈发的绿衣伽马姑娘进行检验，由三十四个短腿的左撇子德尔塔－男人进行打包装箱，由六十三个蓝眼睛、浅黄色头发、长着雀斑的艾普西隆半白痴装入等待的卡车。

“哦，美丽的新世界……”不知怎么回事，野蛮人不知不觉地重复起米兰达的话，“哦，美丽的新世界，有这么出色的人物！”

“而且，我敢对你说，”人事部经理总结道，“我们的工人几乎不会制造任何麻烦。我们总是发现……”

但是，野蛮人突然离开了他的同伴们，到桂树丛后面剧烈地呕吐起来，好像这坚实的土地变成了气旋中的直升机。

“这个野蛮人，”伯纳德写道，“拒绝服用唆麻，并且，因为他的母—，琳达，总是在度唆麻假，他感到很痛苦。值得注意的是，尽管他的母—很衰老，长相又令人恶心，野蛮人还是经常去看她，似乎很依恋她。这个有趣的例子完全可以证明，早期的条件训练能够改变甚至克服自然的本能（在此情况下，指回避令人不快的对象的本能）。”

到了伊顿，他们降落在高年级部的楼顶。学校的对面，是五十二层高的鲁普顿塔，在阳光下闪耀着白色的光。左边是学院，右边则是高高耸立的学校社区唱堂，由钢铁水泥和维塔玻璃建成的可敬的建筑物。在方形广场的中央，矗立着福帝的雕像，古老而奇特。

他们走出飞机的时候，学院院长加夫尼博士和校长基特小姐迎接了他们。

“你们这里多胞胎很多吗？”他们刚刚开始参观之旅，野蛮人就忧心忡忡地问。

“哦，没有，”院长回答，“伊顿是专门为高种姓的男孩女孩开设的。一个卵子只长成一个成人。当然，这给教育造成很大困难，但是，他们将来需要承担更大的责任，处理难以预料的紧急情况，所以，这也没有办法的事。”他叹了口气。

与此同时，伯纳德立刻对基特小姐产生了兴趣。“如果你周一、周三或周五晚上有空，”他对她说，用大拇指指着野蛮人，“他很有意思，你知道的，”伯纳德又补充道，“怪怪的。”

基特小姐笑了一下（他觉得她的笑容实在迷人），说了声谢谢，很高兴去参加他的聚会。院长打开了一道门。在那间阿尔法+的教室里刚刚待了五分钟，约翰就有点晕头晕脑了。

“什么是基础相对论啊？”他悄悄问伯纳德。伯纳德试图解释，想了想还是算了，而是提议去另一间教室。

从通向贝塔-地理教室的走廊的一道门背后，传来了清脆的女高音。“一，二，三，四，”然后，带着不耐烦的厌倦口气说，“照刚才的做。”

“马尔萨斯操，”女校长解释道，“当然，这里的大多数女孩是不孕的，我自己就是。”她对伯纳德笑笑，“但我们这里有大约八百个没有绝育的女孩，所以需要长期操练。”

在贝塔-们的地理教室里，约翰了解到：“野蛮人保留地是那些由于不利的气候或地理条件，或者由于自然资源的匮乏，而不值得斥资进行文明化的地方。”咔嗒一声，房间暗下来了。突然，在老师头上的屏幕上，出现了阿科马的忏悔者匍匐在圣母脚下的景象，他们哭号着，就像约翰曾经亲耳听见的那样，在十字架上的耶稣和老鹰形象的菩公面前，忏悔自己的罪孽。那些年轻的伊顿学生几乎要笑翻了天。忏悔者依旧哭号着，站了起来，剥去上半身的衣服，拿起打了结的皮鞭，开始抽打自己，一下接一下。学生们都笑弯了腰，笑声甚至盖住了忏悔者加大了的呻吟声。

“可是，他们为什么要笑呢？”野蛮人问，他感到既痛苦又迷惑。

“为什么？”院长转过身来，他咧着嘴巴还在笑，“为什么？因为这特别滑稽啊。”

在如同电影院里的朦胧光线中，伯纳德做出了一个大胆的举动，在过去，即使在完全的黑暗中他也是不敢这么做的。借着自己刚刚获得的重要身份，他伸出胳膊，揽住了女校长的腰。那杨柳细腰软软地应和着。他刚想偷偷亲一两下，或者轻轻掐一把，百叶窗又咔嗒打开了。

“我们还是继续吧。”女校长说，向门口走去。

“这个，”过了一会儿，院长说，“是睡眠控制室。”

成百上千的合成音乐盒子，一个教室一个，都摆放在房间三面墙的架子上。第四面墙上的小搁架上，摆放着一卷卷纸质录音带，上面印着各种睡眠教育课程。

“你把录音带放进这里，”伯纳德解释道，打断了加夫尼博士，“按一下这个开关。”

“不是，是那一个。”院长纠正道，很恼火。

“哦，就那一个吧。录音带展开。硒光电管将光波转换成音波，然后……”

“然后，就好了。”加夫尼博士总结道。

“他们读莎士比亚吗？”野蛮人问道，他们走过学校的图书馆，正走向生化实验室。

“当然不读了。”女校长说，脸涨得通红。

“我们的图书馆，”加夫尼博士说，“只有各种参考书籍。如果年轻人需要消遣，他们完全可以去看感官电影。我们不鼓励他们沉迷于孤独的娱乐。”

五辆公交车从他们身旁的玻璃化路面驶过，里面坐满了小男孩和小女孩，他们或者在唱歌，或者静静地搂抱在一起。

“刚刚回来，”加夫尼博士解释，伯纳德正在悄悄地与女校长订好今天晚上的约会，“从斯劳火葬场回来。从他们十八个月大时，死亡训练就开始了。每个孩子每周有两个上午都待在临终医院。最好的玩具都放在那里，每个死亡日，他们还可以得到巧克力冰淇淋。他们学会了把死亡看成自然而然的事情。”

“就像其他所有生理过程一样。”女校长颇为专业地补充。

八点钟，萨沃依见，都约好了。

在回伦敦的路上，他们在位于布伦特福德的电视公司工厂停了下来。

“我去打个电话，你不介意等一会儿吧？”伯纳德问。

野蛮人一边等着，一边四周看。主白班刚好正在下班。一群群低种姓的工人正在单轨车站前排着队，七八百个伽马、德尔塔和艾普西隆，有男有女，相貌和身材却只有几种。售票员在递给每个人票的时候，还给他们一个小小的硬纸板药盒。长龙般的队伍缓慢地向前挪动。

“那些匣子（他想起了《威尼斯商人》(3)）里是什么？”伯纳德回来时，野蛮人问他。

“今天的唆麻配额，”伯纳德含混地说，他正在嚼一片本尼托·胡佛送给他的口香糖，“下班之后，他们就可以拿到。四片半克的药片。周六是六片。”

他亲热地拉住约翰的胳膊，两个人一起走回直升机。

列宁娜唱着歌走进更衣室。

“你看起来挺高兴嘛。”范妮说。

“我很高兴。”她回答。拉链唰的一声。“半小时前伯纳德打电话了，”唰！唰！她从短裤里迈出来，“他临时有个约会。”唰！“问我今晚能否带野蛮人去看感官电影。我得飞走了。”她匆匆走入浴室。

“她真幸运！”范妮心里想，看着列宁娜离去。

这句评论里没有一丝嫉妒，好脾气的范妮只是在陈述事实。列宁娜确实幸运。她和伯纳德一起，幸运地分享了野蛮人的巨大名气，尽管本人并不起眼，从她身上却幸运地反射出此刻最流行的荣耀。年轻女子福帝协会的秘书不是已经邀请她去做一个关于她经历的讲座了吗？爱神俱乐部不是已经邀请她参加年度晚宴了吗？她不是已经上了感官电影新闻了吗？全球数以亿计的观众不是都已经看到，听到，触摸到她了吗？

更使她受宠若惊的是，许多重要人物也都已经开始关注她了。世界控制官的二等秘书已经邀请她共进晚餐和早餐了。她已经分别与福帝最高法官以及坎特伯雷唱堂的首席歌唱家共度过周末了。内分泌与外分泌公司的总裁几乎总是在给她打电话，而她也已经和欧洲银行的副行长一起去过多维尔了。

“很美妙，当然了，可是，在某种程度上，”她对范妮说，“我感到好像自己是靠欺骗才获得了这一切。他们想知道的第一件事就是跟野蛮人做爱是什么滋味的，而我不得不说，我不知道。”她摇摇头，“他们大多数人都不相信我的话，这是自然的。可这是真的。我倒是希望这不是真的。”她忧伤地补充道，叹了口气，“他长得多帅啊，难道你不这样认为吗？”

“他不喜欢你吗？”范妮问。

“有时候，我觉得他喜欢我，有时候又觉得不喜欢。他总是尽量躲着我，我一进屋，他就离开，碰都不碰我，连看都不看我。可是，有时候，我突然转身的时候，我发现他在盯着我看，而且，那表情，你也知道，男人喜欢你的时候表情就是那样的。”

是的，范妮知道。

“我弄不明白。”列宁娜说。

她弄不明白，不仅很迷惑，而且也很烦恼。

“因为，你知道，范妮，我喜欢他。”

越来越喜欢他。现在，终于有个真正的机会了，她洗完澡，一边给自己洒香水，一边在想。洒啊，洒啊，洒啊，一个真正的机会。她的情绪高涨起来，不自觉地唱起了歌。

“抱紧我，让我迷醉，亲爱的；
亲吻我，直到我沉醉；
抱紧我，亲爱的，暖暖的兔乖乖；
爱情如唆麻一般可爱。”

香味机器正在播放出令人神清气爽的卡普奇诺植物香气，一阵一阵的百里香、香草、迷迭香、紫苏草、桃金娘和龙蒿的香气构成的琶音起伏着飘过来，一串大胆的变调通过香味音符逐渐融入了龙涎香，经由檀香、樟脑、香柏和新割的干草香（期间也有淡淡的不太协调的香气，一丝猪腰子布丁，和一丝若有若无的猪粪味儿）之后，又缓缓地回归最初的那种比较朴素的香气。最后的百里香气味消失了，一阵鼓掌的声音，灯光跟着亮起来了。在合成乐器里，音带开始播放。是一首超级小提琴、超级大提琴和代双簧管的三重奏，空中顿时有了一种令人愉快的慵懒气息。三十或四十个小节后，在这种乐器构成的背景乐伴奏下，一个远超过人类的声音开始吟唱，忽而是喉音，忽而是头音，忽而如笛声一样空灵，忽而又变为充满渴望的和声。这声音轻轻松松地从加斯帕·福斯特达到音调极限的破纪录的低音，转换为蝙蝠般颤抖的高音，甚至比最高的C音还要高，卢克里齐亚·阿加伽里曾经尖厉地发出过这个C音（1770年，在帕尔马公爵歌剧院里，曾令莫扎特大感吃惊），这是历史上所有歌唱家中唯一的一个。

深深地陷在充气座位里，列宁娜和野蛮人一边闻着，一边听着。现在，到了用眼睛看和用皮肤感觉的时候了。

大厅里的灯全部暗下去了，火红的字母非常真切、显眼，在黑暗中似乎是悬停在那里的。“《直升机里的三星期》。全超级演唱、合成声音、彩色立体感官电影，合成香味器同步伴奏。”

“抓住椅子扶手上的这些金属把手，”列宁娜低声说，“否则，你就体会不到感官电影的效果。”

野蛮人照着做了。

同时，那些火红的字母消失了，之后，有十秒钟的黑暗。突然，前方出现了闪耀的立体影像，是一个巨大的黑人和一个短脑袋的金发贝塔-女孩紧紧地搂抱在一起，似乎比现实更真实，比现实的肉体之身更具立体感。

野蛮人吓了一跳。他嘴唇上的感觉！他抬起一只手摸摸嘴，痒痒的感觉消失了。他把手放回金属扶手上，那种感觉又来了。同时，香味器散发出纯净的麝香气味。音带里一只超级鸽子像就要死去了一样，“咕咕，咕咕”地叫着，一个比非洲低音更深沉的声音，每秒三十二次地振动着，发出“啊，啊，哦啊，哦啊”的回应。随着画面上的立体嘴唇再次碰触到一起，阿尔罕布拉宫电影院里六千个观众的嘴唇再次麻酥酥的，触电般的快乐几乎让人难以忍受。“哦……”

电影的情节极其简单。最初的“哦”和“啊”之后不久（一首二重唱过后，一段性爱戏在那著名的熊皮上上演了，正像命运预定室主任助理说的那样，熊皮上的每根毫毛都清晰可辨），那个黑人驾驶直升机出了事故，摔伤了头。咕咚！前额简直太疼了！观众中发出一阵“哦哟”“哎呀”的叫声。

这次撞击把黑人受过的条件训练全部都打乱了。他对那个金发姑娘产生了排他性的疯狂感情。她抗议了，可是他坚持不懈。电影里有挣扎，有追逐，有对情敌的袭击，最后还有一段耸人听闻的绑架。金发贝塔姑娘被劫掠到高空，被迫悬停在空中，不得不与那个黑人疯子单独度过三个星期的私密时光，这真是严重反社会的行为。最后，经过一系列冒险和大量的空中杂技般的表演，三个年轻英俊的阿尔法小伙子成功地解救了姑娘。黑人被打发到一个成年再训练中心，电影快乐而体面地结束了，金发贝塔女郎同时成为三个解救者的情人。这时，电影插入了他们的一段合成四重唱，由超级管弦乐队伴奏，同时香味器散播着栀子花的香气。之后，熊皮戏再次上演，色克斯乐大作，最后的立体亲吻在黑暗中逐渐淡出，最后的触电般的酥麻感渐渐地消逝在唇间，如同一只垂死的飞蛾，颤动着，颤动着，越来越微弱，越来越微弱，最终陷入静寂，一动不动。

但是，对列宁娜来说，那只飞蛾并没有完全死去。即使灯光全部亮起来之后，当他们和人群一起，慢慢地挪向电梯的时候，那只飞蛾的幽灵仍然还在她的唇边扑打着翅膀，仍然还在她的肌肤上缓缓地逡巡着，带给她渴望和快乐。她脸颊通红，眼睛发亮，呼吸加深。她抓住野蛮人的胳膊，把它紧贴在自己软软的身体一侧。他低下头看了她片刻，脸色苍白，他痛苦，充满渴望，可又为自己的欲望感到羞耻。他配不上，配不上……他们的眼睛有一瞬间对视了。她的眼神向他允诺了多少的珍宝啊！简直抵得上女王的赎金了。可他却赶忙移开了自己的视线，抽出了被她拉住的胳膊。他心里暗暗有点恐惧，怕她不再是自己感觉配不上的那个女孩。

“我觉得你不应该看这些东西。”他说，赶紧把那些过去玷污了或未来可能玷污列宁娜完美的过失转嫁给周遭的环境，而不是归罪于她本人。

“哪些东西，约翰？”

“比如刚才那可怕的电影。”

“可怕？”列宁娜真心地感到诧异，“我觉得很好呀。”

“这个电影很下流，”他愤愤地说，“很卑鄙。”

她摇摇头。“我不懂你的意思。”为什么他这么奇怪呢？为什么他总是刻意地搅乱情绪呢？

在出租直升机里，他看都不看她一眼。他别着脸，一言不发地坐在那里，为那些从来没有说出口的誓言所约束，遵从着那些早已失效的法则。时不时地，他的整个身体会突然神经质地打一个激灵，好像有根手指拨动了某根紧张得快要崩断的琴弦。

出租直升机降落在列宁娜公寓的楼顶上。“终于。”她走出直升机时得意地想。终于有机会了，虽然他刚才表现得那么奇怪。站在灯下，她照了照小镜子。终于有机会了。是的，她的鼻子有点发亮。她从粉扑里拍落了一点散粉。他还在付出租飞机钱，时间刚好够用。她抹了抹鼻子上发亮的地方，心里想：“他太帅了，根本不必像伯纳德那么害羞。可是……换其他男人的话早就做了。啊，现在，终于。”小圆镜子里面露出的那部分脸蛋突然对着她莞尔一笑。

“晚安。”她身后传来窒息般的声音。列宁娜猛地转过去。他正站在出租飞机的门边，眼睛紧盯着她，很明显，她刚才在鼻子上扑粉时，他一直在看着，等待着，可是等待着什么呢？或者说，他在犹豫？试图下定决心，一直在想，在想——她难以想象他会有些什么异样的想法。“晚安，列宁娜。”他又说了一遍，脸上有种奇怪的表情，他似乎试图在笑。

“可是，约翰，我以为你要……我是说，你难道不想……”

他关上门，向前对着驾驶员说了点什么。出租飞机立刻冲上天空。

透过飞机地板的窗口，野蛮人可以看见列宁娜扬起来的脸，在淡蓝色的灯光下，看起来是那么苍白。她张着嘴，在喊着什么。她越来越小的身体急速地离他而去，在黑暗中，越来越小的方形楼顶似乎在向下降落。

五分钟之后，他就回到了自己的房间。从一个隐藏处，他把那老鼠啃过的书卷拿了出来，带着对宗教般的谨慎翻动着那些脏污卷曲的书页，开始阅读《奥赛罗》。奥赛罗，他想起来了，就像《直升机里的三星期》的男主角一样，是个黑人。

列宁娜擦干了眼睛，穿过楼顶，来到电梯口。在下降到二十七楼的过程中，她掏出了唆麻瓶。她决定，一克都不够，她的痛苦可远不是一克的量。可是，如果她吃两克，就有第二天早晨不能准时醒来的危险。她只好折中了一下，往左手掌心里晃出了三片半克的药片。

————————————————————

(1) 引自《安东尼与克莉奥佩特拉》，安东尼宣布要离开埃及回罗马，克莉奥佩特拉生气地对他说出此话，提醒他，两人曾经约定永远在一起。

(2) 《暴风雨》中的小仙女，实际上，能够在四十分钟内绕弯地球一周的小仙女是《仲夏夜之梦》里的帕克，并非爱丽儿。

(3) 《威尼斯商人》中，鲍西亚的父亲留给她三个匣子，她的求婚者必须从中选择一个，选对了才能与她结婚。

第十二章

伯纳德不得不对着紧锁的门大喊，野蛮人就是不开门。

“可大家都在那里，等着你呢。”

“就让他们等着吧。”从门里面传来瓮声瓮气的声音。

“可是，你很清楚，约翰，”（尖着嗓子大喊还想让声音具有说服力，这太难了！）“我是特意邀请他们来见你的。”

“你应该先问问我是否想见他们。”

“可你以前一直都来的，约翰。”

“所以我今天才不想去了。”

“就算是为了我高兴吧，”伯纳德大喊着，哄着他，“难道你不想让我高兴吗？”

“不想。”

“你真是这么想的吗？”

“是的。”

绝望了。“我该怎么办呢？”伯纳德号叫起来。

“见鬼去吧！”里面的声音气急败坏地叫道。

“可是，今天晚上，坎特伯雷唱堂的首席歌唱家在这里呢。”伯纳德的眼泪都要出来了。

“哎呀呀塔克瓦！”只有用祖尼语，野蛮人才能充分表达自己对于这个首席歌唱家的看法。“哈尼！”他想了想，加了一句，然后还说（多么嘲讽，多么凶恶！）：“桑斯埃索嚓那！”他往地上啐了一口，就像波培会做的那样。

最后，伯纳德泄了气，不得不灰溜溜地回到房间，通知那些等得不耐烦的人，说今天晚上野蛮人不来了。听到这个消息，人们顿时义愤填膺。那些男人们很是气愤，觉得自己被欺骗了，对这个名声不好又持有异端思想的微不足道的家伙过于礼貌。他们的地位越高，恼恨越深。

“居然跟我开这种玩笑，”首席歌唱家不停地说，“跟我！”

至于那些女人，她们也非常愤慨，觉得自己上当了，让这个可怜的小人物得手了，瓶子里错误地掺入了酒精的这个家伙，这个身材跟伽马－差不多的家伙。这真是奇耻大辱，她们说，声音越来越大，伊顿的女校长尤其刻薄。

只有列宁娜一言不发。她坐在角落里，脸色苍白，蓝色的眼睛里笼罩着不常见的忧郁神情，因为和周围的人情绪迥然不同，她同他们隔离开了。她来到这个聚会时，还怀着一种奇怪的情绪，既焦急又兴奋。“再过几分钟，”她进入房间时心里想，“我就能看到他了，和他讲话，告诉他——”（她是下定了决心来的）“我喜欢他，比对我认识的任何人都喜欢。然后，他可能会说……”

他会说什么呢？血液涌上了她的脸颊。

“那天晚上，看完感官电影之后，他怎么那么奇怪呢？那么奇怪。可是，我很肯定，他非常喜欢我。我肯定……”

就在这时，伯纳德宣布了那条消息。野蛮人不来参加这个聚会了。

列宁娜突然感到了经受“强烈情感替代疗法”时的那种通常体验，那是一种可怕的空虚感，一阵让人喘不上来气的担忧，一阵恶心。她的心脏似乎停止了跳动。

“也许是因为他不喜欢我。”她心里想。这种可能性立刻转变成既定事实：约翰拒绝来，是因为他不喜欢她。他不喜欢她……

“这真是有点太蠢了，”伊顿的女校长对火葬与磷回收中心主任说，“我还想着真能……”

“是的，”范妮·克朗的声音传来，“关于酒精的说法绝对是真的。我的一个朋友认识一个当时在胚胎库工作的人。她对我的朋友说的，我的朋友又告诉了我……”

“太糟糕了，太糟糕了。”亨利·福斯特说，非常同情那个首席歌唱家，“你可能对这个感兴趣，我们的前主任差一点就要把他调到冰岛去了。”

大家说的每一句话都深深地刺伤了伯纳德，他那本来开心的、密封的自信心气球开始变得伤痕累累，逐渐漏气。他脸色苍白，神情凄切，忧心如焚，焦虑不安。他在客人中间穿梭不迭，磕磕巴巴地说着含混不清的道歉话，并向他们保证下一次野蛮人肯定会来，乞求他们坐下，吃块胡萝卜素三明治，吃一片维他命A小面饼，或者喝一杯代香槟。于是，他们吃了，喝了，可是依然对他视若无睹，要么当着他的面就出言不逊，要么在他背后议论纷纷，声音很大，很不客气，就好像他不在场一样。

“现在，我的朋友们，”坎特伯雷唱堂的首席歌唱家说，声音悦耳洪亮，一如他在福帝日庆祝中领唱时那样，“现在，我的朋友们，我想已经是时候了……”他站了起来，放下杯子，从紫红色的黏胶马甲上掸掉点心碎屑，向门口走去。

伯纳德冲向前，想拦住他。

“您一定要走吗，首席歌唱家先生？……还很早呢。我本来希望您会……”

是啊，当列宁娜悄悄告诉他，如果首席歌唱家受到邀请，他将很乐意前来时，他曾抱有多少希望啊。“他真的非常可爱，你知道的。”列宁娜还给伯纳德看了看一个小小的T字形状的金色拉链头，那是首席歌唱家送给她的，为了纪念他们在兰贝斯一起度过的周末。“来觐见坎特伯雷唱堂的首席歌唱家和野蛮人先生。”伯纳德在每一张邀请函上都得意地印上了这一大成果。可是，野蛮人偏偏选了今天晚上把自己锁在房间里，大喊“哈尼！”甚至（幸好伯纳德不懂祖尼语）“桑斯埃索嚓那！”。现在本来应该是伯纳德生涯中的一大辉煌时刻，没想到却成了他生命中耻辱最深的时刻。

“我本来非常希望……”他磕磕巴巴地说了一遍又一遍，抬头望着那个大人物，眼神里满是央求，一副心烦意乱的样子。

“我的年轻朋友，”首席歌唱家的声音洪亮而严厉，周围一片寂静，“我给你一点建议吧，”他对着伯纳德摇了摇手指头，“在一切都还来得及的时候，给你一点建议。”（他的声音变得很阴沉。）“改过自新吧，年轻的朋友，改过自新。”他在伯纳德头上划了个T字，转过身去。“列宁娜，亲爱的，”他用另一种语气说，“跟我来。”

列宁娜顺从地跟在他身后，走出房间，可脸上没有一丝笑意，也不带丝毫得意之色（对这个莫大的荣誉完全无动于衷）。其他客人恭恭敬敬地稍作等候，也跟着出去了。走在最后的人砰的一声把门关上了。只剩下伯纳德一个人。

伯纳德的自尊心的气球被戳破了，完全泄了气，他一下子跌坐在椅子上，用手蒙住脸，开始哭泣。可是，过了一会儿，他又停住了，掏出了四片唆麻。

在楼上的房间里，野蛮人正在读《罗密欧与朱丽叶》。

列宁娜和首席歌唱家步出飞机，走上兰贝斯宫的楼顶。“快点，我的年轻朋友，我是说，列宁娜。”首席歌唱家在电梯门口不耐烦地叫着她。列宁娜逗留了一会儿，想看一眼月亮。她垂下眼帘，匆匆走过楼顶，来到他身边。

“生物学之新理论”，这是穆斯塔法·蒙德刚刚读完的一篇论文的题目。他坐在那里，皱着眉头沉思了片刻，之后，他拿起了笔，在扉页上写道：“作者以数学理论处理目标概念，非常新颖，非常有创意，但却是旁门左道，从现今社会秩序的角度来看，非常危险，具有潜在的颠覆性。不予发表。”他在这句话下面划了一道线，“对作者进行密切监视。有必要将他调往圣赫勒拿岛的海洋生物站。”有点可惜，他签名时想。这是一篇非常高明的文章。可是，一旦在目标问题上允许其他解释，唉，简直不能预测会出现什么结果。这种想法可能很容易就破坏了那些较为不稳定的高种姓人群头脑中的条件设置，让他们不再相信幸福等同于最高的善这一信念，而是开始相信，目标存在于幸福之外，超出目前人类的领域，生命的目标不在于维持安乐状态，而是增强和完善意识、拓展知识。这很可能是对的，控制官思考着。但是，在目前的情况下，是不允许的。他又拿起笔，在“不予发表”下面又画了一条线，比第一道更粗更黑，然后，他叹了口气，心里想：“如果不必总是想着幸福，那该多有趣啊！”

约翰的眼睛闭着，脸上闪着狂喜的光，他正对着虚空柔情蜜意地念着：

“啊！火炬远不及她的明亮；
她皎然悬在暮天的颊上，
像黑奴耳边璀璨的珠环；
她是天上明珠降落人间……”(1)

金色的T字挂在列宁娜的胸前，亮闪闪的，首席歌唱家闹着玩般地把它抓在手里，又闹着玩般地拉着，拽着。“我想，”列宁娜突然说，打破了长时间的沉默，“我最好吃一两克唆麻。”

此时，伯纳德早已酣然入睡，在梦境中的私人天堂里，他微笑着，微笑着，微笑着。但不可改变的是，每过三十秒，床上方的电子钟的分针就咔嗒一声，往前跳一步，声音轻微得几乎听不见，咔嗒，咔嗒，咔嗒，咔嗒……于是，早晨到来了。伯纳德又返回到此时此地的痛苦中。他怀着最低沉的情绪，乘坐出租飞机来到训练中心上班。成功带来的陶醉感已经烟消云散，他清醒了，变回了那个过去的自我。同过去几周那个短暂的气球相比，这个过去的自我在周围的氛围中显得前所未有地沉重。

对这个泄了气的伯纳德，野蛮人颇为同情，这倒是出乎他的预料。

“你更像在玛尔帕斯的时候了。”当伯纳德对他讲了聚会上的伤心事，野蛮人说，“你还记得我们俩第一次谈话的时候吗？在小房子的外面。你就和那个时候一样。”

“因为我又不开心了，这就是原因。”

“嗯，我倒是宁愿不开心，也不要你以前那种虚假的开心。”

“我喜欢那个。”伯纳德恨恨地说，“你是造成这一切的原因。拒绝来我的聚会，让他们都反对我了！”他知道他现在这么说话不公平，也很荒唐。他内心也承认，最后甚至也大声承认了，野蛮人说的话是有道理的，那些有一丁点理由就反目成仇的朋友根本一文不值。不过，尽管伯纳德明白这些，尽管他这个朋友的支持和同情是他目前唯一的安慰，尽管他对野蛮人的态度中还有真心的喜爱，但他私下里仍然怀有怨恨之情，并思考着如何对他实施一些小小的报复。对首席歌唱家抱有怨恨是毫无用处的，也根本没有报复装瓶室主任或命运预定室主任助理的可能性。对伯纳德来说，作为报复对象，野蛮人拥有其他人没有的巨大优势：他近在咫尺。朋友的一个主要功能就是吃点苦头（以温和的、象征性的方式），吃点我们愿意但却没有能力让我们的敌人吃的苦头。

伯纳德的另一个报复对象兼朋友是赫尔姆霍茨。当他窘迫不安地来到后者的身边，寻求他在发达时认为不再值得保持的友谊时，赫尔姆霍茨给了他友谊，毫无抱怨、不加评论地给了他友谊，好像他已经忘记二人之间曾有争吵。伯纳德既感动，又觉得这种慷慨大度是对自己的羞辱。这种慷慨大度根本不是唆麻的功劳，而完全是赫尔姆霍茨的性格使然，因此就益发显得不同寻常，益发令他感到羞辱。是日常生活中的赫尔姆霍茨，而不是吃了半克唆麻在度假中的赫尔姆霍茨，忘却了，原谅了。伯纳德因此心怀感激（再次拥有这个朋友真是一大安慰），却也因此心怀怨恨（如果能够报复一下赫尔姆霍茨的大度该有多么痛快）。

在他们关系疏远之后的第一次会面中，伯纳德对他倾诉了自己的悲惨遭遇，也得到了安慰。几天之后，他才得知，遇到麻烦的人不只是他自己，这令他既吃惊又有点羞愧。赫尔姆霍茨也和当局之间产生了矛盾。

“是因为一些顺口溜，”他解释道，“我正在给三年级的学生上我的高级情感工程课。一共有十二次课，第七课是关于顺口溜的，具体来说，就是‘关于道德宣传和广告中顺口溜的使用’。我总是用很多例子来讲解我的课。那一次，我想给他们讲讲我刚写的一首。纯粹是疯了，这是当然的，可是我就是没有抑制住这个想法。”他笑了笑，“我很好奇，想看看他们的反应如何。另外，”他更加严肃地补充，“我想做点宣传，我想让他们感受到我写诗时的那些情感。福帝！”他又笑了，“引起了多么强烈的抗议！校长把我叫过去，威胁要立即开除我。我已经是众人瞩目的人了。”

“你的顺口溜是什么样的？”伯纳德问。

“是关于孤独的。”

伯纳德的眉毛扬了起来。

“我给你背诵一下，如果你想听的话。”于是，赫尔姆霍茨背开了：

“昨日的委员会，
支离破碎，如残破的鼓，
子夜时的城市，
真空中的笛声，
合紧的嘴唇，安睡的脸，
每台停止的机器，
杂物乱扔的寂静场地，
人群曾经来来去去——
所有的静寂都在欢呼，
或者哭泣（高声或者低语），
说出来吧，以那种
我所不知的嗓音。

苏珊的缺席，
或者，爱杰莉亚，
她的手臂和各自的胸脯，
各自的嘴唇和臀，
逐渐形成了人体；
谁的？我问，
其中本质多么荒唐，
那种东西，又不似什么东西，
却会在空虚的深夜
迅速繁殖，比我们的交媾
还要真实，
为什么它看似如此污秽？

“嗯，我就拿这个作为例子，然后，学生们报告给校长了。”

“我一点也不吃惊，”伯纳德说，“这和他们睡眠教育的内容是完全背道而驰的。记住，他们已经接受过至少二十五万次针对孤独的警告了。”

“我知道，可是，我当时想看看效果究竟会怎么样。”

“嗯，你现在看到了。”

赫尔姆霍茨只是笑了笑。“我感到，”沉默了一会儿后，他说，“好像我刚刚找到了可以写作的东西，好像我刚刚有能力利用我身体内部的那种力量，那种额外的、潜在的力量。好像我身上有什么事情发生了。”伯纳德想，尽管他遭遇了麻烦，但他看起来却非常快乐。

赫尔姆霍茨和野蛮人一见如故。他们两个的关系是那么融洽，伯纳德甚至都感觉到一阵强烈的嫉妒。在过去的那些星期里，他从来没有和野蛮人达到那么亲密的程度，赫尔姆霍茨却立刻做到了。看着他们两个，听着他们的谈话，他发现自己有时候在怨恨，希望当初没有把他们两个人介绍给对方。他为自己的嫉妒感到羞愧，有时会努力靠自己的意志力战胜嫉妒，间或也吃点唆麻来逃避这种嫉妒。可是意志力不太成功；而在唆麻假期之间总是会有间隔的，所以这种可怕的情绪还是会不断出现。

赫尔姆霍茨第三次和野蛮人会面时，朗诵了那首关于孤独的顺口溜。

“你觉得怎么样？”朗诵完之后，他问。

野蛮人摇摇头。“你听听这个。”他回答。他打开收藏那本老鼠啃过的书的抽屉，翻开书，开始读：

“让最激越的鸟儿栖息，
在阿拉伯孤独的树上，
请它做先驱和号角……”(2)

赫尔姆霍茨听得越来越激动。听到“阿拉伯孤独的树”时，他吓了一跳；听到“你这嘶叫的使者”时，他突然开心地微笑了；听到“一切霸道的翅膀”时，血液涌上了他的双颊；但是，听到“死亡之歌”时，他的脸变得煞白，因为某种前所未有的情感而颤抖。野蛮人继续朗读着：

“物性变得离奇，
己身已非原身。
同质而有异名，
既非叫一，也非称二。

理智已变得迷惑，
眼见是分，却又合一……”

“狂欢吧！”伯纳德说，用他刺耳的大笑打断了野蛮人的阅读，“这只不过是一首团结仪式上的赞美诗嘛。”他在报复他的两个朋友，因为他们彼此的喜欢程度已经超过他们对他自己的喜欢。

在接下来的两三次会面中，他经常重复这种小小的报复行为。这很简单，因为赫尔姆霍茨和野蛮人都会因为最喜爱的水晶般的诗歌被打断和亵渎而感到痛苦万分，这报复也很奏效。最后，赫尔姆霍茨威胁说，如果他再敢打搅他们的话，就把他从房间里踢出去。可是，奇怪的是，下一次的打断，也是最不光彩的一次，却是来自赫尔姆霍茨本人。

野蛮人正在大声朗读《罗密欧与朱丽叶》，带着强烈而颤抖的激情朗读着（在此过程中，他一直把自己看成罗密欧，把列宁娜看成朱丽叶）。赫尔姆霍茨聆听着这对情侣第一次会面的那场戏，既感兴趣，又迷惑不解。果园一场戏中的诗意令他非常开心，可是戏中表达的情感却令他发笑。因为想要一个女孩而让自己陷入如此境地，这简直太荒唐了。不过，仅从文字的细节来看，真是无与伦比的情感工程文章啊！“那个老家伙，”他说，“他让我们最好的宣传技术员相形见绌啊。”野蛮人得意地笑笑，继续他的朗读。一切都还比较顺利，直到第三幕的最后一场，凯普莱特和凯普莱特夫人开始强迫朱丽叶嫁给帕里斯。在这一整场戏中，赫尔姆霍茨都坐立不安，可是，当野蛮人可怜巴巴地模仿着朱丽叶喊出：

“天知道我心里是多么难过，
难道它竟会不给我一点慈悲吗？
啊，我亲爱的妈妈！不要丢弃我！
把这门亲事延期一个月或是一个星期也好；
或者要是您不答应我，那么请您把我的新床
安放在提伯尔特长眠的幽暗坟茔里吧！”(3)

当朱丽叶说完这些之后，赫尔姆霍茨难以自抑地爆发出一阵哈哈怪笑。

妈妈和爸爸（可怕的污言秽语）逼迫女儿要她不想要的人！那个白痴女孩居然不说明自己正在和一个更喜欢的人（至少在当时）在一起！这种情景是那么荒唐、那么淫秽，让人不得不觉得滑稽之极。他一直在努力，试图抑制住内心不断涌上来的笑意，可是，“亲爱的妈妈”（野蛮人那因痛苦而颤抖的语调），以及提伯尔特的长眠，很明显他并没有被火化，而是在昏暗的坟墓里把磷白白浪费掉，这些都令他难以控制住自己。他哈哈大笑，直笑得眼泪顺着脸颊流下来，笑得几乎不能停歇，而野蛮人呢，他的脸因为愤慨而变得苍白，他从书上抬起头来，看看他，然后，看到他依然在哈哈大笑，愤愤地把书合上，站起来，带着一副对牛弹琴的神气，把书锁在了抽屉里。

“不过，”赫尔姆霍茨终于喘了口气来道歉，他安抚着野蛮人听他解释，“我非常清楚，人们需要这样荒唐而疯狂的场景，因为写任何别的东西都写不太好。那个老家伙为什么是个那么高明的宣传技术员呢？因为他有很多疯癫的、令人痛苦的东西，可以叫人激动万分啊。你得受到伤害，烦恼不安，否则你不会想出那些真正美妙的、像X光般能把人刺穿的句子。可是爸爸和妈妈！”他摇摇头，“你不可能指望我在听到这些称呼时还能一本正经地绷着个脸。还有，谁又会因为一个男孩和一个女孩在不在一起而激动万分呢？”（野蛮人一阵畏缩，不过，赫尔姆霍茨正在若有所思地盯着地板，并没有看见。）“不，”他叹了口气，总结道，“这样是不行的。我们需要其他类型的疯狂和暴力。可是，什么样的呢？什么样的呢？从哪里找得到呢？”他沉默了，然后再次摇了摇头，“我不知道，”他最后说，“我不知道。”

————————————————————

(1) 引自《罗密欧与朱丽叶》，罗密欧第一次见到朱丽叶时的印象。

(2) 这一段与下一段引自莎士比亚的诗歌《凤凰与斑鸠》，诗歌讲述一只斑鸠与一只凤凰的爱情，两只鸟最后合二为一而死去。

(3) 引自《罗密欧与朱丽叶》，朱丽叶与罗密欧秘密成婚了，可是罗密欧杀死了她的堂兄提伯尔特。她的父母现在逼迫她与帕里斯成婚，她不知该如何是好，由此说出以上决绝的话。

第十三章

亨利·福斯特从胚胎库的昏暗中露出身影。

“今晚想去看感官电影吗？”

列宁娜摇摇头，一言未发。

“和别人一起出去吗？”他对哪一个朋友正在和谁在一起非常感兴趣。“是本尼托吗？”他问。

她又摇了摇头。

亨利觉察到了那双紫色眼睛里的疲倦，在红斑狼疮色的光线下，她的脸色透着苍白，她那毫无笑意的、鲜红的嘴角流露出了悲哀。“你不是生病了吧，是不是？”他有点担心地问，害怕她可能染上了为数不多的几种传染病之一。

可是，列宁娜又一次摇了摇头。

“不管怎样，你都应该去看看医生。”亨利说，“每天看医生，焦虑不进门。”他热情地说，同时拍拍她的肩膀，让那睡眠教育中的格言更深地为她所领会。“也许你需要代妊娠疗法，”他提出建议，“或者是超强的强烈情感替代疗法。有时候，你知道的，通常的那种激情替代品不够……”

“哦，看在福帝的分上！”列宁娜说，打破了刚才她固执的沉默，“闭嘴！”她扭头去处理被冷落了的胚胎。

强烈情感替代疗法！真是的！如果她不是几乎就要哭出来的话，都差点要笑了。好像她现在还没有体会到足够强烈的感情似的！她一边重新注满针管，一边深深地叹了口气。“约翰，”她喃喃自语，“约翰……”然后，“我的福帝，”她纳闷，“我刚才给这个注射昏睡病疫苗了吗？有还是没有？”她根本记不起来了。最终，她决定不去冒给它注射第二针的危险，于是沿着传送带来到下一个瓶子前面。

二十二年八个月零四天之后的这个时辰，姆万扎-姆万扎的一个年轻有为的阿尔法－行政长官将死于昏睡病，这将是半个多世纪以来的第一个病例。列宁娜叹着气，继续自己的工作。

一个小时之后，在更衣室里，范妮正在情绪激烈地反驳着：“你竟然让自己陷入这样的境地，真是够荒唐的。太荒唐了，”她重复了一遍，“为了什么呢？不过是个男人，一个男人。”

“可他才是我想要的。”

“好像这世界上没有数以百万计的其他男人似的。”

“可我不想要他们。”

“你不试试怎么会知道？”

“我试过了。”

“试了多少？”范妮问，鄙夷地耸了耸肩。“一个，还是两个？”

“十几个呢。可是，”她摇摇头，“那没有用的。”她说。

“嗯，那你必须坚持试下去。”范妮像在引用格言一般简洁地说。但是，很明显，她对自己所开处方的信心已经有所动摇。“做事不持之以恒，你将一事无成。”

“可是，同时呢……”

“别再想他了。”

“我忍不住。”

“那就吃点唆麻。”

“我吃了。”

“嗯，那就继续吃。”

“可是，在唆麻假期的间隔里，我仍然喜欢他。我会永远喜欢他。”

“那么，如果是那样的话，”范妮决然地说，“你干吗不直接去找他，要了他。不管他想不想这么做。”

“可是，你不知道他有多么奇怪呀！”

“那就更有理由采取果断的行动。”

“说起来容易啊。”

“不要忍受那些废话了。行动起来。”范妮的声音就像号角，她好比是福帝女青年协会的讲师，晚上正在给贝塔－青少年们做讲座，“是的，立刻行动起来。现在就做。”

“我会吓坏的。”列宁娜说。

“那么，你只需先吃半克唆麻。现在，我要去洗澡了。”她大步流星地走了，毛巾拖在身后。

门铃响了，野蛮人跳了起来，跑向门口。他正在焦急地盼望着赫尔姆霍茨这天下午来（因为他最终下定了决心，向赫尔姆霍茨谈谈列宁娜，他一刻也不能延迟自己的倾诉了）。

“我有预感，赫尔姆霍茨，是你来了。”他一边开门，一边喊。

门槛外边，列宁娜站在那里，她穿着一套白色黏胶绸的水手服，一顶白色的圆帽子俏皮地斜戴在左耳上。

“啊！”野蛮人说，好像有人刚刚给了他沉重的一击。

半克唆麻就足以让列宁娜忘记自己的恐惧和尴尬。“你好，约翰。”她微笑着说，走过他身边，进入房间。他机械地关上门，跟着她走了进去。列宁娜坐下了。一阵长长的沉默。

“你见到我好像不太高兴，约翰。”列宁娜终于说话了。

“不高兴？”野蛮人眼含责怪地看着她。突然，他双膝跪倒在列宁娜面前，抓起她的手，满怀崇拜地亲吻着。“不高兴？哦，但愿你知道，”他声音低低地说，鼓足勇气抬眼看着她，“我亲爱的列宁娜，”他继续说，“最最亲爱的，世界上最宝贵的。”她温柔地对着他微笑。“哦，你是那么完美，”（她身体向前倾着，双唇微张）“那么完美，是那么举世闻名的创造物，”（越来越近）“是所有创造物中最珍贵的。”(1)更近了。野蛮人突然挣扎着站了起来。“这也正是，”他别过脸去，说，“这就是我要先做点什么的原因……我是说，来证明我是配得上你的。我自然是永远配不上你的。但是，无论如何，我要证明我并非绝对配不上。我想做点什么。”

“你为什么觉得有必要……”列宁娜开口说，但说到半截又停住了。她的声音里透出一丝恼火。你已经向前探出身子，离他越来越近，嘴唇张开，可是，突然，他这个笨蛋却站了起来，让你靠了个空，唉，即使有半克唆麻在你的血液里流淌着，这也是够让人恼火的理由啊。

“在玛尔帕斯，”野蛮人正语无伦次、含混不清地说着，“你必须给她带来山狮的毛皮，我是说，你想跟她结婚的话。或者一只狼。”

“在英格兰没有狮子。”列宁娜几乎在怒喝了。

“即使有，”野蛮人突然生出一股轻蔑和怨恨，补充道，“我想人们也是从直升机里杀死它们的吧，用毒气什么的。列宁娜，我不会那么做的。”他挺了挺胸，鼓足勇气看看列宁娜，可是列宁娜却恼火地、不解地盯着他。他糊涂了。“我会做任何事情，”他继续说，更加结结巴巴，“你让我做的任何事。你知道，有一类活动是很吃力的，但兴趣会使人忘记辛苦。(2)这就是我的感觉。我是说，如果你让我去的话，我甚至会去打扫地板。”

“可是，我们这里有真空吸尘器啊，”列宁娜不解地说，“没有必要扫地。”

“没有，当然没有必要。但是，有一类卑微的工作是要怀着崇高的精神去做的。(3)我想要经历崇高的事情。你不明白吗？”

“可如果有真空吸尘器……”

“那不是问题所在。”

“有艾普西隆半白痴操作吸尘器，”她继续说，“可是，说真的，为什么呢？”

“为什么？为了你呀，为了你。为了证明我……”

“可真空吸尘器与狮子到底有什么关系……”

“来证明我是多么……”

“或者说，狮子同你高兴见到我之间又有什么……”她越来越气急败坏了。

“我是多么爱你，列宁娜。”他几乎绝望地脱口而出。

血液一下子涌上列宁娜的两颊，一股突如其来的得意的暖流令她心旌荡漾。“你是认真的吗，约翰？”

“我本来不想说出来的，”野蛮人喊，两只手痛苦地抓在一起，“一直不说，直到……听着，列宁娜，在玛尔帕斯，人们是要结婚的。”

“结什么？”她的声音里再次流露出恼怒之意。他现在到底在说些什么呀？

“永远在一起。他们发誓永远生活在一起。”

“多么可怕的想法！”列宁娜真的惊呆了。

“永远美好的灵魂不会随着美丽的外表同归衰谢。”(4)

“什么？”

“在莎士比亚作品里也是一样。‘但在一切神圣的仪式没有充分给你许可之前，你不能侵犯她处女的尊严’……”(5)

“看在福帝的分上，约翰，说点正经话吧。你说的话我一个字也听不懂。首先，你提到真空吸尘器，然后又是处女尊严什么的。你快把我逼疯了。”她跳了起来，好像既怕他的心神离她而去，又怕他的肉身也会跑掉一样，抓住了他的手腕，“回答我的问题：你是喜欢我，还是不喜欢我？”

片刻的沉默，然后，以低低的耳语声，他说：“我爱你胜过世上的一切。”

“那你为什么不早点说出来呢？”她喊道，她是那么恼火，尖锐的手指甲深深地抠入了他手腕的皮肤，“可你却唠唠叨叨地说什么处女尊严、真空吸尘器或者狮子什么的，让我几星期以来都那么痛苦。”

她松开了他的手，生气地把它甩到一边。

“如果我不是这么喜欢你的话，”她说，“我都要生你的气了。”

突然，她的双臂搂住了他的脖子，他感到她的嘴唇轻轻贴上了自己的嘴唇。那么柔软，那么温暖，又像是带了电一样酥麻，让他不自觉想起了《直升机里的三星期》里面的那种拥抱。哦！哦！那个立体的金发女郎，啊！那个无比真实的黑人。恐怖，恐怖，恐怖……他试图挣脱，可是列宁娜搂得更紧了。

“你为什么不早说呢？”她低语，她抬起脸来望着他，眼神既温柔，又含着一丝责怪。

“即使在最幽冥的暗室中，在最方便的场合，”（良心带着诗意訇然作响）“有伺隙而来的魔鬼的最强烈的煽惑，也不能使我的廉耻化为肉欲。(6)绝不，绝不！”他决心已定。

“你这个傻瓜！”她正在说，“我那么想要你。如果你也想要我，干吗不……”

“可是，列宁娜……”他开始反对。她马上把双臂松开，退后了几步。有那么一会儿，他还以为她接受了他没说出来的暗示呢。可是，当她解开白色的漆皮带，把它小心地挂在椅子背上时，他开始怀疑自己是否想错了。

“列宁娜！”他担心地又重复了一遍。

她将手放在脖子下面，垂直向下长长地一拉，她的白色水手服的衬衫就开到了底边。怀疑逐渐凝固成了彻底坚实的肯定。“列宁娜，你在干什么？”

唰！唰！她的回答是无言的。她从喇叭裤中迈出来。带拉链的内衣是淡淡的贝壳般的粉色。首席歌唱家给的金色T字挂在两乳之间。

“这些透过窗棂逼视着男人眼睛的乳峰……”(7)这些唱歌般的、如雷贯耳的、有魔力的词语让她似乎变得双倍危险，也双倍诱人。柔软，多么柔软，可是又多么具有穿透力！钻啊，碾啊，直刺入人的理智，洞穿了人的决心。“血液中的火焰一旦燃烧起来，最坚强的誓言也就等于干草。更加节制吧，否则……”(8)

唰！圆圆的粉色内衣分为两半，犹如切得干净利落的苹果。扭动一下胳膊，先抬起右脚，再抬起左脚，拉链内衣就躺在地上了，有如泄了气的球，失去了生命。

列宁娜还穿着鞋子和袜子，斜戴着圆帽子，她走向他。“亲爱的，亲爱的！真希望你早点这么说！”她张开双臂。

可是，野蛮人并没有同样张开双臂，没有说“亲爱的！”，相反，他吓得连连倒退，对她挥舞着双手，好像试图赶走什么入侵的危险动物。退后四步之后，他被迫停靠在了墙边。

“我的亲亲！”列宁娜说，把双手放在他的肩膀上，身体紧紧地压着他。“抱住我，”她命令道，“抱紧我，让我迷醉，亲爱的。”她也知道一些诗句，一些魔法般的词语，犹如唱歌，犹如鼓点。“亲吻我，”她闭上了眼睛，让自己的声音渐渐降下去，犹如睡梦中的呓语，“亲吻我，直到我沉醉。抱紧我，亲爱的，温柔地……”

野蛮人抓住她的手腕，把她的手从自己的肩膀上掰开，粗鲁地把她推到几尺开外。

“嗷，你把我弄疼了，你……哦！”她突然不作声了。恐惧让她忘掉了疼痛。她睁开眼睛，看到了他的脸——不，不是他的脸，而是某个凶狠的陌生人的脸，苍白，扭曲，因为某种疯狂的、不明原因的狂怒而抽搐着。她吓得目瞪口呆。“怎么了，约翰？”她轻声问。他没有回答，而是用那种狂乱的眼神瞪着她。抓着她手腕的双手在颤抖。他大口喘着气，呼吸时缓时急。突然，她听到他咬牙切齿的声音，微弱到几乎听不见，但是非常吓人。“怎么了？”她几乎尖叫出来。

他好像突然被她的叫声惊醒一样，抓住她的肩膀，摇晃着她。“婊子！”他大喊，“婊子！不要脸的娼妇！(9)”

“哦，不要，不——不要，”她抗议道，因为他的摇晃，她的声音古怪地颤抖着。

“婊子！”

“求——求你了。”

“该死的婊子！”

“一克——克唆麻胜过——过……”她说。

野蛮人把她狠狠地推开，她踉跄着跌倒了。“滚，”他大喊，俯瞰着她，咄咄逼人，“从我眼前滚开，否则我会杀了你。”他攥紧了拳头。

列宁娜抬起胳膊，护住自己的脸。“不要，请不要，约翰……”

“快点！快！”

列宁娜仍然举着一只胳膊，眼含恐惧地看着他的每一个举动。她爬起来，依然弓着腰，依然护着头，冲向了浴室。

一声响亮的“啪”加快了她逃跑的步伐，那声音如同手枪。

“嗷！”她向前一蹿。

她把自己安全地锁在浴室里，现在有时间可以检视一下自己的伤了。她背着身子站在镜子前，转过头去看。在左肩上，在珍珠粉色的皮肤上，她可以看到一枚清晰的紫红色的巴掌印，她小心地揉了揉受伤的部位。

在浴室外边，在另一个房间里，野蛮人正在来来回回地踱着步，大步流星，脚步伴随着那些神奇字眼的鼓点和节奏：“小鸟儿都在干那把戏，金苍蝇当着我的面也会公然交合。”这些话在他的耳边訇然作响，令他疯狂。“其实她自己干起那回事来，比臭猫和骚马还要浪得多哩。她们的上半身虽然是女人，下半身却是淫荡的妖怪；腰带以上是属于天神的，腰带以下全是属于魔鬼的：那儿是地狱，那儿是黑暗，那儿是火坑，吐着熊熊的烈焰，发出熏人的恶臭，把一切烧成了灰。啐！啐！啐！呸！呸！好掌柜，给我称一两麝香，让我解解我的想象中的臭气。”(10)

“约翰！”从浴室里传来一声细细的讨好的声音，“约翰！”

“你这野草闲花啊！你的颜色是这样娇美，你的香气是这样芬芳，人家看见你嗅到你就会心疼。这一本美丽的书册，是要让人家写上‘娼妓’两个字的吗？天神见了它要掩鼻而过……”(11)

可是她的香气还留在他的身上，他的衣服上还沾着那种涂抹过她天鹅绒般肌肤的香粉。“不要脸的娼妇，不要脸的娼妇，不要脸的娼妇。”无情的节奏自然而然地敲打出来，“不要脸的……”

“约翰，你能把我的衣服递给我吗？”

他捡起喇叭裤、衬衫、拉链内衣。

“打开门！”他命令，用脚踢门。

“不，我不开。”受了惊吓的声音在反抗。

“那你指望我怎么把衣服递给你呢？”

“从门上边的通气口塞过来。”

他照她说的做了，又重新开始在房间里不安地踱步。“不要脸的娼妇，不要脸的娼妇。那个屁股胖胖的、手指粗得像马铃薯般的荒淫的魔鬼(12)……”

“约翰。”

他不愿回答。“屁股胖胖的、手指粗得像马铃薯。”

“约翰。”

“什么事？”他粗声问。

“我在想，你能否把我的马尔萨斯腰带拿给我？”

列宁娜坐在那儿，聆听着外边房间里的脚步声，同时，她心里在想：他那样走来走去，还要走多久呢？她是否应该等他离开公寓呢？或者，等他那疯狂劲消停之后，如果安全，再打开浴室门，冲出去呢？

这时，外面房间的电话铃响了，打断了她惴惴不安的推测。外面的脚步声戛然而止。她听到野蛮人与听不见声音的人在交谈。

“你好。”

……

“是的。”

……

“如果我没有冒充的话，我就是。(13)”

……

“是的，你没有听见我说的话吗？我就是野蛮人先生。”

……

“什么？谁病了？我当然感兴趣了。”

……

“严重吗？她真的这么糟糕吗？我马上去……”

……

“不在她的房间了？把她带到哪里去了？”

……

“哦，天啊！地址是什么？”

……

“公园街三号，是吗？三号？谢谢。”

列宁娜听见电话听筒咔嗒一声放下了，然后是匆匆的脚步声。门砰地关上。然后房间变得静悄悄的。他真的走了吗？

她万般小心地把浴室门打开了一条缝隙，往外看了看，空无一人，她胆子大了点，把门又打开了一些，把整个脑袋伸了出去，最后，她踮着脚走入房间，停住，站了几秒，心紧张得怦怦乱跳，她听着，听着，然后，冲向前门，打开，溜过去，关上，猛跑。直到她跑到电梯里，电梯已经开始下降之后，她才终于感到自己安全了。

————————————————————

(1) 引自《暴风雨》，斐迪南对米兰达所说的话。

(2) 出处同上，斐迪南的话，他当时正在干一些卑贱的活儿，以证明自己配得上米兰达。

(3) 引自《暴风雨》。

(4) 引自《特洛伊罗斯与克瑞西达》，特洛伊罗斯的话。

(5) 引自《暴风雨》，普洛斯罗对斐迪南说的话，允许他同米兰达结婚，但是，必须在结婚之后，他才可以亲近她的肉体。

(6) 出处同上，接续上一处引文，斐迪南对普洛斯罗的保证。

(7) 引自《雅典的泰门》，泰门谴责一个长着傲人双峰的女人是诱惑男人的罪魁祸首。

(8) 引自《暴风雨》，普洛斯罗对斐迪南说的话。

(9) “不要脸的娼妇！”这句引文将在本书中出现多次，引自《奥赛罗》，是奥赛罗掐死妻子苔丝狄蒙娜之前对她的谴责。

(10) 引自《李尔王》，是李尔王攻击女性的话语。

(11) 引自《奥赛罗》，奥赛罗谴责妻子的话。

(12) 引自《特洛伊罗斯与克瑞西达》，特洛伊罗斯误会了科瑞西达，认为她是个轻浮的女人。

(13) 引自《第十二夜》，一部有关虚假身份和冒充他人的戏剧。

第十四章

公园街临终医院是一座六十层的塔楼，镶着报春花色的瓷砖。野蛮人走出出租直升机时，一队色彩斑斓的空中灵车正从楼顶呼呼地起飞，穿过公园，向西飞去，直奔斯劳火葬场。在电梯门边，门卫长告诉了他需要的信息，他乘电梯下降到位于第十七楼的八十一号病房（急速衰老病房，门卫长解释）。

这是一个宽敞的房间，洒满阳光，粉刷成黄色，里面共有二十张床，都住着人。琳达临终时是有人陪伴的，不仅有人陪伴，还享受着所有现代便利设施。空中不间断地响着欢快的合成乐曲。每张床的床脚处都摆放着一台电视机，面对着垂危的病人。从早到晚，电视机一直是开着的，香气龙头也一直开着。每过一刻钟，房间里的香味就自动变换。“我们尽力，”在门口负责接待野蛮人的护士解释道，“我们尽力创造一个完全令人愉悦的氛围，就是介于一等宾馆与感官电影院之间的一个场所，如果你明白我的意思的话。”

“她在哪儿呢？”野蛮人没有理会这些客气的解释，问道。

护士有点生气。“你太着急了。”她说。

“还有希望吗？”他问。

“你是说，她不死的希望？”（他点点头。）“没有，当然没有了。如果人被送到这里，就没有一点……”他苍白的脸上的悲伤表情吓了她一跳，她突然停住了，“怎么了，你到底怎么了？”她问。她不习惯客人出现这种情况。（反正这里也没有多少客人，也没有理由会有很多客人。）“你感觉不舒服吗？”

他摇摇头。“她是我的妈妈。”他说话的声音低得几乎听不见。

护士看了他一眼，眼睛里满是惊讶与恐惧，然后眼神迅速地看向别处。她的脸火辣辣的，羞成了一团红，从额头一直红到了脖子根。

“带我去看她。”野蛮人说，尽力保持正常的语气。

护士的脸依然通红，她带着他向病房走去。他们走过去的时候，一张张依然年轻、毫无皱纹的脸（因为衰老来得太快了，脸颊还没有来得及衰老，只有心脏和大脑变老了）转向他们。处于第二个童年期的那些空洞、毫无好奇心的眼神追随着他们向前的步伐。看着这些人，野蛮人不禁打了个寒战。

琳达躺在一长排病床的最后一张上，紧贴着墙。她倚靠在一堆枕头上，正在看南美黎曼曲面网球锦标赛的半决赛，她床脚边的电视屏幕上正在无声地播放着缩小的画面。在这荧光玻璃的方形屏幕上，那些小小的人物无声地跑过来跑过去，就像鱼缸里的鱼，就像另一个世界里的居民，无声但却跃动着。

琳达在看着，脸上模模糊糊地露出似懂非懂的微笑，那张苍白浮肿的脸上带着愚钝的开心表情。她的眼帘时而会合上，似乎打了几秒钟的盹，然后，她又会突然惊醒，醒来就看那犹如鱼缸杂技一般的网球赛，倾听超级高音歌唱家吴丽策瑞娜演唱的“抱紧我，让我迷醉，亲爱的”，嗅着那从她头顶上的通风口吹过来的温暖的马鞭草香气。她醒来后会感受到这一切，或者说，她醒来后只为做一个有关这一切的梦，梦中的一切都因她血液里的唆麻而改变，变得更加诱人，她会再一次流露出那种七零八落、花容失色的微笑，显露出孩童般的满足表情。

“那我就走了，”护士说，“我还有一帮孩子要接待。另外，那个三号病人，”她指了指，“随时都可能会走。你自便吧。”她匆匆走开了。

野蛮人坐到床边上。

“琳达。”他轻轻地叫，握住了她的手。

她听到有人叫她的名字，转过脸来。认出他后，她失神的眼睛立刻明亮起来。她攥了攥他的手，笑了笑，嘴唇嚅动了一下，可是，突然，她的头向前耷拉下去。她睡着了。他坐在那里，看着她，试图透过那疲惫的躯体，找寻那张在玛尔帕斯时低着头凝望他的年轻明媚的脸，回忆着（他闭上了眼睛）她的声音，她的一举一动，以及他们一起度过的日子。“链球菌马儿来到班布里T……”她唱歌的声音真美！那些童谣，多么奇妙，多么神秘！

A，B，C，维他命D，
脂肪在肝里，鳕鱼在海里。

他回忆起琳达反复吟唱的这些歌词，还有她的声音，他感到，温热的泪水正从他眼帘的后面涌上来。还有那些阅读课：“婴儿在瓶里，猫儿在垫上”，以及《胚胎库贝塔工作人员实用指南》。那些火炉边的漫长夜晚，或者，如果是夏天，就在小房子的房顶上，她会给他讲述“那个地方”的故事，在保留地之外，那个美丽的、美丽的地方。关于那些故事的记忆，犹如天堂，犹如善和美的乐园，他仍然完好无缺地保留着，一尘不染，没有因为接触到了真实的伦敦以及那些真实的文明世界的男男女女而有所玷污。

一阵尖厉的嗓音突然传来，他睁开了眼睛，匆匆擦掉眼泪之后，他转过身。一列长得看不到头的多胞胎男孩正在涌入房间，全部是一模一样的八岁男孩。一个接一个，一个接一个，他们进来了，简直是个梦魇。他们的脸，不断重复的脸，因为那么多人却只有一张脸，像哈巴狗一样瞪着眼睛，看上去到处是鼻孔和灰色的鼓眼睛。他们都穿着卡其色衣服，全都大张着嘴巴。他们叽叽喳喳地说着话，走进来了。不一会儿，病房里就全是这些孩子，像蛆虫一样。他们簇拥在病床之间，有的爬上床去，有的钻下床去，有的瞅瞅电视机，有的则对着病人做做鬼脸。

琳达让他们大吃一惊，或者说，让他们惊慌失措。有一群孩子很快聚集在她的床脚边，盯着她，眼睛里流露出动物突然遭遇未知事物时的那种恐惧、愚钝的好奇。

“哦，看，快看！”他们低声说，声音里充满了恐惧，“她到底怎么了？她为什么这么胖？”

他们从来没有见过她这样的脸，他们见过的脸都是年轻紧致的，见过的身体都是苗条挺拔的。那些六十多岁就要垂死的老人看起来也像幼稚的小姑娘。可是，相比之下，四十四岁的琳达看起来却像个老怪物，皮肤松弛扭曲。

“她多可怕呀，是吧？”他们低声评论着，“看看她的牙齿！”

突然，一个长着哈巴狗脸的孩子从床底下钻出来，出现在约翰的椅子和墙壁之间，盯着琳达熟睡的脸看。

“我说……”他的话还没有说完，声音就变成了一声惨叫。野蛮人抓住了他的衣领，把他提到椅子上方，利落地打了他两记耳光，孩子号叫着走了。

听到他的哭嚎，护士长匆匆跑过来救他。

“你把他怎么了？”她凶狠地问，“我不许你打孩子们。”

“好吧，那就别让他们来这张床旁边。”野蛮人的声音因愤慨而颤抖，“那些污秽的小杂种在这里干什么？真是丢脸！”

“丢脸？你什么意思？他们在经受死亡条件训练。我告诉你，”她气势汹汹地警告他，“如果我再发现你干扰他们的条件训练，我就把门卫们叫进来，把你轰出去。”

野蛮人站起身来，冲着她迈了两三步。他的举动和他脸上的表情是那么危险，吓得护士直往后退。他努力地抑制住了自己，一声不吭地转过身，再次坐回到了床边。

护士感到安全了，虽然声音有点太尖了，听着也不太有把握，她还是不无尊严地说：“我警告过你了。你小心点。”她还是把那些过分好奇的孩子带走了，让他们去玩找拉链游戏，她的一个同事正在房间的另一头组织孩子们玩这个游戏。

“赶快去喝你的那杯咖啡因饮料吧，亲爱的。”她对那个护士说。行使权力恢复了她的自信，让她感觉好多了。“好了，孩子们！”她喊道。

琳达不舒服地动了动，眼睛睁开了一会儿，模模糊糊地向四周看了看，又一次睡着了。野蛮人坐在她旁边，尽力想重新捕捉刚才的那种心境。“A，B，C，维他命D。”他念叨着，好像这些词是能够令人起死回生的咒语。可是，这咒语却毫无效果。那些美丽的回忆顽固地拒绝重现，涌入他的恨恨的回忆的只有嫉妒、丑陋和痛苦。肩膀受伤流血的波培，睡相难看的琳达，洒在床边地板上的麦斯卡尔酒周围嗡嗡叫着的苍蝇，她走过时咒骂她的孩子们……啊，不，不！他闭上了眼睛，使劲摇了摇头，努力地拒绝着那些回忆。“A，B，C，维他命D……”他努力去回想，他坐在她的双膝上，她搂着他唱歌时的情景，一遍又一遍地唱，边唱边摇着他，摇着他进入梦乡：“A，B，C，维他命D，维他命D，维他命D……”

超级高音歌唱家吴丽策瑞娜的声音逐渐升高，达到了哭泣般的高度；突然，在香气循环系统里，马鞭草的香味换成了浓郁的广藿香气。琳达动了一下，醒来了，迷糊地盯了那些打半决赛的网球运动员几秒钟，抬起脸，嗅了嗅空气中新换的香味，突然微微一笑，是那种孩童般的狂喜的微笑。

“波培！”她喃喃自语，闭上了眼睛，“哦，我真喜欢这样，真的……”她叹了口气，再次陷入枕头。

“可是，琳达！”野蛮人乞求似的说，“难道你不认识我了吗？”他是那么尽力，已经尽了最大的力，为什么她不让他忘却这些事情呢？他几乎是用暴力攥了攥她那软绵绵的手，似乎想逼迫她从这个淫荡的肉欲之梦中醒来，从这些卑贱可憎的回忆中走出来，回到现在，回到现实——这个可怕的现实，这个糟糕的现实，可这个现实毕竟是崇高的，是重要的，恰恰因为那即将到来的、令他们恐惧的死亡这个事实，这个现实是那么令人绝望地重要。“难道你不认识我了吗，琳达？”

他感到她的手在微弱地回应。眼泪涌上了他的眼睛。他俯下身子，亲吻了她。

她的嘴唇动了动。“波培！”她又一次低语。犹如有人将一桶粪水径直倒在了他的脸上。

他突然怒火中烧。第二次受挫了，他悲痛的激情终于寻找到一个出口，转变为痛苦的怒气。

“可我是约翰！”他大喊，“我是约翰！”他是那么愤怒、那么痛苦，他抓住她的肩膀，猛力地摇晃她。

琳达的眼睛睁开了，她看到他了，认出他了——“约翰！”——但是，她却错把这张真实的脸，这双真实、粗暴的手，放入了一个想象的世界，跟广藿香和超高音构成的内在、私密的世界混同在一起，跟那些构成她梦境的变形的回忆和变化了的感觉混同在一起。她认出他是约翰，她的儿子，可是却错把他当成了她在玛尔帕斯的天堂的一个擅自闯入者，她和波培正在那里一起度唆麻假。因为她喜欢波培，他才生气了，因为她和波培一起在床上，他才摇晃她，好像这么做有什么不对似的，好像文明人不这么做似的。“人人彼此相属……”她的声音突然减弱了，变成了一种喘不上气的咳咳声，几乎听不见。她的嘴巴大张着，她在做最后的努力，试图将空气吸到肺中。可是，她看起来好像已经忘记了如何呼吸。她想喊，可是发不出声音，只有她那瞪视的眼睛显露出她在承受着痛苦。她的双手抓住了喉咙，然后，她又开始抓挠空气，可是，她已经不能呼吸，空气对她而言已经不复存在。

野蛮人站了起来，弯腰对着她。“怎么了，琳达？怎么了？”他的声音像在乞求，好像在央求她给他一丝安慰。

她看他的眼神里充满一种无言的恐惧，在他看来，还掺杂着指责。她试图从床上坐起来，可是却摔在枕头上。她的脸恐怖地扭曲着，嘴唇青紫。

野蛮人转身向病房另一侧跑去。

“快来人，快！”他大喊，“快！”

护士长正站在一圈玩找拉链游戏的多胞胎孩子中间。她最初的惊讶几乎马上转变为不满。“不要大喊！考虑考虑孩子们，”她皱着眉说，“你可能会破坏他们的训练……可是，你在干什么？”他冲进了圈子。“小心！”一个孩子大喊。

“快，快！”他抓住她的袖子，拽着她，“快！出事了，我把她害死了。”

等他们回到病房的另一侧，琳达已经死了。

野蛮人震惊地沉默了一会儿，然后跪倒在床边，用手捂住脸，不能自抑地开始哭泣。

护士站在那里，拿不定主意，一会儿看看床边跪着的人（耸人听闻的表现！），一会儿看看房间另一侧那些停止找拉链游戏、正往这边看的孩子（可怜的孩子们！），所有的眼睛和鼻孔都冲着这边，看着第二十床边上正在上演的令人震惊的场景。她该对他说些什么吗？如何才能重新让他表现得体面一些？提醒他现在在何处？他对那些可怜无辜的孩子可能会造成多么致命的伤害？这种令人恶心的叫喊会破坏他们健康的死亡条件训练的，好像死亡是多么可怕的事情似的，好像有谁真的那么重要似的！可能会让他们对死亡产生灾难性的想法，可能会扰乱他们，导致他们产生完全错误的、完全反社会的反应。

她上前一步，碰了碰他的肩膀。“你难道不能表现好点吗？”她压低声音，生气地说。她转过头去，发现已经有六七个孩子站起来，正往这边走。那个游戏圈子已在散开。再过一会儿……不，那样会冒太大的险。整个组的孩子都可能会在这个训练课程方面退步六到七个月。她匆匆走向受到威胁的孩子们。

“现在，谁想要巧克力手指饼？”她大声问，语气欢快。

“我！”整个波卡诺夫斯基组别的孩子一起喊道。第二十床的病人完全给抛到脑后去了。

“哦，上帝，上帝，上帝……”野蛮人不断地重复道。他混杂着悲伤和悔恨的毫无头绪的头脑，现在只能发出这一个词。“上帝！”他大声地自言自语，“上帝……”

“他到底在说什么？”一个声音问，非常近，非常清晰而刺耳，盖过了超级女高音婉转的歌唱。

野蛮人吓了一大跳，把手从脸上拿开，循声看过去。五个穿着卡其色的多胞胎，站成一排，每个孩子的右手都拿着一根吃了一半的手指饼，他们一模一样的脸上都蹭上了不同形状的巧克力汁。他们像哈巴狗一样，鼓着眼睛看着他。

与他的眼神对视后，他们同时傻笑起来。一个孩子用半截手指饼指了指。

“她死了吗？”他问。

野蛮人默默地看了他一会儿，又默默地站起来，默默地、缓缓地向门口走去。

“她死了吗？”那个好奇的孩子跟在他身边，一路小跑着，又追问了一次。

野蛮人低头看了看他，还是一声不吭，一把将他推开。孩子摔倒在地，马上大哭起来。野蛮人连看都没有看他一眼。

第十五章

在公园街临终医院里干体力活的工人是一百六十二个德尔塔，分为两个波卡诺夫斯基组别，分别是八十四个红头发的女性和七十八个黑头发、长脸的男性。晚上六点，他们一天的工作结束之后，两组人都聚集在医院的大厅里，由副财务主管的助理给他们分发当天的定量唆麻。

野蛮人从电梯里走出来，来到他们中间。但是，他的心思却在别处，他还在想着死亡、他的悲伤、他的悔恨。他机械地在人群中挤来挤去，根本没有意识到自己在做什么。

“你在推谁呢？你知道你在往哪里走吗？”

从那许许多多的喉咙里，却只发出了两种声音，一种是高亢、尖声尖气的，一种是低沉、粗声大气的。只有两张脸在不断地重复，犹如透过一长串的镜子看到的那样，一张是光滑的、长着点点雀斑的满月脸，被橘红色的头发环绕着，另一张是瘦削的、长着鹰钩鼻的脸，脸上还带着两天未刮的胡子茬，这些脸孔现在都在愤怒地对着他。他们的话语，还有他们狠狠地捅在他肋骨上的胳膊肘，终于令他从恍惚状态中惊醒过来。他再次回到了外部的现实世界，往四周看看，明白了他眼前的景象，他的心猛地一沉，伴随着一阵恐惧和恶心。他明白了，眼前的一切，就是自己日日夜夜不断反复出现的精神错乱，以及有涌来涌去的千篇一律的梦魇的根源所在。多胞胎，多胞胎……他们就像蛆虫一样，蠕动着，亵渎了琳达之死的奥秘。现在，他们还是像蛆虫一样，只不过个子更大一些，更成熟一些，爬过他的悲伤与悔恨。他止住了脚步，瞪着迷茫恐惧的眼睛，盯着周围卡其色的人群。他此刻站在那里，比周围的人高出一头。“这里有多少美好的人！”那唱歌般的声音在嘲弄他，讥讽他，“人类是多么美丽！哦，美丽的新世界……”

“分配唆麻了！”一个声音高声喊，“请排好队。那边的，赶快过来。”

一道门打开了，一张桌子和一把椅子给抬到了大厅里。说这话的是一个志得意满的年轻阿尔法，他抱着一个黑色的铁制钱箱子走了进来。那些充满期盼的多胞胎发出一阵满足的呢喃声。他们已经忘记了野蛮人，注意力全都集中在黑色的钱箱上。年轻人把箱子放在桌上，正在开锁。盖子打开了。

“啊哦！”一百六十二人同时发出喊声，好像他们在观看焰火表演。

年轻人掏出一把小小的药盒。“现在，”他趾高气扬地命令，“请走上前来。一次一个，不许推搡。”

那些多胞胎一个一个地走上前，不推也不搡。先是两个男人，然后是一个女人，又是一个男人，然后三个女人，然后……

野蛮人站在那里看着。“哦，美丽的新世界，哦，美丽的新世界……”在他的脑海里，这些唱歌般的声音似乎变了音调。它们在嘲笑他的悲惨与悔恨，带着多么玩世不恭的讥讽语调！它们狰狞地大笑着，强调着这梦魇中的低贱和肮脏及其令人恶心的丑陋。突然，它们像号角一般发出了拿起武器的命令。“哦，美丽的新世界！”米兰达是在宣告美丽的可能性，将眼前的梦魇转变为某种美好、高尚的东西的可能性。“哦，美丽的新世界！”这是一种挑战，一声命令。

“那边，不要推搡！”副财务主管助理生气地大喊。啪的一声，他将钱箱的盖子合上。“你们要是不规规矩矩的，我就不再发了。”

德尔塔们咕哝着什么，又推搡了一小会儿，之后就完全停住了。这个威胁奏效了。剥夺他们的唆麻，这想法太可怕了！

“这就好多了。”年轻人说，又打开了钱箱子。

琳达曾经是个奴隶，琳达已经死去了，其他人应该生活在自由之中，这个世界应该变得美丽。这是一种补偿，一种责任。突然，野蛮人知道他必须做些什么了，一切都变得那么清晰明了，如同一扇百叶窗已经打开，窗帘已经拉开。

“现在。”副财务主管助理说。

另一个穿卡其色的女人走上前去。

“住手！”野蛮人声音洪亮地大喊，“住手！”

他挤过人群，来到桌子前面，德尔塔们吃惊地盯着他。

“福帝啊！”副财务主管助理心里说，“是那个野蛮人。”他感到很害怕。

“听着，我求你们了，”野蛮人诚恳地说，“请听我说(1)　……”他从来没有在大庭广众下讲过话，因此，他发现很难表达清楚自己的想法，“不要吃那个可怕的东西，那是毒药，是毒药。”

“我说，野蛮人先生，”副财务主管助理说，讨好地笑着，“你不介意让我……”

“无论对你们的身体还是灵魂，都是毒药。”

“没错，可是请让我继续分发吧，好吗？这才是个好伙计呢。”他小心谨慎地轻轻拍拍野蛮人的胳膊，就像在抚摸一只凶险至极的动物，“就让我……”

“绝不！”野蛮人大喊。

“你看看，老伙计……”

“把它扔掉，把那种可怕的毒药全都扔掉。”

“扔掉”这个词穿透了德尔塔意识之外那些层层包裹的混沌与不解，直达其意识深处。人群中发出愤怒的哼哼声。

“我来带给你们自由，”野蛮人说，转身面对着那群多胞胎，“我来……”

副财务主管助理没有听下去，他悄悄地溜出大厅，在电话号码本上查询一个号码。

“不在他自己的房间，”伯纳德总结道，“不在我的房间，不在你的房间，不在爱神俱乐部，不在中心，也不在学院。他会去哪里了呢？”

赫尔姆霍茨耸了耸肩。他们下班回来，本来以为野蛮人会在他们惯常会面的地方等着他们，可是，现在却到处找不到他。这真令人恼火，因为他们打算乘坐赫尔姆霍茨的四座运动直升机去比亚里茨，如果他不马上来，他们吃晚餐就要迟到了。

“我们再等他五分钟，”赫尔姆霍茨说，“如果他还不来的话，我们就……”

电话铃的声音打断了他的话，他拿起话筒。“你好，请说。”他听了一段时间之后，“福帝在车里！”他咒骂了一句，“我马上来。”

“怎么了？”伯纳德问。

“在公园街医院工作的一个朋友。”赫尔姆霍茨说，“野蛮人在那里。好像发疯了。不管怎么样，事情很紧急。你和我一起去吗？”

他们匆匆地跑过走廊，跑向电梯。

“你们喜欢当奴隶吗？”他们走进医院时，野蛮人正在说。他的脸涨得通红，他的眼睛里闪着热情而愤慨的光芒。“你们喜欢当小婴儿吗？是的，小婴儿。哇哇叫着、还吐奶的小婴儿。”他补充道，对于他们动物般的愚蠢，他简直气急败坏，开始侮辱起他本来要拯救的那些人。他侮辱的话语撞到他们厚厚的愚蠢硬壳的表面，却又弹了回来，他们瞪视着他，表情空洞迟钝，眼神里含着愠怒和憎恨。“是的，吐奶！”他几乎在喊叫了。悲伤和悔恨、同情与责任，他把这些都忘掉了，或者说，这些情绪现在都被吸到了对这些非人的怪物强烈的、压倒一切的憎恨之中。“你们不想要自由，不想做真正的人吗？你们甚至都不明白什么是自由，什么是人吗？”愤怒让他说话更加流畅，那些词语很自如地喷涌而出，“是不是呢？”他重复道，可是他的问话没有得到任何回应，“那好吧，”他严肃地继续说，“我来教你们。我来带给你们自由，不管你们愿意不愿意。”他打开一扇面对医院内院的窗户，开始将装唆麻片的小盒子一把一把地抓出来，扔到窗外去。

有一阵子，卡其色的人群默默地看着这个恣意亵渎的场景，目瞪口呆，既震惊又恐惧。

“他疯了，”伯纳德轻轻地说，大睁着眼睛看着，“他们会杀了他，他们会……”人群中爆发出一声大叫，人群像波浪一样，气势汹汹地向野蛮人涌过去。“福帝救救他！”伯纳德说，将视线移开。

“福帝只救那些自救的人。”赫尔姆霍茨·华生笑着，几乎是骄傲地笑着，挤进人群。

“自由，自由！”野蛮人大喊，一只手继续往窗户外边扔唆麻，另一只手不断击打着那些攻击者不分彼此的脸，“自由！”突然，赫尔姆霍茨来到了他的身边——“赫尔姆霍茨，我的好老兄！”赫尔姆霍茨也开始四处乱打了——“终于成为真正的人了！”——与此同时，赫尔姆霍茨的手也开始一把一把地将毒药扔出窗外。“是的，人，真正的人！”毒药全部都扔掉了，他举起钱箱，给他们展示那黑乎乎、空洞洞的箱底，“你们自由啦！”

德尔塔们号叫着，带着双倍的怒火扑过去。

伯纳德站在战斗圈子的边缘，犹豫着。“他俩完了。”他说。他一阵冲动，跑向前，准备去救他们，可是想了想，改变了主意，又停下了。然后，他为自己的行为感到耻辱，再次向前，再次改变主意。他就这样站在那里，既感到耻辱，又难以抉择，想到如果自己不去施救，他们两个可能会被打死，可是如果去施救，自己也可能被打死，就在这时（感谢福帝！），警察冲了进来，都戴着鼓眼睛、猪鼻子的防毒面具。

伯纳德跑过去迎接警察。他挥舞着双臂，这毕竟是行动，他正在实实在在在地做点事情。他大喊了几声“救命！”，声音越来越大，做出自己真的在帮忙的假象。“救命！救命！救命！”

警察把他推开，迅速开始了工作。三个肩膀上扛着喷枪的警察向空中喷射了一团团浓浓的气体唆麻，另外两个正围着手提式合成音乐箱忙碌着，还有四个警察拿着装满强力麻醉剂的水枪，挤进了人群，有条不紊地、一股接一股地喷射着那些比较凶猛的打斗者。

“快，快点！”伯纳德喊叫着，“你们再不快点，他俩就被杀死了。他俩……哦！”一个警察被他的叽叽喳喳激怒，拿着水枪对他射了一枪。伯纳德摇晃着站了一两秒，两条腿似乎都失去了骨头、筋腱和肌肉，变成了两根果冻棍，后来连果冻都不如了，简直是水。他一团瘫软地倒在地上。

突然，从合成音乐箱里传出了说话的声音。这是理性之声，是良性情感之声。录音带在播放“二号合成反暴动演讲”（中等强度）。直接发自某个不存在的肺腑。“我的朋友们，我的朋友们！”这声音说得那么可怜，声音里透着无限温柔的指责的腔调，连戴着防毒面具的警察们都一度被泪水模糊了双眼，“这么做的意义是什么呢？你们为什么不开开心心地、规规矩矩地在一起呢？开心而且规矩，”这声音重复着，“和睦相处，和睦相处。”声音颤抖着，越来越低，短暂地陷入了静寂。“哦！我是那么想让你们开心，”声音又开始了，带着诚恳的期盼，“我是那么想让你们规矩！请你们，请你们规矩点吧……”

两分钟后，这声音和气体唆麻共同起了作用。德尔塔们眼含热泪，亲吻着，拥抱着彼此，六七个人同时错综复杂地拥抱在一起。就连赫尔姆霍茨和野蛮人都几乎要哭了。又重新从财务室搬来一箱唆麻片，又匆匆忙忙地开始了重新发放。多胞胎们听着那声音发出的深情的男中音告别辞，慢慢地散开了，哭哭啼啼的，好像他们的心都要碎了。“再见，我亲爱的，亲爱的朋友们，愿福帝祝福你！再见，我亲爱的，亲爱的朋友们，愿福帝祝福你。再见，我亲爱的，亲爱的……”

最后一个德尔塔也离开了，警察关闭了电源，那天使般的声音顿时消失了。

“你们是乖乖地跟我来呢，”中士问，“还是一定要逼我们使用麻醉剂呢？”他威胁地指了指他的水枪。

“哦，我们会乖乖地跟你走。”野蛮人回答，不时地抹一下受伤的嘴唇、被抓破的脖子和被咬伤的左手。

赫尔姆霍茨还在用手绢堵着流血的鼻子，他也点头同意了。

伯纳德刚刚苏醒过来，双腿恢复了知觉，他想乘着这个时机，尽量不引人注目地挪向门口。

“喂，你，那边的那个。”中士叫住他。一个戴着猪鼻子面具的警察匆匆跑过房间，将手搭在了那个年轻人的肩膀上。

伯纳德一脸无辜，愤慨地转过头。逃跑？他根本就没有动过这个念头。“尽管你们到底需要我干什么，”他对中士说，“我根本想象不出来。”

“你是这两个囚犯的朋友，是吧？”

“这个……”伯纳德说，迟疑着。不，他确实无法否认这一点。“凭什么我不是他的朋友呢？”他反问。

“那就跟我们来吧。”中士说，带着他们走向门口，那里停着一辆警车。

————————————————————

(1) 引自《尤利乌斯·恺撒》，是恺撒被刺杀后布鲁图斯对罗马居民说的话。

第十六章

三个人被领进的那个房间是控制官的书房。

“福下一会儿就下来。”伽马男管家将他们留在房里，离开了。

赫尔姆霍茨放声大笑。

“更像是请我们来参加咖啡聚会，而不像是审判啊。”他重重地坐进了那张最舒服的充气扶手椅。“高兴点，伯纳德。”他看到了他朋友那张铁青色的阴沉的脸，又说道。可是，伯纳德就是高兴不起来，他没有理睬赫尔姆霍茨，甚至连看都没有看他一眼，径直走过去，坐在了房间里最不舒服的那张椅子上，这是他刻意的选择，心里暗暗希望这样能够稍微平息一些来自上级的怒火。

与此同时，野蛮人正在房间里不安地溜达，带着茫然的、浅浅的好奇心瞅一眼书架上的书籍，看一眼编了号的小隔架上的录音带和阅读机上的线轴。在窗边的写字台上，放着一本柔软的黑色代皮革装帧的厚书，上面烫着巨大的金色T字。他拿起来，打开看看。《我的一生及事业》，我主福特著。这本书由福帝知识宣传协会在底特律出版。他懒懒地翻开书页，这里读一句，那里读一段，得出结论：他对这部书不感兴趣。就在这时，门开了，驻西欧的世界控制官步履轻快地走入房间。

穆斯塔法·蒙德与他们三个人一一握手，不过，他的话是对着野蛮人说的。“那么，你不太喜欢文明，野蛮人先生。”他说。

野蛮人看着他，他本来准备或者撒谎，或者吹牛，或者怒气冲冲地一言不发，可是，看着控制官脸上那善解人意的表情，他感到了安慰，决定说实话，坦言相告。“不喜欢。”他摇摇头。

伯纳德吓得一愣，满脸恐慌。控制官会怎么想呢？被人当成那个说不喜欢文明的人的朋友，约翰不仅是堂而皇之地说，而且偏偏是对控制官说的，太可怕了。“可是，约翰……”他刚开口，穆斯塔法·蒙德的一个眼神立刻让他可怜兮兮地闭上了嘴巴。

“当然了，”野蛮人接着承认，“这里有一些非常好的东西，比如，那些空气中的音乐……”

“有时成千的叮叮咚咚的乐器在我耳边鸣响，有时……听见了那种歌声……(1)”

突然，野蛮人的脸庞快活地放着光。“你也读过吗？”他问，“我以为在这里，在英国，没有人知道那本书呢。”

“几乎没有人。我是为数不多的人之一。你知道，那是本禁书。不过，因为我制定法律，我也能以身试法，并且具有豁免权，马克斯先生，”他补充道，转身面对伯纳德，“恐怕你就做不到。”

伯纳德陷入了更加无望的痛苦。

“可是，为什么要禁止这本书呢？”野蛮人问。因为遇到了一个读过莎士比亚的人，他激动万分，暂时忘记了其他所有事情。

控制官耸了耸肩。“因为它太古老了，这是主要原因。我们这里不需要古旧的东西。”

“即使这些东西非常美，也不需要？”

“尤其当它们非常美时。美丽会吸引人，我们不想让人们受到古旧东西的吸引。我们要让他们喜欢新东西。”

“可是新东西是那么愚蠢、那么可怕。比如那些戏，里面除了飞来飞去的直升机，以及你能感觉到人们在亲吻之外，一无是处。”他做了个鬼脸，“山羊和猴子！(2)”只有用《奥赛罗》里的话，他才能充分表达他的鄙视与憎恶。

“总归是善良驯服的动物。”控制官喃喃自语地补充道。

“你为什么不让他们看《奥赛罗》呢？”

“我告诉过你了，那太老了。另外，他们也看不懂。”

是的，这是真的。他想起了赫尔姆霍茨一边听着《罗密欧与朱丽叶》一边哈哈大笑的情景。“那么，”他停顿了一会儿，说，“一些像《奥赛罗》这样的新剧，一些他们可以看得懂的。”

“那就是我们一直想写的东西。”赫尔姆霍茨打破了长时间的沉默，说话了。

“也是你们永远写不出的东西，”控制官说，“因为，如果它真像《奥赛罗》，那么没有人看得懂，不管它有多新。况且，如果它是新的，就不可能像《奥赛罗》。”

“为什么不可能呢？”

“是啊，为什么呢？”赫尔姆霍茨也问道。他也忘记了目前处境里那些不妙的现实。只有伯纳德还记得，因为焦虑和害怕，他的脸呈铁青色。可是，别人都不理睬他。“为什么不可能呢？”

“因为我们的世界与《奥赛罗》中的世界不同。没有钢铁，你就造不出汽车；没有社会动荡，你也就写不出悲剧。当前的世界是稳定的，人们都很幸福，他们想要什么就有什么，他们永远不会想要得不到的东西。他们富裕，他们安全，他们不会生病，他们不害怕死亡，他们不懂激情和老年，这是多么幸福的事情！他们没有爸爸妈妈来添麻烦，他们没有妻子，没有孩子，没有情人，这样他们就不会产生什么激烈的感情。自小受到的条件训练让他们不得不按照规定的套路行事。如果出了什么问题的话，总还有唆麻。野蛮人先生，你却以自由的名义把唆麻都扔到窗外了。自由！”他哈哈大笑，“指望德尔塔们懂什么是自由啊！还指望他们懂什么《奥赛罗》！我的好孩子！”

野蛮人沉默了片刻。“可不管怎样，”他固执地说，“《奥赛罗》很好，比那些感官电影好得多。”

“当然是了，”控制官同意，“可是，这就是我们为维持稳定所必须付出的代价。你必须在幸福和人们过去说的高雅艺术这两者之间做出抉择。我们牺牲了高雅艺术。我们用感官电影和香味器取而代之。”

“可那些东西没有任何意义。”

“其意义就在于它们本身。对观众来讲，它们意味着许多美妙的感觉。”

“可是，它们……它们不过就是白痴讲的故事(3)。”

控制官不禁笑了。“对你的朋友，华生先生，你可不够客气啊。他是我们最杰出的情感工程师之一……”

“可他说得没错，”赫尔姆霍茨郁闷地说，“确实很愚蠢，没什么可写的，又不得不写……”

“正是如此。这就需要最巨大的聪明才智了。好比你在用最少量的钢铁制造汽车，除了纯粹的感觉外，你几乎不用什么东西，却在创造艺术品。”

野蛮人摇摇头。“在我看来，这一切都太恐怖了。”

“当然恐怖了。与苦难带给人们的过度补偿相比，实际的幸福总是显得廉价而肮脏。另外，稳定当然远不如动荡那么激动人心，心满意足也比不上与命运作殊死斗争那么光彩照人，当然，稳定也不及抗拒诱惑或者绝望地屈服于激情或疑虑那么引人入胜。幸福从来不是伟大的。”

“我想是这样的，”沉默了一会儿，野蛮人说，“可是，那些多胞胎简直糟糕透顶，果真必须如此吗？”他的手抹了一把眼睛，好像要把他记忆里不快的影子擦掉，装配台旁边排成长队的一模一样的侏儒们，在布莱特福德单轨车站入口处排队的两群人，琳达死亡时在她床边蠕动的人蛆，攻击他的无穷无尽的千篇一律的脸。他看了看自己已经包扎起来的左手，不寒而栗。“太可怕了！”

“可是多么有用啊！我看得出来，你不喜欢我们的波卡诺夫斯基组别，不过，我向你保证，他们就是一切得以建立的根基。他们就是将国家这架火箭飞机不偏不倚地稳定在航线上的陀螺仪啊。”他洪亮的声音令人激动地震颤着，他的手做着手势，比划着整个宇宙和机器不可阻挡的来临。穆斯塔法·蒙德的演讲几乎可以达到合成声音的标准。

“我在纳闷，”野蛮人说，“你们为什么要这些多胞胎？你们想从那些瓶子里得到什么就得到什么，既然做，为什么不把每个人都做成阿尔法++呢？”

穆斯塔法·蒙德哈哈大笑。“因为我们不想让人把喉咙割断，”他回答，“我们相信幸福与稳定。一个全由阿尔法组成的社会一定会陷入动荡与苦难。想象一个全由阿尔法组成的工厂，也就是说，工厂的每个人都是独立的、毫无关联的个体，血统良好，他们受过的条件训练让他们几乎可以（在一定限度之内）自由地做出任何决定，承担任何责任。想象一下吧！”他又重复了一遍。

野蛮人试着去想象这种情形，可是毫无结果。

“这太荒唐了。一个换瓶时是阿尔法、也受过阿尔法训练的人，如果让他去做艾普西隆半白痴的工作，他会疯掉的——或者会发疯，或者会开始搞破坏。阿尔法们可以进行完全社会化，不过，前提是，你得让他们做阿尔法的工作。只有艾普西隆们才能做出艾普西隆的牺牲，原因就在于，对他们来讲，那根本不算是牺牲，而是阻力最小的行动路线。他受的条件训练已经为他铺好了轨道，他必须沿着这条轨道向前跑。他不得不这么做，这是事先注定的。即使换瓶以后，他也仍旧像是处在瓶子里，一个看不见的瓶子，被固定在那些幼稚的胚胎时期形成的习惯之中。当然，我们每个人都是这样的，”控制官沉思着，继续说，“一生都在瓶子里。不过，如果我们碰巧是阿尔法，我们的瓶子，相对来讲，会非常大。如果把我们拘束在一个狭小的空间中，我们会非常痛苦。你不能将高种姓的代香槟倒入低种姓的瓶子。这在理论上是不言自明的，可是，还必须经过实践的检验。塞浦路斯实验的结果非常令人信服。”

“那是什么实验？”野蛮人问。

穆斯塔法·蒙德微微一笑。“你可以把它叫作重新装瓶实验。这个实验开始于福特纪元473年。控制官们让人将塞浦路斯岛上的居民全部清出去，重新迁入了特别准备的两万两千个阿尔法，发给他们全套的农业与工业设备，然后他们就自己管理自己的事务了。实验的结果跟所有的理论预计完全吻合。土地耕作不当，所有的工厂都在闹罢工，法律被视为儿戏，命令被违抗。所有被分派做一段时间低级工作的人都在不断地算计着如何获得高级工作，所有做高级工作的人则在反算计，如何不计代价地保住现有工作。不到六年的时间，他们之间就爆发了全面内战。当初那两万两千人中，有一万九千人都死掉了，那些幸存者一致向控制官们请愿，要求政府重新接管岛屿，于是政府重新介入。世界上唯一一个由阿尔法构成的社会就这样寿终正寝了。”

野蛮人深深地叹了口气。

“最佳人口结构，”穆斯塔法·蒙德说，“基于冰山理论，九分之八在水面以下，九分之一露在水面之上。”

“在水面以下的人幸福吗？”

“比水面以上的人还要幸福。比如，比你的这个朋友还幸福。”他指了指赫尔姆霍茨。

“尽管他们在做着那么可怕的工作？”

“可怕？他们并不这么觉得。正相反，他们喜欢这样的工作，这工作很轻松，简单得近乎幼稚，对他们的头脑和肌肉都不是负担。每天七个半小时强度低、不累人的劳作，之后就是定量唆麻、游戏、不受限制的性交和感官电影。他们还有什么可求的？确实，”他补充道，“他们可能会要求更短的工时。当然，我们可以缩短他们的工时。从技术上说，将低种姓的工作时间缩减到每天三到四个小时，那是极其简单的事情。可是，他们会因此更加幸福吗？不，他们不会的。曾经做过这个实验，那是在一个半世纪之前。整个爱尔兰都实行一天四个小时的工作制。结果如何呢？是动荡不安和唆麻消耗量的大幅增加，仅此而已。每天多出来的那三个半小时的休闲时间远非幸福的来源，结果人们反而不得不去度假逃离开这种空闲。发明办公室里堆满了各种节省劳力的计划，成千上万个，”穆斯塔法·蒙德做个了大手笔的手势，“我们为什么不去实施这些计划呢？是为了那些劳动者，如果再强加给他们过度的休闲时间，那纯粹就是残忍。农业也是一样的。如果需要的话，我们可以合成每一口食物，但是，我们不那么做。我们宁愿让三分之一的人口继续耕作田地，这是为他们好，因为从土地上种出粮食比在工厂里生产所花的时间要长一些。另外，我们必须考虑稳定的问题。我们不想要变化。每一种变化都是对稳定的威胁。这也是我们对待新发明的应用是如此谨慎的另一个原因。纯科学上的每一项新发现都具有潜在的颠覆性，我们有时候甚至必须要把科学当成可能的敌人。是的，就连科学也是潜在的敌人。”

科学？野蛮人皱了皱眉。他知道这个词，可是，这个词到底是什么意思，他说不上来。莎士比亚和村庄里的老年人从来都没有提到过科学，从琳达那里，他也只是听过最模糊的暗示：科学就是你用来制造直升机的东西，让你对着玉米舞大笑的东西，防止你长皱纹或掉牙齿的东西。他尽力想弄明白控制官的意思。

“是的，”穆斯塔法·蒙德说，“那是稳定的另一个代价。不仅仅只有艺术与幸福是互不相容的，科学与幸福也是格格不入的。科学是危险的，我们必须小心地给科学戴上锁链，套上笼头。”

“什么？”赫尔姆霍茨吃惊地说，“可是，我们一直在说，科学就等于一切呀。都是睡眠教育里的那些陈词滥调。”

“十三点到十七点，每周三次。”伯纳德插嘴说。

“还有，我们在学院里听到那么多关于科学的宣传……”

“是的，不过，是什么样的科学呢？”穆斯塔法·蒙德挖苦地说，“你们没有受过科学训练，因此，你们不能进行判断。我曾经是个很好的物理学家，绝对好的物理学家，好得可以意识到，我们所有的科学只不过是一本烹饪书，有一种传统的、不允许任何人加以质疑的烹饪理论，还有一套得不到主厨的特别允许就不得有任何添加的菜谱。我现在是主厨。但我曾经是个好奇的年轻洗碗工。我自己开始悄悄地做点烹调，不太正统的烹调，不合法的烹调，实际上，那是真正的科学。”他陷入沉默。

“后来发生了什么？”赫尔姆霍茨·华生问。

控制官叹了口气。“跟你们这些年轻人将要面临的事差不多，我差点要被遣送到一个岛屿上。”

这句话就像把伯纳德电击了一下，他马上不由自主地做出了猛烈而不合乎礼仪的举动。“把我遣送到一个岛上？”他跳了起来，跑过房间，站在控制官面前，指手画脚，“您不能把我送到那里去。我什么都没有做，是别人做的，我发誓，是别人做的。”他谴责般地指着赫尔姆霍茨和野蛮人，“哦，请不要把我送到冰岛。我发誓，我以后会做应该做的事情。再给我一个机会吧。请再给我一次机会。”他的眼泪流了出来，“我告诉您，是他们的错，”他哭泣着说，“不要让我去冰岛，哦，求您了，福下，求您了……”一阵悲惨的情绪袭来，他突然跪倒在控制官面前。穆斯塔法·蒙德试着让他站起来，可是，伯纳德固执地赖在地上，嘴里持续不断地嘟囔着。最后，控制官不得不按铃，叫四等秘书过来。

“带三个人过来，”他命令，“把马克斯先生带到一间卧室去。给他一剂唆麻气雾剂，然后把他放到床上，留他一个人在那儿。”

四等秘书离开了，又带着三个穿绿色制服的仆从回来了，把还在喊叫着、哭泣着的伯纳德给抬了出去。

“还以为有人要割他的喉咙呢，”门儿关上后，控制官说，“不过，如果他还有一丁点理智的话，他应该明白，对他的惩罚其实是一种奖励。他将被遣送到一个岛屿上，也就是说，将他送到一个能够遇到世界上最有趣的男男女女的地方。所有那些人，出于这个或那个原因，都变得过分个体化，不再能够融入集体生活，所有那些人，都是不满足于正统、产生了自己独立想法的人。每个人都是，或者说，每个人都还算个人物。我几乎要羡慕你了，华生先生。”

赫尔姆霍茨笑了。“那么，为什么你自己不去一个岛屿上呢？”

“因为，最终考虑之后，我选择了这里，”控制官回答，“当时给了我选择，或者去岛屿，在那里我可以继续我的纯科学研究，或者在控制官委员会就职，这样有朝一日会有希望继任，当上控制官。我选择了这个，放弃了科学。”沉默了一小会儿，他补充道，“有时候，我非常后悔放弃了科学。幸福是个难伺候的主人，尤其是他人的幸福。比真理更难伺候，幸亏人们受过条件训练，不加质疑地接受了现在的幸福。”他叹了口气，又陷入沉默，之后，他语调更加轻松地说，“唉，职责就是职责。我们没办法跟自己的喜好讨价还价。我对真理感兴趣，我喜欢科学，可是，真理是个威胁，科学会给公众带来危险，它既有益，又危险。它给了我们历史上最稳定、最平衡的社会。相较而言，中国就极度不稳定；就连最原始的君主制都不如我们现在的社会稳定。我再重复一遍，这都归功于科学。可是，我们不能放任科学破坏它自己取得的成就。为此，我们才小心谨慎地限制科学研究的领域——为此，我差一点被送到岛屿上去。我们只允许科学解决那些当前最急需的问题。所有其他方面的探索都要加以遏制。”停顿一会儿，他又接着说，“读一读福帝时代人们写的关于科学进步的文章，是很有意思的。他们似乎认为，不论出现什么情况，科学进步是可以无休无止地进行下去的。知识是最大的善，真理是最高价值，所有其他的都是第二位的、从属的。确实，即使在那时候，人们的观念就已经在发生变化。我们的福帝就做了大量的工作，试图将重心从真和美转移到舒适与幸福之上。大规模生产需要这种转变。是普遍的幸福推动着历史的轮子不停地转动，真和美却做不到。当然，任何时候，只要群众获得了政治权力，最重要的就是幸福，而非真和美。不过，尽管如此，在那个时候，还是允许无限制的科学研究。人们仍旧在谈论着真和美，好像那就是至高无上的善。直到发生了九年战争。战争使得人们完全换了一个腔调。如果炭疽炸弹在你的身边不断爆炸，真或者美，或者知识，又有什么意义呢？九年战争之后，首次开始对科学进行控制。人们甚至愿意对自己的胃口稍加控制，愿意做任何事，只要能换来安宁的生活。从此，我们就一直在控制科学发展。当然，这对寻求真理没有好处，但是，对获得幸福却大有益处。要获得就要付出，总是要为幸福付出代价的。华生先生，你现在就要付出代价了，因为你恰巧对美太感兴趣了。我当时对真理过分感兴趣，我也付出了代价。”

“可是你并没有去岛上啊。”野蛮人说，打破了长时间的沉默。

控制官微微一笑。“那就是我所付出的代价呀，通过选择为幸福服务，为其他人的幸福服务，而不是我个人的幸福。”他停顿了一会儿，补充道，“很幸运，世界上有那么多的岛屿。我都不知道，如果没有这些岛屿，我们该怎么办。我想，那就得把你们投入毒气室了。顺便问一下，华生先生，你喜欢热带气候吗？比如，马克萨斯群岛，或者萨摩亚群岛？或者更令人心旷神怡的地方？”

赫尔姆霍茨从充气椅上站了起来。“我喜欢极端恶劣的气候。”他回答，“我认为，在恶劣的气候下才能写出更优秀的作品。比如，如果经常有暴风骤雨……”

控制官点了点头，表示赞许。“我喜欢你的精神，华生先生，我真的非常喜欢。尽管以官方身份来讲，我非常不赞许这样的精神。”他微笑着说，“福克兰群岛怎么样？”

“好的，我觉得那里可以。”赫尔姆霍茨回答，“现在，如果你不介意的话，我想去看看可怜的伯纳德怎么样了。”

————————————————————

(1) 引自《暴风雨》，两个计划谋杀的角色听到空中传来奇怪的声音，停住了脚步，卡利班则鼓励他们继续，因为岛上总是充满各种怪异的声音。

(2) 引自《奥赛罗》，伊阿古挑拨离间，以动物作比喻，试图向奥赛罗说明苔丝狄蒙娜的淫荡。

(3) 引自《麦克白》，麦克白的著名台词，表达人生无意义的想法。

第十七章

“艺术，科学——你们似乎为自己的幸福付出了高昂的代价，”当房间里只剩下他和控制官时，野蛮人说，“还有别的代价吗？”

“哦，当然了，还有宗教，”控制官说，“过去有一种叫作上帝的东西，是在九年战争之前吧。可是，我有点忘记了。我想，你对上帝应该了如指掌吧。”

“嗯……”野蛮人犹豫着。他倒是愿意谈论一下孤独、夜晚、淡淡月色下的平顶高山、悬崖、向黑暗的阴影中的纵身一跃，以及死亡。他愿意谈论这些，可是他找不到词语来表达这些，即使莎士比亚作品里也没有。

与此同时，控制官走到了房间的另一头，打开一个大保险柜，这个保险柜是嵌进书架之间的墙上的。沉重的柜门打开了，他在柜子里面的黑暗中搜寻着。“这是一个，”他说，“我一直非常感兴趣的物件。”他抽出了一本厚厚的黑皮书，“比方说，你从来没有读过这个吧。”

野蛮人接过来。“《圣经：旧约与新约全书》。”他高声读了读扉页。

“也没有读过这本吧。”这是一本缺失了封面的小书。

“《效仿基督》。”

“还有这本。”他又递过来一本书。

“《宗教体验之种种》，威廉·詹姆斯著。”

“我还有许多呢，”穆斯塔法·蒙德又坐下了，继续说，“许多色情的老书。上帝在保险柜里，福帝在书架上。”他笑着指了指他自称的图书馆，指了指那些书架，还有那个装满阅读机线轴和录音带的架子。

“如果你了解上帝，你为什么不给他们讲讲呢？”野蛮人愤愤地问，“你为什么不让他们读读这些有关上帝的书呢？”

“和不给他们读《奥赛罗》的理由一样啊：它们太老了，是关于几百年前的上帝的书，不是关于现在的上帝的书。”

“可是上帝是不变的。”

“但是，人在变化。”

“那又有什么区别呢？”

“区别太大了。”穆斯塔法·蒙德说。他又站了起来，走向保险柜。“曾经有一个人，被称作纽曼主教(1)，”他说，“红衣主教，”他解释道，“在某种程度上可以说是唱堂的首席歌唱家。”

“‘我，美丽米兰的潘杜夫，红衣主教’(2)，我在莎士比亚作品里读过。”

“你当然读过了。正像我刚才说的，有一个叫作纽曼主教的人，喏，这就是那本书。”他抽出了书，“既然我在往外拿书，那就也把这本拿出来吧。这本是一个叫作曼恩·德·比朗(3)的人写的。他是个哲学家，你明白这是什么意思吧。”

“就是梦想的事物比天地间的事物要少的那种人(4)。”野蛮人立刻说道。

“非常对。我会给你读一个他当时梦想的东西。同时呢，你先听听那个古老的首席歌唱家怎么说吧。”他翻到书中夹有一个小纸条的地方，开始朗读起来，“我们并不属于我们自己，正如我们的所有物也并非属于我们自己。我们并没有创造我们自己，也不能凌驾于我们自己之上。我们并非自己的主人。我们是上帝的财产。这样看待这个问题，难道不是我们的幸福吗？认为我们属于我们自己，有任何幸福或者安慰可言吗？年轻富有的人也许可以这样想。他们可能认为，一切如其所愿，不必依靠任何人，不必考虑视线之外的事物，在做事时不必总是要承认、祈祷或征求他人的意志，这是很伟大的事情。可是随着时间的推移，他们会和其他人一样，发现人类并不是生而独立的，独立并不是自然的状态，也许会有短暂的独立，但那并不能将我们安全地带至终点……”穆斯塔法·蒙德停住了，将第一本书放下，拿起第二本，翻开书页。“以这个为例。”他说，深沉的嗓音又一次开始了朗读，“‘人会变老，随着老年之将至，他会产生虚弱、无力、不舒服等明显的感觉。有了这些感觉，他会觉得自己仅仅是生病了，将这个令人不安的状态归于某种具体的原因，如同疾病一样，他希望可以最终痊愈，以此减少自己的恐惧之情。自负的想象！这个疾病就是老年，它确实是可怕的疾病。人们说，随着人们渐渐老去，对于死亡和死亡后可能到来的事情的恐惧驱使他们转向宗教。不过，我的经验令我确信，除了这些恐惧或者想象之外，随着我们年龄的增长，宗教情绪逐渐增强，这是因为，随着我们的激情越来越平淡，随着我们的幻想和情感越来越难以激起，我们的理智受到的困扰越来越少，过去那些困扰我们、能够激起我们的意象和欲望、分散我们注意力的东西越来越少，因此，如同拨云见日般地，上帝出现了。我们的灵魂感受到了，看到了，转向了这所有光明的源泉，我们自然而然地、不可避免地转向了上帝。既然现在所有赋予这个世界感觉和魅力的东西都远离我们而去，既然实体的存在已经失去了内在或外在印象的支撑，我们感到了皈依某种永恒存在的事物的需要，某种永远不会欺骗我们的事物，某种现实，某种绝对而永存的真理。是的，我们不可避免地转向上帝。这种宗教情感在本质上是如此纯粹，对于感受到它的灵魂来讲，又是如此令人欣喜，它足以弥补我们所有其他的损失。’”穆斯塔法·蒙德合上书，向椅背上靠了靠。“在天地之间，那些哲学家没有梦想到的许多事情之一就是这个，”（他挥挥手）“我们，和这个现代世界。‘只有在拥有青春和财富时，你才是独立于上帝的；独立并不能把你安全地送到终点。’好了，现在我们拥有了可以一直送我们到终点的青春和财富。接下来会发生什么？很明显，我们可以独立于上帝了。‘宗教情绪可以弥补我们所有的损失。’可是，我们并没有什么可以弥补的损失，宗教情绪是多余的了。我们青年时期的欲望都可以得到满足，我们干吗四处寻找这些欲望的替代品呢？我们可以一直享受那些自古以来的胡闹行为，干吗还需要寻找那些消遣的替代品呢？我们的头脑和身体可以持续从活动中获得愉悦，我们干吗还需要休息呢？我们有唆麻，干吗还需要慰藉？我们已经拥有了社会秩序，干吗还需要某种永恒的东西？”

“那么，你认为没有上帝？”

“不，我认为很可能存在上帝。”

“那么，为什么……”

穆斯塔法·蒙德打断了他的话：“对于不同的人，上帝以不同的形式显现。在前现代时期，他以这些书里描述的形式显现。现在……”

“他现在如何显现呢？”野蛮人问道。

“嗯，他以缺席的形式显现，好像他根本就不存在一样。”

“这是你们的错。”

“把这叫作文明的错吧。上帝与机器、科学医药和普遍的幸福是格格不入的。你必须做出选择。我们的文明已经选择了机器、医药和幸福。这就是我为什么把那些书锁在保险柜里的原因。它们是肮脏的，人们读了之后会很震惊……”

野蛮人打断他的话：“感到上帝的存在，这不是很自然的吗？”

“你倒不如问问穿带拉链的裤子是否自然。”控制官讽刺地说，“你让我想起另一个叫作布莱德利的老家伙。他对哲学的定义是为人们本能相信的事物寻找糟糕的理由。好像人们真会本能地相信什么东西似的！人们相信什么，是因为他们受到了条件训练才相信的。为某种糟糕的理由寻找糟糕的理由，这就是哲学。人们相信上帝，是因为他们受到了相信上帝的训练。”

“可不管怎么样，”野蛮人坚持说，“当你独自一人，完全一个人，在夜晚思考死亡的时候，相信上帝是很自然的事情……”

“可是，人们现在再也不会独自一人了，”穆斯塔法·蒙德说，“我们令他们憎恨孤独，我们对他们的生活加以安排，让他们几乎不可能独处。”

野蛮人闷闷不乐地点点头。在玛尔帕斯的时候，因为他们将他从村庄的集体活动中隔离开来，所以他很痛苦；在文明的伦敦，他却因为难以从那些集体活动中逃离，难以完全独处，同样感到痛苦。

“你记得《李尔王》里的那几句吗？”野蛮人最终说道，“‘公正的天神使我们的风流罪过成为惩罚我们的工具；他在黑暗淫邪的地方生下了你，结果使他丧失了他的眼睛。’埃德蒙的回答，你还记得吧，他受伤了，快要死了。‘你说得不错；天道的车轮已经循环过来了，看看我现在的样子吧。’(5)现在，这几句怎么样？难道不像是有个上帝在掌管着一切吗，惩罚、奖励什么的？”

“是吗？”轮到穆斯塔法·蒙德发问了，“你可以与一个不孕女沉溺于任何风流的罪过，而不会被你儿子的情妇抠掉眼睛。‘天道的车轮已经循环过来了，看看我现在的样子吧。’可是，如果是现在，埃德蒙会在哪里呢？坐着充气椅，搂着一个女孩的腰，嚼着性荷尔蒙口香糖，看着感官电影。天神是公正的，这是毫无疑问的。可是，最终，他们的法令是由社会的组织者来颁布的。上帝听命于人。”

“你肯定吗？”野蛮人问，“你非常肯定，那个坐着充气椅的埃德蒙和那个受伤流血至死的埃德蒙没有受到同样严厉的惩罚吗？天神是公正的。难道天神没有用这些风流的罪过作为工具，降低他的人格吗？”

“从什么高度降低他的人格呢？作为一个快乐、勤恳、消费商品的公民，他是完美的。当然，如果你选择不同于我们的标准，你可能会说，他的人格降低了。可是，你必须遵从同一套规则，不能用玩狗狗离心碰碰球的规则去玩电磁高尔夫。”

“可是，价值不能凭着私心的爱憎而决定，”野蛮人说，“一方面这东西的本身必须确有可贵的地方，另一方面它必须为估计者所重视，这样它的价值才能确立。”(6)

“得了，得了，”穆斯塔法·蒙德抗议道，“这个有点离题太远了吧？”

“如果你允许自己考虑一下上帝，你就不会因为那些风流的罪过而自贬人格。你就有了耐心地忍受一些事情的理由，有了勇敢地去做一些事情的理由。我在印第安人中看到了这些。”

“我肯定你看到过这些，”穆斯塔法·蒙德说，“可是，我们不是印第安人。文明人没有必要忍受任何极度不适之处。至于说要做点事情，福帝不容他产生这样的念头。如果人们开始独立地做事情，那会扰乱社会秩序。”

“那么，自我克制呢？如果有上帝，就有了自我克制的理由。”

“可是，只有当不需要自我克制的时候，工业文明才成为可能。自我放纵到卫生和经济所容忍的最大限度，否则，轮子就会停止转动。”

“你们总是有理由需要贞操的吧！”野蛮人说，说话的时候脸微微发红。

“可是，贞操意味着激情，贞操意味着神经衰弱，而激情和神经衰弱意味着不稳定，不稳定意味着文明的消亡。没有那些风流的罪过，就不会有持久的文明。”

“可是，上帝就是一切高贵、美丽而英勇之事物存在的理由啊。如果你们有上帝……”

“我亲爱的年轻朋友，”穆斯塔法·蒙德说，“文明根本不需要高贵和英雄主义。那些都是低效率政治制度的症状。在像我们这种组织适当的社会里，没有人有机会变得高贵或者英勇。只有当形势变得极其动荡，那种机会才可能出现。哪里有战争，哪里有派系分化，哪里有必须要抵制的诱惑，哪里有心爱之物需要争取或者保卫——很明显，高贵和英雄主义才是有道理的。可是，现在已经没有了战争。人们万分小心地避免让自己过分地爱上某一个人。也没有了派系争斗，人们都受到了条件训练，不得不做你必须做的事情。而且，总的来说，你必须做的事情又是那么令人愉悦，那么多的自然本能得以充分释放，根本没有什么需要抵制的诱惑而言。另外，如果非常不幸，有什么不愉快的事情发生了，总是有唆麻，可以让你远离现实去度假。总是有唆麻平息你的怒火，让你与敌人重归于好，令你变得有耐心、能吃苦。在过去，你只能通过巨大的努力，花费多年进行道德修行，才能做到这些。现在，你只要吞服三两片半克的唆麻，一切就都好了。现在，任何人都可以道德高尚。你可以将你至少一半的道德装在一个瓶子里。不需流泪的基督教，这就是唆麻。”

“可是，眼泪是必需的。你不记得奥赛罗是怎么说的了吗？‘要是每一次暴风雨之后，都有这样和煦的阳光，那么尽管让狂风肆意地吹，把死亡都吹醒了吧！’(7)一位印第安老人给我们讲过一个故事，是关于那个玛塔斯基的少女的。那些想娶她的年轻人必须在她家的花园里锄一上午地。听起来并不难，但是，那里有苍蝇和蚊子，有魔力的那种。大多数年轻人根本忍受不了叮咬，但是，那个能够忍受这些的人，他得到了女孩。”

“真是动人的故事！不过，在文明的国度里，”控制官说，“你不必为女孩们锄地就能得到她们，也没有苍蝇和蚊子叮咬你。几个世纪之前，我们就消灭了它们。”

野蛮人点点头，眉头紧皱。“你们消灭了它们，是的，你们典型的做法。消灭任何令人不快的事物，而不是学着忍受它们。‘是否应默默地忍受坎坷命运之弓箭的无情打击，还是应与深如大海之无涯苦难奋然为敌，并将其克服。’(8)可是，你们哪一个都不做。既没有忍受苦难，也没有克服苦难。你们仅仅是消灭了那些弓啊箭啊的。那太容易了。”

他突然陷入沉默，想起了他的母亲。在那位于三十七层的房间里，她曾经漂浮在由会歌唱的灯光和带香味的爱抚构成的大海之上，逐渐漂远，漂出了空间，漂出了时间，漂出了她的记忆、她的习惯、她年老浮肿的身体的樊笼。想起了托马金，孵化与条件训练中心的前主任，他仍然在度假，在另一个世界里，远离了羞辱与痛苦，听不到那些可怕的词语，听不到那些揶揄的笑声，看不到那张丑陋的面孔，感觉不到那两条湿乎乎、软绵绵的手臂缠绕着自己的脖颈，在一个美丽的世界里……

“你们所需要的，”野蛮人继续说，“是带点泪水的东西，改变一下。你们这里的东西都不够昂贵。”

（“一千两百五十万美元，”当野蛮人告诉亨利·福斯特这一点的时候，亨利曾经抗议道，“一千两百五十万美元，这就是新的训练中心的造价。一分不少。”）

“……仗着勃勃之勇气与天命之雄心，罔顾不测之凶险，拼着血肉之躯奋然和命运、死神与危机挑战。这全为了小小一块弹丸之地！(9)这些句子不也有道理吗？”他抬头看着穆斯塔法·蒙德，问道，“除了上帝之外，当然上帝也是一个理由，危险的生活不是也有一定的道理吗？”

“太有道理了，”控制官回答，“男人和女人必须时不时地刺激一下他们的肾上腺素。”

“什么？”野蛮人不解地问。

“这是身体完全健康的一个条件。这就是我们强制实行V.P.S.治疗的原因。”

“V.P.S.？”

“强烈情感替代疗法。固定每月一次。我们让肾上腺素充溢人的整个系统。在生理上，这与恐惧和愤怒情绪是完全相等的。具有谋杀苔丝狄蒙娜和被奥赛罗谋杀的全部提神的效果，却没有丝毫的不便之处。”

“可是，我喜欢这些不便之处。”

“我们不喜欢，”控制官说，“我们更喜欢舒舒服服地做事情。”

“可我不需要舒服。我需要上帝，我需要诗歌，我需要真正的危险，我需要自由，我需要善，我需要罪孽。”

“实际上，”穆斯塔法·蒙德说，“你在要求不幸福的权利。”

“好吧，”野蛮人挑战似的说，“我在要求不幸福的权利。”

“更不用提变老、变丑和性无能的权利，染上梅毒和癌症的权利，吃不饱的权利，生虱子的权利，时时担心明天会发生什么的权利，患上伤寒的权利，被各种说不出的疼痛折磨的权利。”

一阵长久的沉默。

“我要求这一切。”野蛮人最终说。

穆斯塔法·蒙德耸了耸肩。“如你所愿。”他说。

————————————————————

(1) 约翰·亨利·纽曼（John Henry Newman，1801—1890），英国罗马天主教领袖与作家。在早期担任英国圣公会神职时，他曾是宗教复兴运动牛津运动的领导人。

(2) 引自《约翰王》。

(3) 曼恩·德·比朗（Maine de Biran，1766—1824），法国哲学家。

(4) 引自《哈姆雷特》，哈姆雷特对朋友说的话，引文稍作了改变。

(5) 两句均引自《李尔王》，埃德蒙的话。葛罗斯特与人通奸生下了埃德蒙，眼睛被挖掉，为自己的罪孽付出了代价。后来，埃德蒙因为决策错误也受到了惩罚，因此他才会说“天道的车轮”。

(6) 引自《特洛伊罗斯与克瑞西达》，特洛伊罗斯与赫克托耳正在讨论特洛伊战争。赫克托耳认为不值得为海伦发动这场战争，特洛伊罗斯认为价值是主观的，而赫克托耳以这句话反驳，认为价值不是主观的，而是内在的。

(7) 引自《奥赛罗》，约翰以此说明，苦难是人类境况的必要组成部分。

(8) 引自《哈姆雷特》，这是那段著名的独白“To be or not to be”中的话。

(9) 引自《哈姆雷特》，哈姆雷特遇到同波兰开战的挪威军队，并以他们的英勇精神鞭策自己，坚定复仇决心。